<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>长期持有 on QQQ 投资者</title>
    <link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89/</link>
    <description>Recent content in 长期持有 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律六</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005965/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005965/</guid>
      <description>这篇文章探讨了如何解除投资被套牢的危机，强调分散投资和长期持有的重要性。文章以“不要把所有鸡蛋放在同一个篮子里”的谚语开篇，解释了分散投资的原理和方法，包括分散投资标的、投资时机和投资地区。同时，文章也探讨了分散投资的原则，指出投资标的数量不宜过多，并建议选择负相关较大的投资标的。此外，文章还介绍了两种分散投资时机的方法：有钱就投资和定期定额投资。最后，文章强调了长期持有的重要性，认为长期持有可以降低投资损失的可能性，并有助于提高报酬率。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律六  解除被套牢危机 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资、长期持有 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>许多投资人经常问我：“即使我相信股票、房地产具有高报酬率，长期会上涨，但是股价、房价时涨时跌，有的投资会赚大钱，有的投资则会赔大钱，我该投资什么？假如我投资股票的公司刚好破产，怎么办？”“我该何时投资呢？假如我刚好在价格最高点时投资，怎么办？”“我该在什么时候卖出？假如我在不该卖的时候卖出，怎么办？”上述所有投资人的疑问，正是投资理财所必须承担的风险。</p>
<p><strong>提高报酬、降低风险</strong></p>
<p>投资理财的八字诀就是：<strong>提高报酬，降低风险</strong>。提高报酬最简单的方法，就是将资产投资于高报酬的工具，如股票、房地产。但是高报酬的投资都具有高风险，例如股价、房价时涨时跌，有的投资会赚钱，有的投资会赔钱，因此投资者想获取高报酬，就必须承担其所伴随的风险。但是这些风险，毕竟是大多数投资人不喜欢的。正确的理财观念应是，不要因为有风险或你不喜欢这些风险而不投资，为了获取高报酬，即使投资具有上述的这些风险，仍应冒险投资，投资之后再设法降低风险，减低或消除风险的杀伤力。</p>
<p>因此，降低风险避免损失与提高报酬创造财富，对成功的理财而言，是同等重要，而风险管理的主要目标，就是设法在提高投资报酬的情况下，能降低损失的风险。</p>
<p>投资高报酬之标的，会面临三个主要的风险：</p>
<ol>
<li>选错投资标的。</li>
<li>选错投资时机。</li>
<li>选错卖出时机。</li>
</ol>
<p>那么如何降低这些风险呢？</p>
<p><em>一、降低选错投资标的之风险——分散投资标的。</em>
<em>二、降低选错投资时机之风险——分散投资时机。</em>
<em>三、降低选错卖出时机之风险——长期持有。</em></p>
<p><strong>降低选错投资标的之风险——分散投资标的</strong></p>
<p>某一拥有私人飞机的企业财团，有一次该集团的大老板和二老板，必须同时到国外参加国际性的会议，大会为了欢迎这两位重量级人物，举办了一场酒会。贵宾和媒体都引颈期盼，在欢呼声中只见到搭乘私人飞机的二老板先抵达，而大老板却仍在国际机场准备通关。原来他们两人分乘不同的飞机，就是为了降低风险。的确在国际航空公司空难频传下，若他们搭乘同一班飞机，又刚好发生意外，将对公司造成严重的影响。</p>
<p>三千年前，腓尼基人为了从事国际贸易，投资大笔资金建造船只，远渡重洋经商，若航行顺利，可因而赚取大笔财富；若船只遭遇飓风或台风的袭击而葬身海底，则所有的投资也跟着付诸流水。因此，当时从事越洋贸易的风险极大，有一小群人因贸易顺利而成巨富，亦有少数人因贸易不顺利而倾家荡产，但绝大多数的人，都因担心他们所投资的船只会有不测，而裹足不前，将摆在眼前的丰厚利润白白放弃。由于极少的人敢冒险，在船只供不应求的情况下，海上贸易的利润更加丰厚，使投资者获得庞大利益。</p>
<p>当时便有人想出一种投资方法，不但可以赚取贸易利润，而且不具有高度风险，那就是利用分散投资的方法。做法如下：将投资一艘船的资本分为十份，对于每条船只投资其十分之一，同时投资建造十艘船，如此便达到降低风险的效果。</p>
<p>但因为不管事前如何谨慎，其所投资的十艘船，平均约有三艘船，会因遭到暴风侵袭而沉没，但其余七艘船创造的利益，不但足以弥补三条沉船的损失，而且还有丰富的利润。分散投资可以在维持原有的投资报酬率之下，达到降低风险的功用。当然十艘船都遭到不测的可能性仍然存在，但可能性已是微乎其微，至少要比只投资一艘船的风险小上数万倍。</p>
<p>降低风险最有效且同时也是最被广泛采纳的方法，即为“分散投资”。所谓分散投资，简言之，就是增加投资的种类。马克·吐温曾经说过：“不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里，”将鸡蛋分散放在不同的篮子里，即使一个篮子打翻了，还可保有其余的蛋，如此做法的目的就是在降低风险。</p>
<p>我们所面对的投资环境，是无法预测且变化多端，幸运的话，短期内就可能获得高报酬，但也极有可能，所选的投资标的，买完后价格马上大跌。大多数人就是不愿承担这么大的风险，才将资金存在无风险的投资工具上，如银行存款或公债等。<strong>但正确的投资观应是，为了获得高报酬，而投资在“高风险、高预期报酬”的标的上，然后采取分散的原则来降低风险</strong>。</p>
<blockquote>
<p>投资十艘船
其中三艘沉没，
剩下的还能创造利益。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散风险原理 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散风险的方法，早在三千年前人类就已开始应用，而分散风险原理，是由1990年诺贝尔经济学奖得主马克维茨博士，在1950年所发表之“投资组合理论”中提出，分散就是增加投资的种类。例如购买股票时，不要只买一种股票，而是将投资金额分开，同时购买多种股票。投资资金够大时，不要只投资在单一的投资标的，除了股票外，房地产、黄金、艺术品等都应分散投资。</p>
<p><strong>增加投资种类抵消相对风险</strong></p>
<p>分散投资之所以具有降低风险的效果，就是借由各投资标的间，不具有完全齐涨齐跌的特性，即使是齐涨或齐跌，其幅度也不会相同。所以，当几种投资组成一个投资组合时，其组合的投资报酬是个别投资的加权平均，因此，几个高报酬的投资组合在一起，仍能够维持高报酬，但其组合的风险却因为个别投资间涨跌的作用，而相互抵消部分风险，因而能降低整个投资组合之不确定与不稳定的风险。随着投资组合中投资种类的增加，投资组合的风险也跟着下降。这就是为什么分散——增加投资种类，可以降低风险的道理。</p>
<p>因此投资人投资股票时，不要只买一种股票，而是要同时购买数种股票，适当的分散风险，应该投资10种以上的股票。对于资金不够又想达到分散效果的投资人，建议你最好投资共同基金，因为绝大多数的共同基金，都投资30种以上的股票，1万元投资共同基金，等于同时购买30种以上的股票，已具有足够的分散效果。</p>
<p><strong>分散投资的原则</strong></p>
<p><em>一、选择负相关较大的投资标的</em></p>
<p>组合中各投资标的齐涨齐跌的现象愈不明显，或是报酬率呈现相反走势的现象，则其分散风险的效果愈好。尽量选择价格走势与原有投资组合相反的投资标的。例如，黄金就是个分散风险的好标的。从过去黄金价格波动情况观之，它是个风险相当高的投资，但是黄金价格的走势和股价走势不具正相关，且通常当股价在下跌时，黄金价格有上涨的倾向。尤其遇上国际间重大事故，如战争、政争、通货膨胀时，导致股价大跌，黄金价格反而上涨，所以它是个分散风险的好标的。若将此原则延用于至股票投资，为了要达到较好的分散效果，最好选择不同产业的股票。</p>
<p><em>二、投资标的数量不宜太多</em></p>
<p>作者曾在一家证券公司当顾问，在贵宾室看到一位妇人，把资料散得满桌都是，两手不停地比划，手忙脚乱，仿佛是在指挥大军。我想她应该是大户级的人物，私底下问营业员，发现她的投资总额约为300万元，却买了30多种股票。当然她是为了分散风险，才投资那么多种股票，但是投资过多种类的股票，不但增加了管理上的成本，而且分散效果也递减。所以分散风险也不宜过度地分散，美国股神沃伦·巴菲特那么庞大的投资金额，也只不过投资10多种股票。</p>
<p>一般而言，组合种类增加，组合的风险会随之下降。然而，风险降低的效果是随着种类增加而递减。同时持有多种投资，如果仅是为了好玩，那倒还说得过去，但如果是为了降低风险，投资人则必须了解，分散效果会随着种类增加而递减的道理。例如持有30种股票和20种股票的风险几乎相差无几，<strong>当投资种类增加到某个程度时，风险下降的幅度已到达一个极限，此时不管如何增加投资种类，风险亦无法降低。</strong></p>
<p>不要只顾着分散风险，必须要衡量分散风险所产生的效果，能否涵盖管理所付出的成本。分散风险的目的在于降低风险，其方法是增加投资的种类，包括不同的投资工具及投资的标的。随着种类增加，风险固然下降，相对的管理成本却因而上升，因为要同时掌握多种资产的动向并非易事。</p>
<p>投资大师彼得·林奇(Peter Lynch)在其《击败华尔街》一书中曾指出：“投资股票就像生小孩一样，如果没有能力抚养，就别生太多。没有人规定你每次投资都得投资五种以上的股票。”</p>
<p><strong>分散投资的方法</strong></p>
<p>分散投资的方法，包括不同的投资工具、投资标的与投资地区，现说明如下：</p>
<p><strong>一、投资工具的分散：</strong> 将资金投资在不同的工具，比如股票、房地产、海外共同基金、艺术品与黄金等。</p>
<p><strong>二、投资标的的分散：</strong> 将资金投资在不同的标的，譬如投资股票不要只专注投资一种，应将资金分散到四五种股票以上。而且选择股票时，最好不要集中在少数几个产业，因为同一产业的股票较有齐涨齐跌的现象。而投资房地产，若资金足够，最好投资到不同的产品，如公寓、办公室、商店、套房等，且投资的地段亦应分散。</p>
<p><strong>三、投资地区的分散：</strong> 将资金分散投资在不同的国家或地区。譬如有些人担心将所有资产放在台湾，所面临的政治、战争及汇率变动的风险较高，因此，可以将部分资产移转投资于不同地区，以降低风险。</p>
<p><strong>集中投资要有充分把握</strong></p>
<p>有一点投资人必须了解，分散风险固然可以减少较坏的可能性发生，但最好的可能性也跟着消除了。换句话说，充分地分散风险后，就不太可能会遇上最坏的情况，但也不可能遇上最好的情况，而最有可能发生的情形，就是不会太好，也不至于太坏，非常接近平均数。</p>
<p>因此，有人主张：“应将所有的鸡蛋，放在同一个篮子里，然后好好地守住它。”不可否认，大多数较成功的人，都是采取集中原则，因为很少人既是股票投资专家，又是房地产投资专家。读者要采取分散原则或集中原则以及分散的程度如何，皆视自己决定。而作者建议，若你对某项投资已相当得心应手，或许可采取集中原则，毕竟隔行如隔山，且报酬率也可能会较高。例如蔡万霖是房地产的投资专家，他就不会分散太多力量，去投资他不是很在行的股票，如果他过去亦采取分散原则，股票、房地产……样样都投资，他肯定没有今天的巨额财富。</p>
<p>倘若你对大部分的投资都没有把握，作者的建议是采取分散投资，虽然不可能大好，但也不至于会大坏，分散投资的报酬率非常接近平均报酬率。只要你投资的标的，长期而言会上涨，如股票、房地产，那么获得其平均报酬，便足以致富。</p>
<blockquote>
<p>降低选错投资时机，
投资人可采分散投资时间的法则。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资时机 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散原则不但对降低选择投资标的风险有效，对降低选择投资时机的风险亦有效。为了降低选错投资时机，投资人可以采取分散投资时间的法则，亦即将资金分散在不同的时间投入。譬如你获得一大笔可供投资的资金，那么不要全额在同一时间点投入，而是分成数份，在不同的时点分别投入。</p>
<p><strong>选取投资时机不二法门</strong></p>
<p>作者提供两种投资方式，可以达到分散投资时机之目的。<strong>第一种方式是有钱就投资</strong>。作者有位朋友，只要他的银行存款达到15万，他便提出10万元购买股票，总是将银行存款控制在5万元以下，而且他每次买的股票都不同，如此一来，不但达到分散投资标的风险，同时也达到分散投资时机的风险。</p>
<p><strong>另一种方式是定期定额投资，也就是定期定额投资共同基金</strong>。意指投资人以固定金额，在每期固定时间（如每月一日、每季末、或每年的某月某日），以当时基金单位净值购买共同基金。其方式为在每个月指定的日期，自动从指定的银行账户扣除一定的金额（3000元~5000元），将其投入投资人事先指定之共同基金。由于采取每期定时定额的投资方式，投资人每期投资的金额虽然是固定，但因基金净值随时变化，每期能买到的基金单位数会因而不同，如此一来，在股价高的时候自然会购买较少，而在股价低的时候自然会购买较多，长期投资下来，不但投资报酬率相当可观，且具有降低价格变动风险之效果。</p>
<p><strong>降低选错卖出时机之风险——长期持有</strong></p>
<blockquote>
<p>长期持有可以降低发生损失的可能性。
选择长期投资方式，而不是被套牢后再长期投资。</p>
</blockquote>
<p>十几年前，作者在美林证券接受教育训练时，一位证券分析的讲师说：“根据统计，股市有55%的日子是上涨的，有45%的日子是下跌的，糟糕的是，我们不知道哪几天会上涨。”而台湾股市涨跌的比例亦接近于55:45。</p>
<p>因此，若你和所有的专家一样，不知道明天股市会涨还是会跌，那么最聪明的方法，是猜测明天会涨，因为猜的次数愈多，答对的机率愈高。既然你每天都猜股市会上涨，那么最佳的投资策略就是：<strong>有钱就买，买了以后就不要卖。</strong> 这种方法看起来很笨，其实是最好的投资理财方法。所谓的暴发户、田侨仔，不就都是利用这种方法致富的。</p>
<p>股票、房地产具有高报酬、高风险的特性，由于具有风险，短期内价格涨涨跌跌，但其报酬率高，长期具有上涨的趋势。因此，持有时间愈长，投资发生赔钱的可能性就愈低，因此持有时间愈长风险愈低。作者曾做过的一项实证研究显示，过去投资台湾股市，以持有一个完全分散风险的投资组合而言，持有的时间不同，其上涨与下跌的机率亦随之改变，请参阅下表：</p>
<p><em>投资股票持有时间与上涨机率之关系</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">持有时间</th>
          <th style="text-align: left">上涨机率%</th>
          <th style="text-align: left">下跌机率%</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1天</td>
          <td style="text-align: left">55</td>
          <td style="text-align: left">45</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1月</td>
          <td style="text-align: left">60</td>
          <td style="text-align: left">40</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1年</td>
          <td style="text-align: left">66</td>
          <td style="text-align: left">34</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">5年</td>
          <td style="text-align: left">99</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">10年</td>
          <td style="text-align: left">100</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表可看出，虽然短期股票价格涨涨跌跌，但持有时间愈长，发生损失的机率就随之下降。持有1天下跌的可能性是45%，持有1个月下跌的可能性降为40%，持有1年下跌的可能性降为34%，持有5年下跌的可能性则降至1%，已几乎不可能赔钱，若持有长达10年以上，则完全没有发生损失的可能性。长期持有不但有降低投资发生损失之可能性，且长期持有亦是提高报酬率的重要利器。</p>
<p>我们如何能以小资本投资而致富呢？最重要的是凭借着复利的力量，而要让复利发挥力量，除了必须具备高报酬之外，另一个关键是时间。人能够将资金投资于股票、房地产等高报酬的工具，并长期持有，使复利发挥超乎想象的惊人力量，使我们的财富加速成长，持有时间愈长（数十年），愈能显现高报酬率的特性，投资损失风险亦随之急速降低。</p>
<p><strong>风险管理的目的不是尝试完全消除风险，而是承认风险的存在且无法消除，因而了解风险，分析风险，进而降低风险</strong>。所以，永远不要等到绝对安全的时刻，那是永远不可能出现的情况，只要是高期望报酬的投资，就一定有风险，且无论你如何做，都不可能排除所有风险。</p>
<p>分散风险能够降低个别投资之涨跌风险，而长期持有能够消弭短期投资之涨跌风险。因此，投资股票、房地产，必须能承担短期或个别投资之涨跌，只要能做到分散风险及长期持有，将短期与个别投资风险消除，降低整体投资的风险，长期而言，必能享受股票、房地产之高报酬率所带来丰富的利润。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
