<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>家训 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E5%AE%B6%E8%AE%AD/</link><description>Recent content in 家训 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E5%AE%B6%E8%AE%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 正确理财观</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</guid><description>本文探讨了正确的理财观，指出投资理财是致富的关键，而非仅仅依靠开源节流。文章以辜振甫和辜濂松的财富对比、连战家族的理财方式以及一个每月投资1200元40年后成为亿万富翁的例子，阐述了投资理财的重要性，并强调了复利的力量。此外，文章还分析了理财习惯对贫富差距的影响，以及如何教育下一代树立正确的理财观念，建议将“钱不要存银行”纳入家训，从小培养投资意识。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">正确的理财观 
    <div id="%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>财富竞赛的胜负关键，不在起跑点，<br>
而在于选择哪个跑道。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">投资理财可以致富 
    <div id="%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>和信企业集团是台湾地区排名前五的大集团，由和信企业集团会长辜振甫和“中国信托”董事长辜濂松所领军。和信包含七大事业体：金融、制造、营建、旅馆、传播、服务和海外事业体，共有50多家关联企业，总资产已达4600多亿元。外界非常好奇这对叔侄如何做到政商两得意？两人究竟谁比较有钱？</p>
<p><strong>辜振甫与辜濂松的财富竞赛</strong></p>
<p>有钱与否其实和个性有很大的关系。辜振甫属于慢郎中型，而辜濂松属于急惊风型。由于两人个性极为不同，所以在投资理财的方式上大相径庭。辜振甫的长子——台湾“中国人寿”总经理辜启允非常了解他们，他曾说：“钱放进辜振甫的口袋就出不来了，但是放在辜濂松的口袋就会不见了。”因为辜濂松会不断把钱拿出来投资，因此辜濂松的资产比辜振甫还多。以辜濂松个人的资产而言，遍布在美国和日本，分别投资在房地产、基金、饭店、高尔夫球场和银行；而年高80多岁的辜振甫则相当保守，对于自己的理财观，辜振甫说：“疏于理财，也不想为钱伤脑筋。”所以他的私人收入都交给秘书存到银行，除必要开支外，其余都转为定期存款。</p>
<p>长年累月下来，辜振甫的现金当然比较多，因为他的钱都放在银行。但是以创造财富来说，辜濂松却遥遥领先辜振甫。虽然两人年龄相差17岁，但是只要投资理财得当，仍旧可以后来居上。</p>
<p><strong>每月投资1200元，40年后可成亿万富翁</strong></p>
<p><em>使你陷入麻烦的不是那些你不知道的事，而是一些你知道但是你认为不可能的事。</em></p>
<p>谈到投资理财，第一个应该阐述的观念是：<strong>投资理财不仅仅可以帮助人们改善财务状况，而且人人都可以利用理财致富。</strong></p>
<p>以下就举个简单的例子加以说明：</p>
<p>假定有一位身无分文的年轻人，从现在开始，能够定期每年存下1.4万元，如此持续40年。如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，那么40年后，他能累积多少财富？</p>
<p>作者在各种演讲会上，经常让听众先猜答案。一般人所猜的金额，多落在200万至800万之间，顶多猜1000万元。然而正确的答案却是：10281万元，一个令众人惊讶的数字！以25岁的年轻上班族为例，从现在开始，每年只要存下约1.4万元，相当于每个月存1200元，40年共投入56万元。若将这些存下来的钱都能投资股票或房地产，获得每年平均20%的投资报酬率，到了65岁退休时，就能成为亿万富翁。</p>
<p>以上这个数据是依照财务学或投资学上计算年金未来值之公式得之。计算式如下：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<p>上述公式只是用以说明，如何以小钱经由理财赚大钱的道理，读者不懂这个公式没有关系，因为真正利用投资理财成为亿万富翁的人，绝大多数不懂这个公式，而懂这个公式的人，不一定就能理财致富。</p>
<p>由此看来，一个人只要还年轻，有致富的企图心，懂得如何投资理财，再加上三个条件，即每年存1.4万元，将存下来的钱投资于股票或房地产，以及耐心等待40年，不管目前的经济状况如何，都可以在有生之年利用理财而致富。而上述三个条件人人都可轻松拥有，理由如下：</p>
<p>一、每年要存1.4万元，相当于一个月存1200元，相信对每个人而言，应是轻而易举之事。（如果你发现每年存不了1.4万元以上，你理财的首要之务是储蓄，而非投资。本书目前对你的帮助恐怕不大，毕竟必须先有小钱才能谈投资理财。）</p>
<p>二、过去股票、房地产的长期平均报酬率都在20%以上，换言之，过去只要有钱时，便分散投资于股票与房地产，并且长期持有，要获取平均20%的报酬率并非难事。这些投资工具不分男女老少，不分贫贱富贵，人人都可投资。（根据实际资料计算，台湾股市过去20年，平均每年投资报酬率约在20%左右；根据许多研究报告显示，台湾房地产过去40年的平均报酬率也都在20%以上。）</p>
<p>三、40年累积财富的岁月，看似长久却不苛求，几乎是每个人都有。一般而言，现代人多在20至25岁开始上班谋生，这时便可开始储蓄与理财，到了退休年龄65岁，刚好40年。也许你埋怨上帝在某方面很不公平，因为有人生而富有，有人却生而贫穷，唯独在理财的时间上，却是蛮公平的，因为大多数的人，都拥有40年以上的理财时间。基本上，上帝赋予每个人公平的理财致富机会。</p>
<p>上述这个例子，给我们的启示是：投资理财不仅仅能改善家庭财务状况，它更是一个致富途径。只要投资观念正确，理财得当，每个人都可以借由投资理财而致富。</p>
<p><strong>善用理财能减少奋斗10年</strong></p>
<p>本书一开始虽然是以40年作为例子，目的是为了提醒读者认识理财的威力。事实上，每一位读者的条件，应该都比上述例子佳，因此每一个人利用理财而成为亿万富翁的时间，应该都可以少于40年。读者目前多少都应有点积蓄，且未来每年所能存下来的钱，也应该不止1.4万元，因此每个读者理财致富的时间都能少于40年。</p>
<p>读者若还不了解，接下来再做进一步的说明，下表所列，为前述的理财致富方法，即每年年底投资1.4万元，报酬率20%，每过10年财富累积的情形。</p>
<p>若你已经拥有36万元，恭喜各位，你可以减少奋斗10年，因为你已站上理财奋斗10年所能达到的财富水准上。你只要好好理财，将所有的财产以股票或房地产的形式投资，再过30年你就可望成为亿万富翁。若你已有261万元，恭喜你，你可以减少奋斗20年。若你有1655万元，那更要恭喜你，你可以减少奋斗30年，再过10年你就可望成为亿万富翁。</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>投资年数</th>
          <th>累积金额<br>(万元)</th>
          <th>最后十年财富累积金额<br>(万元)</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>36</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>225</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>1394</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>8626</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>相信各位读者理财的出发点都不是从零开始，财产总值至少有个三四十万，甚至是上百万的，因此多数人都可以在二三十年后便可利用理财成为亿万富翁。</p>
<p><strong>投资理财不需要高深学问</strong></p>
<p><em>人们的麻烦不在于不知，而在于所知的许多都非事实。</em></p>
<p>人人都说投资理财并不容易，必须懂得掌握时机，还要具备财务知识，总之，要万事俱全才能开始投资理财，如此的理财才能成功。事实上并不尽然，我自己研究投资理财已十几年了，看到许多平凡人靠理财致富，现在我可以肯定地告诉各位，投资理财与你的学问、智慧、技术、预测能力无关，也和你所下的功夫不相干。归根结底，完全看你是不是做到投资理财该做的事。做对的人不一定很有学问，做对的人也不一定懂得技术，他可能是很平凡，却能致富，这就是投资理财的特色。</p>
<p>一个人只要做得对，他不需要很富有，不需要很有学问，亦不需要很用功，他不但可以利用投资而成为富人，而且过程轻松愉快。因此，投资理财不需要是天才，不需要什么专门知识，只要肯运用常识，并能身体力行，必有所成。因此投资人根本不需要依赖专家，只要拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>投资理财没什么技巧，最重要的是观念，观念正确就会赢。每一个理财致富的人，只不过是养成一般人不习惯，且无法做到的习惯而已。你是否知道理财可以创造财富且可以致富？如果你知道，你是否真诚地去尝试？</p>
<p>从另一个角度来看，其实投资理财是一件相当困难的事。它之所以困难，倒不是由于需要高深的学问，而是投资人必须经常做一些与你的习惯背道而驰的事。这对大多数的人、正常的人来说，并非易事。</p>
<p>本书所阐释的理财观念，点点滴滴看似平凡无奇，但财富就在正确的理财习惯中产生，投资理财就从建立正确的理财习惯做起吧！</p>
<blockquote>
<p>一生能累积多少钱，<br>
不是取决于你赚了多少钱，<br>
而是你如何理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">开源节流治标不治本 
    <div id="%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾有名俗语：“人两脚，钱四脚”，钱追钱，要比人追钱快多了。</p>
<p>古有明训：“投资理财致富，唯勤与俭。”这句话在经济停滞的古代，可谓是理财的金科玉律，但在经济成长快速、变化多端的今天，理财的观念必须随之调整。</p>
<p>的确，在100年前，现代经济学的观念还未普及，经济停滞，时有战乱，开源节流是累积财富的不二法门。时至今日，世界各国都已懂得如何发展经济，促进社会繁荣，而经济成长的结果，往往使得股票、房地产的价格飙涨。各项资产的报酬率差异甚大，此时开源节流再也不是投资理财的重点。因此投资理财，不能再仰赖“聚沙成塔、积少成多”的开源节流，而是要依靠“几何级数、加速成长”的复利效果。</p>
<p><strong>连战是如何致富的？</strong></p>
<p><em>家产太多，无法一一注意，委托管理期间，原则不进出股市，不处分不动产。</em></p>
<p>连战的财产总值预估近60亿元，是台湾最富有的官员。但是他的财富不是靠他几十年来当公务人员的薪水省吃俭用而来，也不是靠他用功读书获得博士学位而来，而是由于连战的母亲在40余年前改变了投资理财的观念所致。</p>
<p>1951年左右，彰化银行前董事长张聘三提醒连战的父亲连震东，有钱就买三商银的股票。于是在张聘三的引荐下，连战的母亲赵兰坤将多年节省下来的积蓄，买了几百张彰化银行的股票，并采取长期持有，依靠自然增值的方式，奠定了连家财富的基础。赵兰坤很有理财的头脑，她不像一般妇人采取跟会的方式存钱，或是把钱存在银行，而是积极地投资理财。她还把苗栗祖产田地卖掉，与味全公司的创办人黄烈火在南京西路合盖房子，各分一半，据说这块精华地，就是连家的聚宝盆。</p>
<p>股票、房地产和土地是连战家族的生财工具，长年累积下来，目前连战持有彰化银行、台北企银、华南银行、国泰人寿等19种股票；不动产方面都位于精华地带，持有大安区复兴段、士林区阳明段和中山区中山段等11笔土地，房屋也皆位于增值快速的黄金地带，如大安区复兴段、中山区中山段及士林区阳明段等26栋房屋。</p>
<p>连战曾透露他们家的理财方式是“无为而治”，也就是买进之后便长期持有。40余年前便把所有的家产投资于股票和房地产，并耐心等待40余年，其间很少买卖，在每年20%以上的报酬率自然增长下，创造了近百亿元的财富。</p>
<p>也许你会质疑，连战家族40年前就已经很有钱。这也许是事实，不过作者要强调的是，40余年前，连家虽已颇具名望，但当年在台湾地区比他们有钱的家庭非常多，40余年后的今天，在台湾地区财富要能胜过连战家族的，可以说少之又少。这一切都应归功于40余年前，便具备正确的投资理财方式——财产大多以股票、房地产的形式投资。</p>
<p><strong>致富关键在如何理财，非开源节流</strong></p>
<p><em>有赚钱之能力，不如有理财的头脑，懂得如何以钱赚钱。</em></p>
<p>中国人素有勤俭之美德，上一代常常告诫下一代，致富之道在于能够严守勤俭之原则，并且要懂得开源节流。古有明训：“大富由天，小富由俭”，长辈总是训示我们，要勤俭持家，因为致富的不二法门就是开源节流。因此目前大部分家庭的理财观，仍强调克勤克俭，总认为开源节流是创造财富的不二法门，所以台湾地区的储蓄率一直高居世界的前几名。然而，在此作者要传达一个重要的信息：开源节流固然重要，理财更重要。</p>
<p>以前例而言，一亿多的财富之中，究竟有多少钱是由勤俭、开源节流而来？答案是一年存1.4万元，40年共投入56万。56万约占10281万的千分之五，而千分之九百九十五的财富都是经由投资理财而来，也就是用钱赚钱的方式而来，每年20%的报酬率，经过40年利滚利赚来的。请问开源节流重要还是投资理财重要？<strong>因此一生能累积多少钱，不是取决于你赚了多少钱，而是你如何理财。</strong></p>
<p>如果一位上班族到年老时，发现自己的财富，大多是自己一生刻苦耐劳、省吃俭用所赚来省来的，那么几乎可以肯定，他一定不会很有钱。利用理财累积财富之道，不在“开源节流”的能力，而在于是否能充分发挥“以钱赚钱的复利力”。对多数人而言，要改善财务状况的首要之务，不是加强开源节流，而是应加强投资理财。</p>
<p>可是，大家是否曾认真想过，单靠开源节流不靠理财的话，一年即使储蓄100万元，也必须要100年后才能累积到1亿元。反之，若利用投资理财的话，一年只要储蓄1.4万元，40年后就可成为亿万富翁了。如果连战的母亲赵兰坤只懂得勤俭持家，只顾开源节流而忽略理财，连战今天的财富，会多到连他自己都数不清的地步吗？</p>
<p>我并非否定开源节流的重要性，只是要提醒你，不要只顾开源节流而忽略理财，投资理财在累积财富的过程中占有举足轻重的地位。对于善于理财者而言，一生的财富主要是靠“以钱赚钱”累积起来的，而不是赚来或省来的。因此，你除了要能勤俭之外，更要学习如何投资理财。</p>
<p>因此想要改善家庭财务状况，必须谨记：赚钱固然重要，理财更重要。<strong>正确的理财观及智慧的投资选择，比你现有的财富或未来的收入，更能影响你未来的财富状况。</strong> 对于多数人而言，要改善自己未来的财务状况，首要之务，不是加强开源节流，而是利用本书了解理财的正确观念，并立即展开理财的积极行动。</p>
<p><em>一、对于理财致富者而言，一生的财富主要是靠以钱赚钱累积起来的，而不是赚来或省来的。</em></p>
<p><em>二、一亿元当中，占不到1%的财富是靠赚钱赚来的。</em></p>
<p><em>三、投资理财不是技术，而是观念。</em></p>
<p><em>四、理财的重点在于有钱可理，不在金钱的多寡。</em></p>
<blockquote>
<p>学会投资理财的人，<br>
就像拥有一部钞票复印机。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财方式造成贫富差距 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一份研究报告指出，近几年社会大众认为台湾地区贫富差距的问题非常严重，财富有两极化的趋势。有47%以上的受访者认为“炒作股票或房地产”是贫富差距拉大的主因；其次是“个人工作能力与努力”（占14%）；第三是“家庭庇荫”（占11%）。根据调查结果可以发现，大部分的受访者，认为造成贫富差距越来越大的主因并非个人努力的成果，而是由于制度不健全、运气、机会等不公平游戏之结果。</p>
<p>的确，造成贫富差距扩大的主因是“股票与房地产”，至于“个人工作能力与努力”与上一代“家族庇荫”影响并不大。<strong>一般人习惯将自己受穷的原因归咎于外在的因素，例如：制度不健全、运气、机会等，或者用负面的说词“炒作”，来解释自己没有作为的因素。</strong> 有钱的人大多是因为投资房地产或股票而致富，而造成财富增加的主因是因为“拥有适当的投资标的”（如投资房地产或股票），并非“炒作”而来。</p>
<p>放眼未来，贫富差距持续扩大的现象会更加明显，有人可能成为这个趋势的受益者，有些人则可能是受害者，皆视个人能否掌握影响变化的因素。外在的因素不足以决定你我的财务情形，唯有内在的投资理财能力，才能主导我们的未来。</p>
<p><em>一、理财习惯造就了富人与穷人的差别。</em></p>
<p><em>二、投资理财致富的先决条件，是将资产投资于高报酬率的投资标的上，例如股票或房地产。</em></p>
<p><em>三、政府若想缩短日益扩大的贫富差距，方式之一便是灌输老百姓正确的理财观。</em></p>
<p><strong>多一分投资多一分收入</strong></p>
<p><em>“思想改变行动，行动改变习惯，习惯改变性格，性格改变命运”</em></p>
<p>试想两位同学毕业后，相偕到同一家公司上班，担任类似之职位，领取相同的薪水，两人节俭的功力也差不多，因此每人每年都能存下1.4万元，用于投资。所不同的是两人的理财方式，其中一位将每年存下来的钱都存在银行，另一位将每年存下来的钱分散投资于股票，两人共同的特点是不太去管钱，钱摆到银行或股市就再也不去管它们。</p>
<p>40年后，投资股票的那一位成为亿万富翁；投资银行存款的那一位成为“百万富翁”。亿万财富在当今的社会中，可以称得上是富翁，但是现在每次提到“百万富翁”，就会引起笑声。原因是现代的“百万富翁”已成为“无壳蜗牛”的代名词，百万财富在台湾买不起一间像样的房子，可称得上是贫穷人家。</p>
<p>那一位所谓百万富翁的贫穷人家，眼见旧时的同学兼同事，40年来薪水收入相同，节俭程度相同，最后竟然能成为亿万富翁。反观自己，在同样条件下，赚相同的钱，省相同的钱，最后连一间房子都买不起。直接的反应是：“他一定是贪污！”或是“他一定是中过什么奖！”不然为何一样赚钱、一样省钱，最后的财富怎么可能会差那么多！差到一个变成富人，一个变成穷人。</p>
<p>通常贫穷人家对于富人之所以能够致富，较负面的想法是将富人致富的原因，归诸于运气好或者从事不正当或违法的行业；而较正面的看法是将富人致富的原因，归诸于富人比我们努力或是他们克勤克俭。但这些人万万没想到，真正造成他们财富被远远抛诸于后，是他们的理财习惯。因为穷人与富人的理财方式不同，富人多数的财产是以房地产、股票的方式存放，穷人多数的财产是存放在银行。</p>
<p>投资人想跻身于理财致富之林，要能在思考模式上跳出传统思考的框框。有一个成年人不会骑自行车，他看到一位小孩子正在骑，羡慕地对这小孩抱怨说：“小孩子身手敏捷才会骑车”，没想到小孩子却对他说：“不一定要身手敏捷才能骑车”，于是小孩子教这位成年人骑车，而成年人也很快地就学会了。当成年人愉快地与这小孩道别回家时，却习惯性地推着车走路回家，这就是无法跳出惯性的框框。</p>
<p>如果理财是造成贫富的主因，那么解决当今社会贫富差距的根本之道，是加强社会大众之理财教育，并鼓励大众多来阅读本书。</p>
<p><strong>只顾勤俭持家不切实际</strong></p>
<p><em>人若能遵守投资理财之原则，想不富有也难，若不能遵照投资理财之原则，要想富有则很难。</em></p>
<p>我经常在想，目前大多数的台湾人，祖先赤手空拳，由大陆渡海移居台湾，都已超过200年了，200余年来若会理财，那么现在多数家族的财富，应该都有亿万之巨。然而如前所述，当今拥有亿万财富的家庭并不多。为什么？可能是我们多数家族的家训出现问题，以致于无法让后代子孙成为富有之家。</p>
<p>所谓家训，指的是上一代如何教诲下一代行为的准则。经过调查，似乎大多数家庭的家训都差不多，一般父母总是训示子女：一是要勤俭持家，二是要好好用功读书。家长总认为子女只要做到以上两点，就能成功致富。</p>
<p>的确，有不少家庭非常认真执行这两项家训，不但子女克勤克俭，且子女的教育也相当成功。可惜的是，因为彻底执行这两项家训而致富的家庭微乎其微。原因是上述两条家训都只是教我们如何赚钱而已，而没有教我们储蓄下来的钱该如何管理。因此，要让各位的后代成为富有的家庭，恐怕需要修改一下贵家族的家训。家训如何修改？作者的建议，“勤俭持家”与“用功读书”这两条家训，仍应该保留下来，但必须再加上一条：“钱不要存银行”。</p>
<p>勤俭持家为何值得保留？虽然开源节流充其量只能维持一个小康局面，无法致富。但因勤俭是中国固有之美德，再说不先省下一些钱，哪有资格谈理财，因此这条家训应予保留。</p>
<p><strong>教育下一代应兼容并蓄</strong></p>
<p>用功读书的家训，为何也值得保留？不少调查显示，学历与在校成绩好坏，和一个人将来富不富有，其关联性不是很大，书读得好不代表就能致富。基于这个理由，我曾经放弃这条家训，不再要求孩子用功读书，所以孩子的成绩随之滑落。有一次我遇到孩子的老师，他百思不解地问我：“你是博士，你的太太是硕士，两人都是才高八斗，读书的高手，为什么孩子没有遗传到这项优点？”我听了之后，真是无地自容。</p>
<p>回家之后，当天就将用功读书这条家训加上去。从此我逐渐明了，父母为何要孩子用功读书，主要还是基于父母自己的面子。不过孩子书读得好，不但能光宗耀祖，且他们将来的社会地位较高，就业也会较有保障。因此，为了父母自己，也为了孩子，用功读书的家训仍应保留。</p>
<p>但是，若想让后代子孙成为富人，最好在家训中再加上一条，那就是：钱不要存银行！换言之，不要忘了提醒自己、叮咛后代，财产最好以股票、房地产等方式存放，不要长期将钱存放在低报酬率之银行存款，否则下一代想致富，恐怕要等上个百年。</p>
<p>每年农历新年我都帮孩子买股票，取代发压岁钱的传统方式。我的孩子才小学二年级，我已从他小时便灌输他钱不要存银行，而要投资股票的观念，这个理念应及早成为家训的一部分，让小孩子从小养成正确的理财观。</p>
<p>总之，大多数家庭的家训都跟不上时代了，因为要下一代有钱，必须要有新的观念，新的做法。假如你能修改家训，改变累积财富的方式，你的家族在三四十年后，便可跻身于富有家庭了。</p>
<p><em>一、勤俭持家和好好用功读书并无法使子孙成功致富。</em></p>
<p><em>二、钱不要存银行，让小孩子从小养成正确的理财观。</em></p>
<p><em>三、留给子女钱，顶多喂饱他们几年；教会他们如何理财，却能使他们终生不虞匮乏，代代得以富足。</em></p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>