<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>复利 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E5%A4%8D%E5%88%A9/</link><description>Recent content in 复利 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E5%A4%8D%E5%88%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 附录</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005975/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005975/</guid><description>本文介绍了复利的力量以及如何利用复利进行理财。它解释了复利的概念，并通过例子和图表展示了复利如何随着时间推移产生巨大的财富增长。文章还提供了一个理财致富公式，帮助读者规划自己的理财目标，并强调了时间和报酬率在复利投资中的重要性。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">附录一 何谓复利 
    <div id="%E9%99%84%E5%BD%95%E4%B8%80-%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%99%84%E5%BD%95%E4%B8%80-%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>累积财富，不在开源节流，<br>
而是以钱赚钱的复利力。</p>
</blockquote>
<p>爱因斯坦被誉为历史上最伟大的科学家，曾有人问他：“世界上最强大的力量是什么？”他的答案不是星球挤压的力量或核子爆炸的威力，而是“复利”(Compounding)。</p>
<p>由前例所言，到底是什么因素，能够让每年存的1.4万元，40年后增长为1亿多元，答案是“复利”。既然复利是促使我们财富加速成长的主要因素，因此想要利用理财致富，首先必须对复利有所认识。</p>
<p>假设你在求职时，有两个工作机会可供选择，第一份工作是月领10万元，另一份工作则是第一个月的薪水为1元，但以后每个月的薪水是上一个月的2倍。假设这两份工作的工作时间皆为两年(24个月)，试问你会选择哪一份工作？</p>
<p>乍看之下，似乎第一个工作较佳，每个月领10万元，24个月后的总收入是240万元；但若了解“复利”作用的人，一定会选择第二个工作，因为第二个工作在24个月后，总收入为1677万余元！这就是复利所产生的效果。当然这是极端的例子，现实生活中不太可能出现以如此高比率增长的情况。但从这个简单的例子中，复利的威力已展露无遗。</p>
<p>相信每个人对于复利都略知一二。至少你应该知道，将钱存在银行，长期后便能产生复利效果，这似乎已成为现代人所应具备的基本常识。“复利”既然被爱因斯坦尊为世上最强大的力量，而且也将是带领我们，以小钱便能跻身亿万富豪的凭借，身为现代社会中的一分子，尤其是想学会投资理财的人，应该对“复利作用”有更深一层的认识。</p>
<p>复利，简言之就是利滚利。一般人都知道钱存银行可以赚取利息，且银行存款利息亦采用复利的方式计算。兹举一例说明，假设银行利率10%，今天存入1000元，1年后可赚得利息100元，即本利和为1100元。这1100元如果继续存在银行，两年后的本利和为1210元，第2年赚得的利息为110元，依此类推，第3年的本利和为1331元，赚得的利息为121元。</p>
<p>值得注意的是，第三年的利息高于第二年的利息，第二年的利息高于第一年的利息。第三年的利息何以较第二年的利息高？第二年的利息何以高于第一年的利息？原因是第一年所产生的利息于第二年可以再生利息，同样地，第二年所累积的利息于第三年又可再生利息，使利息越滚越多。这种“利滚利”的情形，就是复利。</p>
<p>由下表可看出，第26年后，每年所赚得的利息已超过本金，而第40年所赚的利息4114元，是原始本金1000元的4倍多。</p>
<p><em>1000元在利率10%的复利作用下之未来值</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年</th>
          <th>年初值</th>
          <th>年底值</th>
          <th>利息</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>1</td>
          <td>1000</td>
          <td>1100</td>
          <td>100</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>2</td>
          <td>1100</td>
          <td>1210</td>
          <td>110</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>3</td>
          <td>1210</td>
          <td>1331</td>
          <td>121</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>26</td>
          <td>10835</td>
          <td>11918</td>
          <td>1083</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
          <td>&hellip;</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>39</td>
          <td>37404</td>
          <td>41145</td>
          <td>3740</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>41145</td>
          <td>45259</td>
          <td>4114</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>在各种不同利率以及不同时间(年数)之下，复利会产生不同的效果。以此列出的表称为复利表(参阅本附录)。复利表是由利率、年数及终值利率因子(即由公式所计算出增长的倍数)所构成，成堆的数字令人望而却步。但我邀请阁下仔细端详，因为学会看懂复利表，对投资理财极有帮助，你会发现它是无价之宝。复利表被美国著名的理财顾问范卡斯佩尊为“世界第八大奇迹”，阁下若没有机会出国观赏世界奇观，或可仔细观察此表。最重要的，若想利用复利创造奇迹，利用小钱成为亿万富翁，对于复利的特征应有所了解。</p>
<p>由复利表中，读者不难发现，表中的数据随时间及利率大小渐增，但是光知道这点是不够的，复利究竟还具有哪些特性呢？读者在观看由复利表所形成的复利图像，便可豁然大悟。图1-1的假设条件为：每年年底存入1元，在不同的利率下，10年中总资产的增长趋线；图1-2的基本条件同图1-1，所不同的是，将时间由10年拉长为40年。</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/jomonylw.github.io/refs/heads/main/content/posts/1731056005975/img-01.jpg" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>图1-1：不同利率、期数下，1元之年金未来值增长图(10年)</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/jomonylw.github.io/refs/heads/main/content/posts/1731056005975/img-02.jpg" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>图1-2：不同利率、期数下，1元之年金未来值增长图(40年)</p>
<p>上述两个图形，皆显示在不同利率与期数下，一块钱随着时间增长的情形，而比较这两个图，我们不难发现复利具有两项特色：</p>
<ul>
<li>一、当期数(时间)增加，未来值不断上涨，且上涨的幅度越来越快。这就是所谓几何级数成长。时间够长的话，增长的速度惊人，增长的曲线最终将趋近于直线上升。</li>
<li>二、不同的利率所代表的曲线，其上涨的程度有显著的差异。高利率曲线和低利率曲线在经过数十年的复利后，造成极大的差异。</li>
</ul>
<p>总而言之，理财致富以小钱赚大钱的诀窍，即在于利用“以钱赚钱，利滚利”的复利。而复利的特色有二：其一为时间越长复利效果越显著；其二为报酬率越高复利效果愈佳。将复利特色运用在投资理财上，可得到下列两项结论：</p>
<ul>
<li>一、资金投资在高报酬率标的，如股票及房地产上。因为报酬率越高，复利效果愈好，报酬率低，则复利效果不佳。即资金必须投资在高报酬率的标的上，才能使复利发挥巨大的作用，投资在低报酬的地方，复利的作用不大。</li>
<li>二、投资之后，长期持有。时间越长，复利效果越显著。时间不够长的话，复利没什么作用。即投资在高报酬的标的然后长期持有，才能让复利发挥巨大的作用，时间不够长，复利亦无从发挥力量。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">附录二 理财致富蓝图 
    <div id="%E9%99%84%E5%BD%95%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%93%9D%E5%9B%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%99%84%E5%BD%95%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%93%9D%E5%9B%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>每个人的年龄、个性、适用税率都不尽相同。因此，每个人需要利用其适合的方式来累积财富。作者没有机会和你面对面，针对你个人的财务需求，设计出适合你的理财规划；亦无法只以几个通用的例子，去涵盖多数人的财务状况与理财计划。</p>
<p>为了协助你规划自己的“理财致富蓝图”，作者结合了财务学中未来值与年金未来值的公式，在此提出一个能适用于每个人与每种财务情况的“投资理财致富公式”。使读者能依照自己的特殊财务情况与理财目标，来规划未来终身的理财大计。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mrow><mo>目前财富</mo></mrow><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>R</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mi>n</mi></msup><mo>+</mo><mrow><mo>每年存入的资金</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>R</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mi>n</mi></msup><mi>R</mi></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mrow><mo>目前财富</mo></mrow><mo>×</mo><mrow><mo>未来值因子</mo></mrow><mo>+</mo><mrow><mo>每年存人的资金</mo></mrow><mo>×</mo><mrow><mo>年金未来值因子</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><mo>其中</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>n</mi><mo>:</mo><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle><mrow><mo>经过的年数</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mo>:</mo><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle><mrow><mo>每年平均的投资报酬率</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>上述公式中复杂计算部分的数值(未来值因子与年金未来值因子)，可以查阅本书的附录一得知。</p>
<p><em>未来值因子：当利率(或报酬率)等于R%时，现在的1元，在第N年后的未来值。
年金未来值因子：当利率(或报酬率)等于R%时，每年年底固定存1元的年金，在第N年后的未来值。</em></p>
<p>有了上述的公式，读者只要计算出自己目前有多少财产、每年平均可以存下来供理财的金额、预计累积财富的年限以及每年预期可以达到的平均投资报酬率，未来财富的水准都可以利用计算或查表得知。</p>
<p>上述公式是实际情况的简化，因为未来的投资报酬率，不太可能每年维持在固定的水准，且每年存入的资金亦不尽相同。不过，大体而言，利用未来每年“平均”报酬率与“平均”的投入金额，带入公式所求得的未来财富，和实际的情况相差不会太大。</p>
<p>提出“投资理财致富公式”的目的，并不是帮助读者求出未来财富的精确值，而是要投资人了解，投资如何能增加财富及说明理财何以能致富，进而坚定读者理财的信心，方能在漫长而动荡的过程中，抓住理财重点，保持恒心与毅力，稳步地迈向投资致富之道。</p>
<p>这不是万无一失的致富公式，依照这套方法去做，可能使你顺利地成为亿万富翁，但也可能失败；但是如果不做，则致富的机会等于零。理财致富的观念最有价值的地方是告诉你：“投资理财可以致富”有了这种认知至少让你乐观、充满希望。不管你现在拥有多少财富、今年几岁、一年能省下多少钱、投资理财的能力如何，只要你愿意，有决心，愿意学习理财，都能利用投资来增加财富。</p>
<p>读者在了解上述的公式后，可依循下列的步骤，来进行投资理财的事前规划。其步骤如下：</p>
<p>一、基本资料收集：</p>
<ol>
<li>你目前所拥有的资产总额是多少？包括银行存款、股票、房地产等等。</li>
<li>你未来每年预计能省下多少钱以供投资？</li>
<li>你未来管理资产的平均投资报酬率？</li>
<li>你计划几年后达到理财目标？</li>
<li>你未来的财富目标？</li>
</ol>
<p>二、试算</p>
<ol>
<li>你可以根据以上的五项资料，带入“投资理财致富公式”，查看你的财富计划是否可行？若不可行，你将如何应对？是加强储蓄，以增加每年能省下的金额？是学习投资，以提高投资报酬率？是降低自己未来的财富目标？还是延后达到目标的时间？改变其中的变数之后，再带入公式计算。如此反复试算，直到找出一个适于自己且确实可行的投资理财计划为止。</li>
<li>你可以根据现有资产、预计完成目标的年数、每年预计可以省下的金额与投资报酬率，来推算你到时能累积的财富有多少。</li>
<li>你也可以根据现有财富、完成目标年数、每年省下的金额、投资报酬率、财富目标等五项变数中的任何四项，去求另一项变数。(如果利用其他四项变数去求完成目标年数或投资报酬率，无法直接求出。除非有财务用计算机，否则只能利用试算法，找出近似值。)</li>
</ol>
<p>“投资理财致富公式”虽然附有看似复杂的数学公式，但我们主要的目的，是运用它来说明投资致富的原理，而不是以它来增加理财的复杂性，也不想因它而困扰读者。因此，手边没有计算机或者是不想大费周章了解或计算公式的人，大可忽略这个公式，不必担心如何计算与如何使用。</p>
<p>会运用“投资理财致富公式”，能够帮助你规划自己未来的财务状况，增强你的理财信心，并不代表就保证能投资致富。理财成功的关键，事前的规划仅是个开端，重点在于是否能掌握投资理财秘诀，并能身体力行。在开始理财时，先弄清自己的财务状况，制定实际可行的财富目标，再根据“投资理财致富公式”评估一下你应该如何投资，需要多久的时间可以完成目标。切记！致富之路操之在己，旁人是无法代劳的。</p>
<p>范例：假设张三目前30岁，身边已有存款20万元，在读完本书后，下定决心，要让自己在这辈子成为亿万富翁，其预计每年可以存10万元，将其投入报酬率20%的股票、房地产上，张三希望能在50岁达到目标，于是采用本书所提供的理财致富公式试算，看看依上述条件能否达到。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>100000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>38.338</mn><mo>+</mo><mn>100000</mn><mo>×</mo><mn>186.96</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>26336600</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>根据公式计算得知，张三以现有20万，加上未来20年，每年投入10万于平均报酬率20%的股票、房地产，20年后的财富，约为2600万，不及亿万的三分之一。张三若仍想成为亿万富翁，他可以朝三个方向努力——提高报酬、提高每年投入的金额及拉长完成目标的时间。事实上，20%可算是相当不错的报酬率，仍然合理，纵使投资大师的平均报酬率，顶多也为23%-30%，更何况一般投资人。故提高报酬率较不可能，但张三不考虑拉长致富时间，于是他能做的，便是提高每年投入的金额，于是他更加节俭，且晚上兼差，终于提高每年的投资金额至20万，让我们再为他试算一下，他20年后的财富。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>38.338</mn><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>186.96</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>45005600</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>根据公式计算得知，在其他条件不变的情况下，每年投入的金额，增为两倍，20年后的财富，仍不及亿万之半。20%的报酬率、每年投入20万的金额，两者皆已达张三的极限，于是不得不拉长成为亿万富翁的时间，最后他决定将时间拉长至25年，让我们再为他算一算。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>25</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>25</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>95.396</mn><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>471.98</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>113475200</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>果然他终于如愿以偿，能在25年后成为亿万富翁。仅仅将时间拉长5年，便可轻松地成为亿万富翁，若时间再长，他每年所需投入的金额会更少，由这个例子，也可以验证本书中所强调的观念，“年轻就是理财致富的本钱”及“理财是需要长时间才能看出复利效果”，读者可再试试改变其他变数，借以了解究竟哪些较为重要？<strong>最后读者必可发现，现有财富及每年投入的金额，影响很小，而时间长短及报酬率才是致富的关键因素</strong>。</p>
<p>你的条件也许优于张三许多，也许不及张三，这都无所谓，每个人的条件不一，但一样可以成为亿万富翁，现在马上动手，试算一下，依你现有的条件，要如何才能成为亿万富翁。切记！只要少许的资金，将其投入高报酬的股票、房地产，以及长时间的持有，成为亿万富翁，绝对不是梦。</p>
<p>现在就请你制定你的理财目标，简单的写下你人生理财的目标是多少钱，预计在多少年达到你的目标，以及达到之后，要如何使用财富，来达到人生更高的理想。</p>
<p><strong>切记“金钱是达到人生目标的手段，而不是目标。”</strong></p>
<p>钱不是赚得越多越好，而理财的目标也不是越多越好，若是如此，你将永远达不到目标，况且会使自己因无法达到目标而陷入痛苦、贪婪的深渊，一生不但成为金钱的奴隶，而且留下太多钱来毁掉下一代，对自己、对周围的人、对下一代以及对社会都没有贡献。</p>
<p>有了理财的目标后，接着就依据“理财公式”，试算一下达到理财目标的方法，包括一年该储蓄多少钱、资产平均必须有多少报酬率，由此决定你的资产应以何种方式投资，以及你必须等待多少年，才能实现理财目标。更重要的是，当你达到你的致富目标后，你将如何运用这笔钱。如此能使你的致富梦想更具体化。同时你将发现，只要运用本书所说的理财原则，并持之以恒，将来要成为亿万富翁并非难事。目标明确后，生活将可过得更快乐，乐观的生活态度也会帮助你在工作、做人等方面更成功。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 总结</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005974/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005974/</guid><description>这篇文章总结了理财致富的核心思想，强调人人都可以通过理财实现财务自由。文章的核心观点包括：理财的重要性、设定理财目标的原则、长期投资的价值、克服理财误区、以及财富与人生的平衡。它鼓励读者学习理财知识，坚持长期投资，最终实现财务自由和美好人生。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">总结 
    <div id="%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>影响一个人未来财富之多寡，
重要的是有没有开始理财。</p>
</blockquote>
<p><strong>人人都可以因理财而致富</strong></p>
<p>本书所要阐述的一个事实是：投资理财不仅可以改善一个人或一个家庭的财务状况，它本身亦是一个很好的致富之道。而且利用理财致富，人人可以做到，你不需要是有钱人、不需要是高收入者、不需要是高学历者、不需要具备专门的知识及高超技术、不需要依靠运气。你所需要的是致富的欲望、正确的投资观（而非技巧）以及长久等待的耐心。因此，一个人有没有钱不重要，收入高低也不重要，影响一个人未来财富之多寡，重要的是有没有开始理财。这项工作并不轻松，但无疑的，绝对值得你去做！</p>
<p>请读者立即检视自己目前资产分配的情形，存在银行的资金或其他“保证收益”的投资比重是否太高？你的投资是否已达到适当的分散程度？你是否经常在股市中买进卖出？</p>
<p>在了解自己的资产分配情形后，应立即认真地规划你的理财目标，并遵循下列五项原则：</p>
<p><em>一、先确实定出希望拥有财产的金额，并随时铭记在心，光是想“我要很有钱”是不够的。</em></p>
<p><em>二、定出实现目标的确切日期。</em></p>
<p><em>三、要达到心中理想的目标，你决定付出什么代价，采取什么样的行动。</em></p>
<p><em>四、每天至少将你的目标想两次，以加强你的信念。</em></p>
<p><em>五、不管你是否已经准备妥当，先做了再说。</em></p>
<p>在本书之附录二，读者可依文中的理财致富公式及范例，试算一下，自己应如何做，才能达到自己的理财目标。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要懂得投资理财，你也将成为未来的富豪。每个人都拥有致富的条件，即少量的资金及上帝所赋予的资源——时间，只要你愿意学习理财，都有具备成为亿万富豪的资格。</p>
<p>当你发现身边的人，因为对未来没有憧憬而失志时，何妨告诉他们这个“1年14000元，40年便可成为亿万富翁”的理财公式，帮助他们重新燃起生命的希望。</p>
<p><strong>财务不能自立，责任在于自己</strong></p>
<p>今日社会财富分配不均的情况愈来愈严重，有人归罪于政策之不当，有人认为是人为的炒作，我认为都不是，真正造成贫富差距的主要原因之一，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>现代人贫穷的原因，与其说是收入不够、不知节俭或无度挥霍，不如说是理财不当所致。在现代的社会中，如何在40岁后，拥有财务独立是每个人的基本责任。不管你要不要或喜不喜欢，投资理财已成为现代人必备的基本常识。别忘了，以我们现在的所得水准及赚钱投资机会，“40岁之后而仍然贫穷”是自己所造成的，“70岁之后而不是亿万富豪”是你缺乏理财知识。</p>
<p>由于近代医学发达，增加了人类平均的寿命，致使整个社会正逐步迈向高龄化。寿命延长是好事，但是如何安享老年生活是更重要的事，我们必须拥有足够的财富，才能确保晚年的生活。</p>
<p><strong>轻松理财、乐在理财</strong></p>
<p>从本文所提供的例子中，我们可以发现善于理财者，懂得将资产投资于长期具有高报酬率的股票与房地产，而且不做无谓的短线进出，便能轻松致富；而不善理财者，不是只知开源节流，将资产存放于“安全”的银行存款，就是心想快速致富，在股票或期货市场中短线进出。这些人终将在理财竞赛中，逐渐被远远抛在后面。</p>
<p>多数人将资产放在金融机构而不投资，一开始投资理财，便想快速致富。结果钱存在银行发不了财，而从事快速致富的投资，反而弄得血本无归。殊不知，只要鼓起勇气，将钱投资在股票、房地产，接下来不需要做什么，经过数十年后，慢慢地你自然就能致富。</p>
<p>说穿了，理财致富只需要具备两个条件：将资金投资在高报酬率的地方及长期等待的耐心。所需投资的资金低，成功概率极高，且过程轻松愉快。</p>
<p>建议读者投资理财不要急于想致富，让生活患得患失，最后得不偿失。投资理财只要依照本书所言的方法去做，不需要花费时间与精力，你大可在原有的工作岗位上安心工作。</p>
<p>理财是一场马拉松竞赛，如果将整个过程拉开来看，一时的失利并非代表理财失败，一时的得意也不代表永远占上风，抱着这样的心情，心境就能变得比较豁达，得失心也比较不会那么重。</p>
<p>我承认如果投资人采取有钱就买，买了之后就长期持有，会使整个理财活动变得枯燥无味，令人难以忍受。不过，投资人在从事理财活动前，必先厘清理财的目的，是为了致富？或是为了从中获得赌博的乐趣。投资理财不但能让自己致富，而且能为自身带来快乐与知识。每个人都应该学习如何投资理财，且能“轻松理财、乐在理财”。</p>
<p><strong>有钱不要觉得抱歉</strong></p>
<p>财富，要取之有道、用之亦有道。你不必因自己获得财富而对别人感到抱歉，只有为了贪爱钱财而不择手段，才是罪恶与不幸。所以每个人不只要理直气壮，更要义不容辞地赚取财富，大可不必对追求财富讳莫如深，更不必为此有愧于心，相反的，如果连财务都无法自主，才是有愧于社会，因为这会造成社会的负担。况且富有的人，才比较有余力及能力贡献社会。总之，如果你找不出发财有什么不好的理由，何不让自己富有！</p>
<p>在投资市场上你多赚一点，并不代表他人会少赚一点或多赔一点。如果每个人都善于投资理财，不但自己能够获利致富，另一方面也使经济资源能够获得有效运用，整体经济因而快速增长。在市场经济体制中，整个社会的财富是建立在全体人民的财富上，唯有富强的人民，才有富强的社会经济。</p>
<p>在财务时代主导的今天，不论是为了个人的前途，也为全社会的整体利益，每个人都应加强投资理财的观念。人人善于投资理财，个人与家庭得以生活富裕，社会贫富差距得以缩小，国家得以进步繁荣。</p>
<p><strong>心动不如行动</strong></p>
<p>“知而不行，犹未知也”，理财最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难，克服之道就是心动不如马上行动。理财失败的重要原因之一，是逃避做决定，但若想达到投资致富之目标，除了采取行动外，别无他途。</p>
<p>读者在看过本文一些投资理财的基本原则之后，应可明了投资致富，不但是你我都可以办得到的事，而且不难。那么心动不如马上行动，马上开始就能争取时间。时间就是金钱，愈早开始，就能愈早达到理财目标，也能提早与家人共享理财成果。</p>
<p>前瞻未来，社会、政治、经济、金融等各层面的变化将会加速，可以预见的财富重分配亦必然加速进行。为了自己、为了家庭、也为了全社会，理财已是人人都应扮演的角色。</p>
<p><strong>坚持到底</strong></p>
<p>对于想短期致富的读者，本书可能会让你大失所望。因此，本书较贴切的书名，应该是：“如何投资理财，并能缓慢而稳健地致富”。</p>
<p>许多人相信，有的人成功是因为他们无往不利——从不失败，从没有损失过。许多人以为，自己必须万事通晓、拥有足够的知识，才可以开始投资、开始理财。我们多数人常犯的毛病就是不肯多试几次，不肯坚持到底。理财致富其实不难！多数人没有达到目标，原因就在无法坚持到底、缺乏耐心。</p>
<p>锲而不舍是理财成功的基本要件。假定你开始进行投资致富计划，却在过程中遭遇挫折，请不要灰心。有些人每年定期存下资金投资，若遇价格上涨，他们会很满意地按原计划每年投资；但若遇价格下跌期间，则阵脚大乱，因而放弃了投资计划。殊不知价格时涨时跌乃投资市场的本质，投资成果也会因之而时好时坏，不可能尽如人意。</p>
<p>当理财计划进行到中途，禁不起花钱的诱惑，而动用了投资的本钱，或者是禁不起一再失败的打击，半途宣告放弃，一切便前功尽弃。<strong>理财比的是耐力与定力：看谁有耐力，能延迟享受、放弃眼前的消费诱惑；看谁有定力，能经得起长期间财富巨幅的上下起伏，而不会自乱阵脚。只要你有恒心和定力，相信复利，相信“投资致富公式”，最后的财富绝对是属于你的。</strong></p>
<p>“无梦不富”，理财致富者必须以欲望、进取心作后盾，才能产生原动力，同时还要具备足够的胆量、知识、耐心与毅力，不敢冒险、方法错误、没有耐心或半途而废都是行不通的。未来你是否能理财致富，或达到财务自主之目标，皆视你现在的行动与作为。</p>
<p><strong>打开潜藏的财富宝库</strong></p>
<p>你相信吗？过着富有、成功的生活所付出的代价，不比过着贫困、痛苦的生活所付出的代价大。要做到这一点完全有赖于智慧、信仰与行动来达成。看完本书之后，读者应该已经明了，人人都可以利用理财致富。而一般人之所以不能富有，问题不在收入之高低，而在于是否懂得利用投资理财创造财富。作者撰写本书的主要目的，即希望能通过本书，帮助大家打开潜藏的财富宝库。</p>
<p>若你看完本书，而仍不能善用投资原则处理你的金钱与改善你的财富状况时，那么本书可说是完全失败。因为理财教育不止于知识的传授，其意义在于真正能够改正读者的投资理财行为。</p>
<p>这是一本力行的书，而不是一本用来提升投资知识的教科书或一本用来闲置书架的“装潢书”。本书的目的希望促使读者在观念或行为上能有所改善，其成就来自读者以本书的核心原则采取行动，摆脱平凡迈向致富之道，故本书大部分章节的最后，都会归纳出几项重点，供读者反复思索与运用。</p>
<p>投资理财不但可以致富，而且能使投资人乐在其中。每个人都该学习如何投资理财，并且去获取其中的巨额报酬。相信多数读者都已拥有投资致富的基本条件：少数的资金、足够的时间、以及从本书获得的投资知识。充满变化与机会的理财世界，正等待你去一展身手，处处是宝藏，也处处是危机，切勿裹足不前，更不要入宝山而空手回。</p>
<p>投资理财致富的原理，既不深奥也不诡谲，绝对是人人可办得到的，不少人也的确轻轻松松地靠着投资理财而成为富翁。我们曾经提过：“如果你愿意学的话，投资理财的方法就像走路一样简单。”</p>
<p>本书所列的理财原则之中，你不难发现，其中有很多是和根深蒂固的投资观念及理财习惯完全背道而驰，甚至有不少是违反人类本性的。因此，要能实践投资理财致富的理想，首要之务为破除一些“积非成是、根深蒂固”的投资观念、常识与习惯。而这些观念与原则，几乎没有一项可以轻松达成，因此建议读者，除了每章需熟读外，更要能经常复习、反复思考、制定严规，进而改变行为。</p>
<p><strong>财富只是创造美好人生的手段</strong></p>
<p>最后，本书需再强调，<strong>财富不是人生的目的，而是创造美好人生的手段</strong>。投资理财的终极目标不是致富，而是借助财富去实现人生的理想。因此，<strong>充实与平衡的人生才是理财的出发点。</strong></p>
<p>每个人都应该积极且乐观地规划与执行一生的理财生涯。根据我们提出的原则，每个人既不必透支时间与精力，又不必牺牲工作与生活，就能利用理财而获得丰硕的财富。但是必须谨记在心的是：<strong>唯有兼顾事业、生活、健康、家庭与财富，才算得上是真正善于理财者</strong>。获得天下的财富而失去健康、家庭与生命意义的人，也不能算是个成功者。现今社会有许多人迷失于追逐财富的丛林中，而牺牲了许多生命中更可贵的事物，因此这个理财与生活的均衡原则，更显得格外重要，也值得读者再三深思。</p>
<p>虽然本书一再强调，理财成功与否，系于观念、时间与行动，不需要靠运气，不过在此还是恭喜各位读者如此幸运，有缘阅读此书，只要谨守本书之投资原则，几十年后，各位必能成为亿万富翁！</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律四</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005963/</link><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005963/</guid><description>本文探讨了“以别人的钱赚钱”的理财策略，即举债投资。文章分析了财务杠杆原理，强调投资报酬率必须高于贷款利率才能获利，并以陈由豪、翁大铭等企业家的案例说明了举债投资的优势和风险。此外，文章还探讨了借贷原则、如何建立信用、避免不当举债以及如何判断合适的举债程度等操作方法。最后，文章指出银行是借钱的来源而非存钱的地方，并强调了谨慎使用借贷的重要性。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律四 以别人的钱赚钱 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>运用财务杠杆原理，投资 5 亿元，<br>
可以做一倍的生意。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">善用举债投资 
    <div id="%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>投资致富所依赖的途径是“以钱赚钱”。因此投资的先决条件，要先有本钱。一般人在投资理财时，经常会遇到一种状况：“钱不够，怎么办?”并可能因而错失良机。而本书所提出的解决之道是：“钱不够，若别人有，也愿借你，那么去借。”这正是投资理财的最高境界——举债投资。</p>
<p><strong>东帝士集团总裁——陈由豪的借钱滚钱法</strong></p>
<p>以纺织业起家的陈由豪，以财务杠杆的经营手法，使东帝士集团快速扩张，跨足化纤、建筑、水泥、饭店及石化等领域，拥有 30 多家关联企业，跃升为台湾地区前 15 大企业集团。并计划在台湾地区及泰国投入近 70 亿美元，扩建化纤厂。</p>
<p>东帝士成长的脚步从未停止，举债的金额也不断提高，1995 年东帝士集团的核心事业——东云建设，总资产高达 596 亿元，营业额为 157 亿元，税后净利为 26 亿元，但其举债比例仍高达 60.99%。</p>
<p>台大经济系毕业的陈由豪，一向自诩高明的借钱滚钱法，对东帝士的企业理财信心十足，他的理财原则是 1/3 自有资金，其余的向金融机构借贷；流动资产必大于流动负债，流动比率一定大于 100%；自有资金与举债的比例绝对不高于 1/2。</p>
<p>陈由豪强调，只要公司的举债比例接近满水位，他必定严加控制，所以公司的财务状况一直十分正常，但是每逢营建业景气低迷时，东帝士便会遭受财务吃紧的流言困扰。1995 年 6 月陈由豪因为需要资金，质押东云公司 4650 万股的股票，创下当月董监事质押股票最多的纪录。而陈由豪则一再对外保证，东帝士的财务绝对没有问题。</p>
<p>尽管传言损及企业形象，但是陈由豪仍坚信合理的借贷，可以使公司赚取更多的利润，而且他深具把握，贷款投资的事业一定赚钱，因为投资报酬率高于贷款利率。</p>
<p><strong>借钱投资是错误吗？</strong></p>
<p>借钱来投资理财到底适不适当？莎士比亚在《哈姆雷特》中曾写道：“你，别借人，也别向别人借。”这句话在过去被视为至理名言。而我们的长辈们亦经常谆谆告诫子女，不要问别人借钱，也不要借钱给别人；举债绝不是件体面的事，若非万不得已，不要赊欠他人钱财。</p>
<p>的确，每个倾家荡产的故事，十之八九肇因于举债，十信蔡辰洲、股市大户雷伯龙等等都是。因举债而导致破产的例子不胜枚举，使人闻之色变、敬而远之。</p>
<p>但试问你我所认识的知名富翁之中，如王永庆、高清愿、张荣发、吴火狮等，在其白手起家的过程中，有哪一位是没有依赖借钱来投资的？答案是：“没有。”而且愈会赚钱的人，通常借的钱愈多。纵观上市公司的财务报表，所有岛内著名的绩优企业，例如台塑、统一、长荣等，有哪一家公司是零负债的？以上所述透露一个信息：成功的富豪如同成功的企业一样，极少有不利用别人的钱来赚钱的。在企业经营上，适当的举债不但是必需的，而且是合理的。</p>
<p>如果莎士比亚活在 21 世纪的今天，了解资本主义的社会是如何运作，以及人们是如何致富的原因之后，或许会改口说：“你，没有钱，若别人有，也愿借你，去借。”</p>
<p>看过了这些成功的特征之后，回头检视一下自己的理财状况，看看自己所用来投资的资金当中，有多少比率是经由借贷而来的？如果你和多数人一样，百分之百的财产是利用自有资金投资的话，那么你已忽略了一项重要的投资致富手段：借贷。</p>
<p><strong>借贷是致富的重要手段</strong></p>
<p>美国的投资顾问罗勃·艾伦在其理财的畅销书《创造财富》一书中一再强调：“不借贷，便不可能投资致富。” 我并不赞同他的论点，在本书第一章所举的例子中，已明白揭示：一个人只要理财得当，不需要靠借贷投资亦能成为亿万富翁。美国投资大师沃伦·巴菲特便不主张融资（借钱）投资，在没有负债的情况下，他自己便是完全利用自有资金投资致富的典范。但是利用自有资金理财致富有一个先决条件：长期耐心的等待。沃伦·巴菲特即在投资三四十年后才展露头角。</p>
<p>虽然罗勃·艾伦“不借贷，便不可能致富”的论点是错误的，不过我也必须承认，他提倡的“举债投资”，是一项理财致富的重要手段，尤其对于一些想要加快创造财富速度的投资人而言，“举债投资”是一项不可忽略的利器。</p>
<p>总而言之，不管你是否想加速致富，能否忍受举债投资的压力，你都必须了解举债投资的本质及其影响，然后再决定这个工具是否适合你。</p>
<ul>
<li>一、举债投资是神奇的工具，但务必妥善运用。</li>
<li>二、不举债也可以理财致富。</li>
<li>三、举债投资运用得当可以加速致富。</li>
<li>四、不要害怕举债投资，但要十分小心。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>事业目标要看远，<br>
决定就放手去做，决不退缩。<br>
经营企业致胜的关键在勇与谋</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">翁大铭中兴家业 
    <div id="%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在台湾擅长于财务杠杆操作的企业家为数不少，除了东帝士集团总裁陈由豪之外，华隆集团的掌门人翁大铭也是个中翘楚。</p>
<p>华隆集团负责人翁大铭，因为行事作风特立独行，而成为极具争议性的人物。翁大铭在父亲翁明昌去世后，双肩挑起家业中兴的重担。以纺织起家的华隆集团，拥有华隆纺织、华隆微电子、义新贸易、嘉新畜产及国华人寿等关联企业。</p>
<p>翁大铭经营企业采取高举债的手法，1994 年华隆集团的总资产 1300 亿元，举债就高达 500 多亿元，其中有 300 多亿元是短期性举债。以关联企业的股票或不动产向银行质押借款，质押比率近六成。因此在股市重挫和房地产低迷时，翁大铭则饱受财务吃紧的传言困扰。由于股市和房市不景气，使得华隆集团的质押成数不足，必须补足担保品，否则即有被“断头”的压力。不过身经百战的翁大铭，以灵活的财务调度，再次显现财务危机只是一场虚惊而已。</p>
<p>由于华隆集团的母公司华隆纺织获利稳定，在纺织业逐步复苏下，盈余大增，使翁大铭能够有恃无恐地借钱，大力扩充新的事业。具备赌徒性格的翁大铭，可说是把财务杠杆操作原理，发挥得淋漓尽致。传奇人物翁大铭的例子，让我们看到“举债投资”的甘与苦。</p>
<p><strong>财务杠杆原理</strong></p>
<ul>
<li>量力而为，财务杠杆不要太高，否则容易震荡出局。</li>
</ul>
<p>在财务学中，举债被称为“财务杠杆”。所谓杠杆，简言之就是以小搏大、四两拨千斤的原理。人类很早就已发现杠杆作用的威力，并利用杠杆原理来移动物体或提起重物。古人更是利用杠杆原理造就了万里长城、金字塔等旷世浩大工程，而近代的富人，则利用财务杠杆原理，创造了傲世的财富。阿基米德曾说过：“给我在宇宙间的某一点，我可以徒手将整个地球提起。”在投资理财上，财务杠杆所延伸的意义是：“借我足够的钱，我可以从事任何巨大的投资。”</p>
<p>举债投资，就是借用他人的钱，从事更大金额的投资，如此运用杠杆效果。举债运用得当，能以小钱赚大钱；反之，运用不当，也会演变为以小钱赔大钱的局面。试举一例，帮助读者了解财务杠杆是如何运作的。假设你现在以现金 1000 万元购买一间房子，一年后幸运地以 1300 万元卖出，获利 30% (R1)。如果该房子你只付 300 万现金，其余的 700 万是以利率 10% 向银行借款，一年后同样以 1300 万元卖出，则你的获利率增为 77% (R2)。相反的，倘若该房子一年后，不幸价格下跌 30%，以 700 万元卖出，则全数以现金购买的人会因而损失了 30% (R3)，而贷款 700 万的投资人，此时的损失就会扩大为 123% (R4)，意即不但原投资血本无归，且还积欠了一些债务。上述之报酬率计算方式如下：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>1</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>2</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>300</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>77</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>3</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>4</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>300</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>123</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mo stretchy="false">(</mo><mo>计算单位：万元</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>由上述的例子，我们已可以明显看出，举债的杠杆是如何发挥以小搏大的力量。<strong>当投资报酬率高于举债利率时，举债投资会使投资报酬率上升；当投资报酬率低于举债利率时，投资报酬率反因举债而下降。</strong></p>
<p>形成财务杠杆作用的主要原因，正是因为举债的利息，是任何情况下都不得不支付的成本。即不论投资报酬是多少，举债的利息成本是固定不变的。所以，当投资报酬大于贷款成本时，其间多出的差额利得，都归借款投资人所有，产生正向的财务杠杆作用，自然使本金的投资报酬率因而提高。但是，当投资报酬小于贷款利息成本时，其间差额损失也必须由借款投资人承担，产生反向的财务杠杆作用，本金的投资报酬率因而降低。尤其是投资发生损失时，会因举债成本而使其损失扩大。</p>
<blockquote>
<p>财务杠杆作用有如跷跷板，<br>
可以将人举得很高，<br>
也可以将他摔得很重。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">借贷的两大原则 
    <div id="%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>财务杠杆作用有如跷跷板，可以将人举得很高，也可以将他摔得很重，皆视杠杆作用是正向或反向。那么决定财务杠杆正反向作用的关键因素是什么？关键在于投资报酬率和贷款利率何者高。如果投资报酬率大于贷款利率时，财务杠杆作用便为正向；反之，投资报酬率小于贷款利率的话，财务杠杆作用就会变为具有杀伤力的反向作用。</p>
<p><strong>报酬率必须高于贷款利率</strong></p>
<p>因此，投资人在决定是否利用举债投资时，首先要考虑的便是：你借钱的用途是什么？你所准备投资的标的，它的期望投资报酬率多少？是否大于贷款利率？倘若借贷投资的标的，其投资报酬率明显低于借贷利率，那么应该及早打消举债投资的念头，否则结果一定是未蒙其利，反受其害。倘若投资人无法了解投资标的的期望报酬率是多少？也分不清报酬率是否高于贷款利率？那么奉劝各位，了解这些问题之后，再借款吧！</p>
<p>举债是风险的代名词，提高举债就是提高风险，会增加个人或家庭破产的可能性。举债投资有两大原则：</p>
<ul>
<li>一、投资的期望报酬率必须大于贷款利率。例如贷款利率 11%，唯有在投资税后报酬率在 11% 以上才值得。</li>
<li>二、在最坏的情况下，现金收入必须足以支付借款本息。例如投资了几年后，价格不涨反跌，你必须要有足够的现金收入，按时偿还本息。</li>
</ul>
<p>另外投资人必须谨记在心，举债投资不能奢望投资标的价格必然会上涨，而是做好价格下跌的准备。因此，你必须在价格持续下跌，仍有能力支付利息的情况下，才能举债投资，同时你必须要能经得起举债投资所伴随的心理压力。</p>
<p><strong>避免不当举债</strong></p>
<p>也许有些读者，在阅读本书这一节所阐述的观念后非常自得，原因是自己早已从事举债投资，一问之下是借钱去买彩票、期货等投机性商品，甚至是贷款购买一些消费性的产品，作者在这儿必须慎重地说明，以上这些行为并不属于正确的“举债投资”。</p>
<p>期货市场、各种保证金交易（如外汇、债券）或任何赌博游戏如彩票、赛马等，其预期报酬皆为负值。长期参与的结果必然是血本无归，若再加上致命的举债，游戏的结果必然导致快速倾家荡产。因此，不管这些游戏是多么吸引人，请牢记：基于增加生活情趣之理由，偶然玩玩可以，但千万不能用举债来参与，否则必然加速破产，后果不堪设想。</p>
<p>另外要提醒读者的一点，尽量不要借钱去购置消费性产品。借钱消费有如利用未来的钱，去营造一个“虚假财富”，除非不借钱无以为继，否则为消费而贷款的观念千万不可有，否则家庭的财务状况，会因而被拖累。</p>
<p>对银行而言，消费性贷款的风险极高，因此必须要有很高的利率才值得做。一般而言，消费者贷款的利率都在 10% 以上。读者应该都了解，高报酬的投资具有惊人的复利效果，同样的逻辑，高利率的借贷亦会产生惊人的复利效果。以汽车贷款而言，假设贷款利率 20%，20% 的利率经过 3 年半，你便要加倍奉还，等于你现在借钱开走一辆车，3 年半后，原来的车子不但已折旧得差不多了，还必须开两辆同型的新车奉还给银行。对于汽车贷款，作者的建议是：别贷款，等到你有能力付现的时候再买车。因为汽车贷款的利率通常很高，高达 15% 以上，虽然偶尔会有低利率贷款的促销活动。基本上，除了商用车外，汽车是个消费品，没有投资报酬率可言。从投资理财的角度，极不适宜贷款消费。</p>
<p><strong>无节制消费贷款容易引发破产</strong></p>
<p>目前已成为全世界通行的塑料货币——信用卡，亦是典型的消费性贷款。自从信用卡普及之后，人们的消费行为产生极大的变革。信用卡固然带给消费者莫大的便利，但自从信用卡大行其道之后，美国家庭破产的案例便层出不穷，该国消费者所积欠的信用卡债务即已高达 7000 多亿美元。或许有些人会纳闷：有多少钱花多少钱，信用卡为什么会用到破产的地步呢？事实上，从借贷的观点来看，信用卡有其不可抗拒的魅力。</p>
<p>信用卡借款最大的诱惑力，来自于借款的手续简便，只要签个字就可预先购物，且可向银行预借现金，无形中膨胀自己的消费能力。切记：使用信用卡消费，金额勿超过每个月你所能支付的金额，因为信用卡贷款的利率高达 20% 以上，因此你应随时清偿信用卡的消费额。我的建议是：“如果无法克制消费欲望的人，最好不要申请信用卡；如果基于方便的需要而申请时，永远不要为了可以赊账的理由而使用它，只有在信用卡可以给你方便的场合才用它。”</p>
<p>利用信用卡举债固然方便，但是有这种想法的人应该先了解 20% 贷款利率之杀伤力。本书前面内容曾提及，一个人只要一年存 14000 元，投资于年报酬率 20% 的投资工具上，40 年后，所投入之 56 万，在复利的作用下，就能增长为 10281 万。同样地，一个人只要一年利用信用卡借款 14000 元，持续 40 年，共借 56 万，由于信用卡的借款利率为 20%，40 年后，这个人必须偿还银行 10281 万。这就是为什么美国过去信用卡举债盛行一时，长期后会有许多家庭因而破产的道理。</p>
<p>另外一项最常见的贷款是房屋贷款，基本上，房屋贷款是极为正确的举债投资工具，因为长期而言，房地产的平均报酬率高达 20% 以上，而一般的房屋贷款利率约为 10%，符合上述举债投资的第一项原则，投资标的期望报酬率高于贷款利率。而是否符合举债投资的第二项原则，则要看购买的条件。近年来，房地产不景气，供过于求，于是有些预售屋促销诉求为“七成贷款”，你只要自备 300 万元，就能拥有 1000 万元的房子。这种做法颇为吸引人，但是投资人通常忽略了贷款 700 万固然很好，但是每个月要负担 7 万多的本息，是否能付得起？如果没有考虑这一点，恐怕买了房子之后，会因为付不起房贷，在几个月后便遭“断头”，以低价被迫卖出，未享举债投资利益前，已深受其害。因此，举债购买房地产，必须在事前仔细地盘算，在不危及家庭正常生活所需的情况下，选择适合的房价。</p>
<p>举债购屋虽然初期负担很重，但随着工作年资增加，薪资调高，房贷的负担会越来越轻。如果要等到存够钱再买房子，由于房价平均上涨的速度很快，这一辈子恐怕无缘购屋。因此，<strong>没有不动产的年轻人，最好考虑买房子来理财，不但可以强迫自己储蓄，又可以有效地对抗通货膨胀，况且可运用财务杠杆原理理财，利用银行的钱，扩张信用额度，来累积自己的财富。</strong></p>
<p><strong>该举多少债？</strong></p>
<p>如果你决定自己应该要举债投资的话，接下来的问题是：你该举多少债？这是个相当重要的问题。因为举债太多，风险太大；反之，举债太少，又仿佛没有充分利用别人的钱来赚钱。</p>
<p>个人家庭该举多少债？这和“一家公司应该有多少负债”一样，是个难以精确回答的问题。实务上必须依照每个家庭的状况主观判断，不过有一点可以确定，一个家庭若有举债能力，但却采取不举债的方式，就太过于保守，并非适当的理财方式，反之，若过度举债亦太危险。每个家庭在举债前应考量自己的现实状况，智慧判断自己的举债程度。至于该举多少债？作者建议应考虑下列的因素：</p>
<ul>
<li>一、收入的稳定性：举债的利息不论投资赚钱与否，都必须按时支付，若个人的收入来源不稳定，则可能有无法按时支付固定利息之虞，因此不适合过高的举债投资。如同收入较稳定的公司，较有能力使用较多的负债。</li>
<li>二、个人的资产：向金融机构借款，必须要有实质的资产当作担保品。因此拥有较多适合用来作为贷款抵押品的资产，则可运用较大的举债投资。</li>
<li>三、投资报酬率：在其他条件不变的情况下，投资报酬率愈高，财务杠杆的利益就愈大。</li>
<li>四、通货膨胀率：通货膨胀率高的时期，借贷较为有利。通货膨胀让你能用价值较低的钱还债。</li>
<li>五、风险承受的程度：任何人对于风险的承受程度都不一样，这和个性及个人条件有相当大的关系。无法承受太高风险的人，不宜做过高的举债投资，就算最后因举债投资赚大钱，恐怕也死了不少细胞。</li>
<li>六、市场利率水平：一般而言，如果市场利率下降，银行资金宽松，不但投资人较容易借得到钱，且财务杠杆的利益也愈高。因此，当利率下降时，正好是投资人考虑举债投资的最佳时机。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>钱存在银行使一个人变成穷人。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">银行不是存钱的地方 
    <div id="%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对你而言，银行的功能是什么？很多人认为银行是存钱的地方。但是，对真正会投资理财的人而言，银行不是存钱的地方，而是借钱的来源。</p>
<p><strong>银行的功能，是提供不善理财者存钱的地方，好让善于理财者利用这些钱去投资赚钱。</strong> 假设有一个人每年存 14000 元到银行，利率为 5%，40 年后银行连本带利要给这位存款人 169 万；另一方面，有一位投资人每年向这家银行借出这 14000 元，利率同样是 5%，他用这笔钱投资股票、房地产，获得每年平均 20% 的报酬率，40 年后，他的投资可以成为 10281 万，而他只需要还银行 169 万元。换言之，所获得的 10112 万都是利用银行存款户的钱赚钱而来。</p>
<p><strong>如何建立信用</strong></p>
<p>在金融市场极度发达的今天，企业融资的渠道很多，但是对于个人而言，银行仍是个人借贷资金的主要来源。因此和银行维持密切的往来并取得信任，乃是个人建立信用的重要工作。</p>
<p>所谓信用，就是借款的能力。一个人如果信用额度高，不但代表他还款的能力高，也代表他是个很有钱的人。如何建立信用呢？俗语说：“有借有还，再借不难。”建立信用的第一法则，就是先借钱，然后准时还钱。有些人为了建立自己的信用度（借钱的能力），甚至以“荒谬”的理由先借些小钱，建立起借款的优良记录，以便在未来需要时，能借大钱。</p>
<p>不要存有“举债是不体面的事”的老旧观念，在过去，是入不敷出、山穷水尽的人才会向人借钱，如今这种人充其量只能向亲友借点小钱，要想去向银行借钱，恐怕一毛钱也借不到。今天能向银行借得到钱的人，通常都是很有钱的人。</p>
<p>以今天银行审核贷款的标准，如果没有足够的财产当抵押品，或者是能提出充分证明，将来有稳定收入，具有还款能力的人，能借得到钱吗？因此，一听到有人举债累累，我的第一个问题，会问他借钱的来源是银行或是私人借款，如果借贷的来源全由银行，我的直觉反应：“他一定是个有钱人。”</p>
<p><strong>借贷——能载舟亦可覆舟</strong></p>
<p>没有举债的人不可能破产；同样的，没有举债的人也很难短时间成为巨富。“举债”同时出现在最成功与最失败的人身上，固然有许多富人利用举债而成巨富，但也有不少穷人系因误用举债而一蹶不起。因此，借贷可以载舟亦可以覆舟，运用得当，确实是投资致富的重大助力；运用不当，其杀伤力非同小可，可能因而一败涂地；使用它不得不谨慎。它就像带有双刃的剑，可以救人，也可以伤人，关键在于如何挥舞这把剑。</p>
<p>建议你在未充分认识举债投资的原则之前，还是不宜贸然借款投资。先认清举债投资的本质，再慎重考虑是否要利用借贷来投资；同时，在利用借贷之前，应深入了解，举债投资是如何作用的，如此才能真正达到以他人的钱为自己赚钱，且同时不会受到伤害。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</guid><description>本文阐述了理财致富的关键在于耐心。文章以李嘉诚的财富积累为例，讲解了复利效应的威力，强调了长期投资和时间的重要性。同时，文章也指出了快速致富的陷阱，并建议读者选择创业而非投机取巧。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律二 理财致富要有耐心 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>努力工作，不是为了赚更多的钱，<br>
而是为了要保持一种精神状态<br>
——挑战、目标、奋斗、成功。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">李嘉诚如何积聚财富？ 
    <div id="%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>以近70亿美元的财富，名列全球华人前十大富豪的李嘉诚，是香港长江实业及和记黄埔有限公司的主席，他传奇性的致富生涯，以及他在香港政商界所具有的影响力，使李嘉诚博得另一美名——“李超人”。</p>
<p><strong>房价暴跌趁机吸纳</strong></p>
<p>1939年，李嘉诚随着父亲从老家广东潮安到了香港，当时李嘉诚年仅12岁，读了两年书之后，因太平洋战争，香港沦陷。隔年他的父亲重病去世，身为长子的李嘉诚只好辍学挑起家担。1945年香港光复，他结束了打零工的生涯，在一家塑料厂当推销员，每天工作16小时以上。工作3年后，在他20岁那年被提拔为总经理，两年后他把所有的积蓄7000元港币拿出来创业，设立一家小型塑料厂，叫做“长江实业公司”，就是今天香港第一大集团长江实业的前身。</p>
<p>连小学学历都没有，光靠着生产塑料花的李嘉诚，是如何跨出他成为首富的第一步？1958年因为长江厂房的房东要提高租金，于是李嘉诚在北角买了一块地，自盖厂房。20世纪60年代初塑料花业不景气，1967年香港房价暴跌，李嘉诚即趁机低价大肆收购土地。1972年香港股市大涨，长江实业上市并趁机吸收大众的资金购买土地，从他在1958年盖好的第一栋厂房后的10年间，他持有的房地产面积增加了50倍，现在长江的土地以楼面面积，总计约有148万平方米。李嘉诚在房地产的投资已纵横了40余年，长时间的投资累积了他的超级财富。</p>
<p>打拼了50年，致富成功的李嘉诚对成功的看法有独到的见解，他说：“在20岁前，事业上的成功百分之百是靠双手勤劳换来；20至30岁之间，事业已有些基础，那十年的成功，百分之十靠运气好，百分之九十仍是由勤奋得来；30岁之后，机会的比率也渐渐提高；到现在，运气差不多要占三至四成了。”</p>
<p>理财致富也是如此，20岁以前，所有的钱都是靠双手勤劳换来，20至30岁之间是努力赚钱和存钱的时候，30岁以后，投资理财的重要性逐渐提高，到中年时赚的钱已经不重要，这时候反而是如何管钱比较重要。李嘉诚一生都在为他的财富奋斗，想要成为有钱人，就必须要有足够的耐心。</p>
<p><strong>理财需要长时间才能看出复利效果</strong></p>
<p>许多听过我演讲的人，经常会提出相同疑问：“一年存14000元就能成为亿万富翁，的确令人印象深刻，可是依你的方法要等40年，实在让人提不起劲！”“要40年才能成为亿万富翁，搞不好已经白骨一堆了，要亿万元做什么？”“你是否可传授一些快速理财致富的秘诀？”</p>
<p>40年连我自己都觉得实在是太久了。应听众一再要求，我确实曾花了一番功夫针对这个问题深入研究。研究的结果是：<strong>理财必须花费长久的时间，短时间是看不出效果的，同时一个人想要利用理财而快速致富，可以说是一点指望也没有。</strong></p>
<p>如果一个人从现在开始，每年年底存14000元，如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，我们已知道，40年后财富会增长为10281万元。现在试问：10年后，他能累积多少财富？大部分认为报酬这么高，只是时间短了些，经过复利10年的作用，少说也应该有500万元，甚至有人猜1000万，最保守的人则猜100万。同样地，这又是一个令人吃惊的答案：36万元！下列的计算公式，读者应该已经不陌生，只是会惊讶钱竟然那么少。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>10</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>36</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>同样在报酬率20%下，每年14000元，经过40年的理财结果是10281万元；而经过10年却只累积36万，令人不敢置信！两者相差300余倍！幸好适时向读者提出这个观念，否则若有读者利用本书所提的方法，每年存下14000元，将其全数投资股票，心想如此便能成为亿万富翁，哪知经过长达十年的奋斗，所投资的股票每年亦平均有20%的报酬率，结果届时一算，财富才累积36万！届时可能认为被骗了，和否则照着书中的方法，熬了漫长的10年，竟然连一辆车都买不起，更别谈成为亿万富翁了！</p>
<p>10年是多久？10年是8年抗战加2年，经过了10年的奋斗，才只有30余万，怎不叫人心灰意冷呢？这正是投资理财致富过程中，必然遭遇的无奈。理财者必须了解理财活动是“马拉松竞赛”而非“百米冲刺”，比的是耐力而不是爆发力。</p>
<p>投资理财要想致富，其先决条件就是时间，而且是漫长的时间，你必须经过一段非常漫长时期的等待，才可以看出结果。如果投入的资金是很少的话，经过了10年是看不出成果的。</p>
<p><strong>赚第二个1000万元比第一个100万元简单多</strong></p>
<p>每年年底存14000元，平均投资报酬率有20%，即使经过了20年后，资产也只累积261万元，此时仍然是个地道的无壳蜗牛族，距离亿万仍相当遥远。要到30年后才能累积到1655万元，勉强攀上千万级的富翁。只有继续奋斗到40年后，才能成为亿万富翁，拥有10281万元。</p>
<p><em>每年年底投资14000元，财富累积情形 (报酬率20%、单位/万元)</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年</th>
          <th>年底累积金额</th>
          <th>最后五年增加的金额</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>5</td>
          <td>10</td>
          <td>10</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>26</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>15</td>
          <td>101</td>
          <td>65</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>160</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>25</td>
          <td>661</td>
          <td>400</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>994</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>35</td>
          <td>4128</td>
          <td>2473</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>6153</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表我们可以看出：每年存14000元，投资报酬率20%，第一个十年财富增加了36万元；第二个十年财富增加了225万元；第三个十年财富增加了1394万元；第四个十年财富增加了8626万元。这就是几何级数的特色，也是从事投资理财的人所应该了解的道理。因此，这里可以归纳出投资理财的三个重要特征：</p>
<ul>
<li>一、绝大多数的财富都是在后期所创造的。从上例，我们可以看出初期的35年间只累积了4128万元，而最后的5年便创造了6153万元。</li>
<li>二、从金额来看，你的理财赚钱的能力与时俱增。由上表可以看出，做同样的事，用钱赚钱的金额越来越高，唯一需要的只是耐心而已。</li>
<li>三、赚第二个1000万元往往比第一个100万元还简单。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>财富的累积不是一朝一夕</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">只要有耐心钱跑不掉 
    <div id="%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一位白手起家、靠投资股票致富的人，曾向我提到：“现在已经闯开了，股票涨一下子就能进账数百万元，赚钱突然间变得很容易，挡都挡不住；回想30年前刚进股市的那段日子里，费了千辛万苦才赚一两万元，真不知道那时候的钱都跑到哪里去了？”</p>
<p>这种经历对许多曾经艰苦奋斗白手起家的人而言，并不陌生。万事开头难，初期奋斗期间钱很难赚，为了区区几万元就得费尽千辛万苦，真不懂钱为何这么难赚。直到成功之后，财源滚滚，挡都挡不住时，又不知道为什么赚钱变得那么容易。</p>
<p><strong>时间是累积财富的阶梯</strong></p>
<p>每个人都渴望轻轻松松赚第二个100万、1000万的能力，达到财源滚滚的境界。问题是要赚第二个100万之前，要先有第一个100万。但是，怎样才能赚到第一个100万？若你想利用投资理财累积100万的话，则需要“时间”，必须要经历长期的煎熬，熬得过赚第一个100万的艰苦时期，自然能够享受赚第二个100万的轻松愉快。</p>
<p>从复利的公式，可以看出要让复利发挥效果，时间是不可或缺的要素，长期的耐心等待，是投资理财的先决条件。尤其理财要想致富，所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少等二三十年，甚至四五十年。</p>
<p>绝大多数之富人，其巨大的财富，都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。然而成功就是由一连串的小成就所织绘而成，大财富是由小财富的累积，再加上复利作用而成。</p>
<p>可见，时间在投资理财中的重要性，耐心是理财的必备条件，能有耐心熬得过长期的等待时间，创造财富的力量就越来越大，这就是“复利”的特色。然而今天我们身处事事求快的“速食”文化，事事强调速度与效率，吃饭上速食餐厅、寄信用快递、开车上高速公路、洗照片到快速冲洗店、学东西上速成班。人们也随之变得越来越急功近利，没有耐性，在投资理财上，也因而显得急躁而缺乏耐心，想要马上见到成果。但是在其他事务上求快，或许较有效率，但投资理财却快不得，时间是理财的必要条件，越求快越达不到目的。根据个人的观察，一般投资人常犯的毛病是半途而废，遇上空头时期很容易灰心，干脆卖掉股票、房地产，完全离开股市、房市，殊不知缺乏耐心与毅力，是难有成就。</p>
<ul>
<li>一、时间是理财致富不可或缺的要素。</li>
<li>二、致富所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少要等二三十年。</li>
<li>三、耐心的等待才能让复利发挥效果。</li>
<li>四、理财者如何才能达到财源滚滚、挡都挡不住的境界呢？长期持有，耐心等待而已。</li>
</ul>
<p><strong>宏璟建设董事长——张姚宏影投资地产的经验</strong></p>
<p><em>过去几十万买的土地，现在都有几亿元的价值了。</em></p>
<p>宏璟建设董事长张姚宏影指出：在20世纪30年代，一个外省人在台湾投资土地，经常被别人取笑，但是就是凭着这点本钱与毅力，使1947年离开上海来到台湾的张姚宏影，在老公对事业经营心灰意冷的情况下，而她却认为台湾非常具有发展潜力，于是重拾他们在上海经营房地产的本领，开始购买土地。</p>
<p>40多年后房地产的长期投资终于开花结果，现在她们家的生意越做越大，已经拥有两家上市公司；即日月光半导体和宏璟建设公司，其中日月光半导体公司已名列全球第二大封装厂。至于宏璟建设公司，就是在1987年，于汐止推出了伯爵山庄，而带动了汐止的房地产行情，也使她们家的财富迅速累积，名列台湾的大富豪。</p>
<p>张姚宏影现在已经交棒给她的儿子张虔生。担任日月光半导体董事长的张虔生颇获得母亲的真传，他是那种走到哪里，就会顺手买土地的人，不管是在台湾、香港、中国大陆或美国，都有不少的土地。也许再过二三十年后，张虔生也会这么说：“没想到当初几百万买的土地，现在却有几十亿元的价值了”，不过张虔生累积财富的速度会比他母亲快很多，因为他已先奠定良好的基础，之后只需顺势而为，财富将呈几何级数增加，财源滚滚而来，挡都挡不住。</p>
<p><strong>耐得住时间考验才最真实</strong></p>
<p><em>能让你赚到大钱的不是你的判断，而是耐心等待的功夫。</em></p>
<p>理财一个很重要的条件是时间，如果对它没有正确的认识，自然会产生急躁的现象，一急躁就会冒极大的风险，原本可以成功，也会因急躁而失败。</p>
<p>无论财富的累积也好，经验的累积也好，都不是一朝一夕所能完成，必须用时间去换取。幸好老天爷在这一点，倒是非常公平。人无论出生贫富、贵贱，大家都一样，一天只有24小时，平均寿命约为75岁。时间是人生最大的财富，而人一生的荣辱、贵贱、贫富、苦乐，皆视每个人如何运用这笔财富。</p>
<p>想要利用投资理财累积财富，时间是不可或缺的要素，快不起来的。投资理财可以安稳致富，但需要长期的时间。若想快速致富，唯有铤而走险，采取超高风险的投机或赌博手段。然而，投机或赌博的最后结果必然只有一个：一败涂地，只是时间快慢而已。</p>
<p>小朋友都爱看灰姑娘的传奇，大人们爱看一夕致富的神话，因为一个不起眼的女孩，能够顿时飞上枝头变凤凰；一位遭遇平凡的人，能够因为某个机会立刻赚得大钱，多么振奋人心，多么引人入胜！因此，拍电影、写小说为求戏剧效果、吸引观众，必须被迫放弃冗长无聊的细节，而将一个白手起家的富人或一家成功的企业，全归功于一两次重大的突破，把一切的成就全归功于少数几次的偏财运。戏剧的手法将漫长的财富累积过程完全忽略了。但是，小说归小说、电影归电影，现实生活中不可能有那么肤浅而富戏剧化的事情。</p>
<p>今天我们所面临的难题是好高骛远、藐视小报酬，总希望能找出致胜的突破，一鸣惊人，一出击就能有惊天动地的结果产生。但从历史观之，绝大多数之富人，其巨大的财富都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来的，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。一个人想成功、想致富，就必须先摒弃这种“一夕致富”的幼稚观念。</p>
<p><strong>巨富也不会在短时间内形成。</strong></p>


<h3 class="relative group">一夕致富，欲速则不达 
    <div id="%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对于心想快速致富的人，我的忠告是：投资理财并不适合你。因为，投资理财是个慢工出细活、欲速则不达的事。利用理财创造财富的力量，虽然比我们想象要来得大，但是所需的时间却比想象要来得久。</p>
<p>投资理财能够缓慢而稳健地致富，但是用小钱投资，而想在短时间内赚取亿万的财富，我可以在此斩钉截铁地说：“不可能！”试想，母亲可否不经历怀胎十月而生出婴儿？农夫可否缩短稻苗成长的时日？</p>
<p>财富的增长与生命的成长是一样的，均是点点滴滴、日日月月、岁岁年年在复利的作用下形成的，不可能一步登天而快速成长。这是自然界的定律，上天从不改其自然法则。</p>
<p><strong>侥幸非长久之计</strong></p>
<p>多少投资人在一夕间赚大钱，也在一夕间破产，其成功是由于侥幸，其失败之因在于“可能侥幸一时，但不可能经常侥幸”。<strong>任何一夕致富的投资机会，必定潜藏着更高之一夕致贫的风险。</strong> 这就是为何妄想理财一夕致富者，大多数的下场是血本无归或倾家荡产。</p>
<p>只要耐得住性子，将资产投资在正确的投资标的上，不需要操作也不需要操心，复利自然会引领财富成长，假以时日成为亿万富翁是十拿九稳之事。对投资理财而言，欲速则不达、“快”一定不好！</p>
<p>若真的很想要快速致富，建议您不妨利用创业的途径，而不要利用投资理财。如果读者之中有人想要快速致富，怎么办？我衷心建议是，最好选择创业的途径。我曾研究过古今中外多数富人致富的过程，发现由创业而快速致富的例子不少，美国首富比尔·盖茨，在大一时休学创立微软公司，在短短的20年间就能成为美国首富。</p>
<p>只不过，创业致富的成功概率极低，创业致富的概率更低。根据台湾地区创业协会的统计，一个人初次创业的成功率只有7%左右，而且创业成功并不代表致富。换言之，我们每看到一位风风光光的成功企业家，其背后至少有数十个默默无闻的失败者。况且创业的过程相当艰辛，创业成功者一天工作十余小时，似乎是必备的条件。</p>
<p>反之，投资理财只要方法正确，钱投资于股市、房市，耐心等待数十年，致富的成功概率非常高，想不富有都很难，而且其过程轻松愉快！您要采取哪一种方法致富，抉择于自己。我仍须再次强调，创业快速致富是有其可能性，而理财快速致富是绝不可能。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律三</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</guid><description>这篇文章探讨了投资理财的重要性，强调“愈早愈好”的原则。文章指出拖延是理财失败的主因，并鼓励年轻人及早开始理财，不要等到中年或老年才意识到理财的重要性。文章以沃伦·巴菲特和辜仲谅的成功案例为例，说明了长期投资和复利的力量。此外，文章还强调了即使资金不多，也应该开始理财，并建议读者学习如何利用高报酬的投资工具，让小钱变大钱。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律三 投资理财 愈早愈好 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>先投资，后等待机会，<br>
而不是等待机会再投资。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">拖延是理财失败的主因 
    <div id="%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>抱持“船到桥头自然直”得过且过的心态来理财，是个人理财最普遍的障碍，也是导致一般人面临退休时，经济仍无法自立的主因。许多人对于理财抱着得过且过的态度，总认为船到桥头自然直，随着年纪的增长，眼见别人的财富逐渐快速成长，终于警觉到理财的重要性，此时才开始想理财，已因为时间不够，复利无法发挥功能，懂得理财又如何，为时已晚！</p>
<p><strong>理财不是中年人的专利</strong></p>
<p>很多年轻人总认为理财是中年人的事，或有钱人的事，到了老年再来担心理财还不迟。在此要再次提醒读者，理财能否致富，与金钱的多寡关联性很小，而理财和时间长短之关联性却相当大。人到了中年面临退休，手中有点闲钱，才想到要为自己退休后的经济来源作准备，此时却为时已晚。原因是时间不够长，无法使复利发挥作用，欲让小钱变大钱，至少需要二三十年以上的时间。还记得前述所举的例子，10 年的时间仍无法使小钱变大钱，可见理财只经过 10 年的时间是不够的，非得要有更长的时间，才有显著效果。</p>
<p>既然知道投资理财致富，需要投资在高报酬率的资产，并经过漫长的时间的复利作用，那么我们的应对之道，除了充实投资知识与技能外，更重要的就是即时的理财行动。理财活动应愈早开始愈好，并培养持之以恒、长期等待的耐心。</p>
<p>今天导致我们理财失败的原因，是众人不知如何运用资金，才能达到以钱赚钱、以投资致富的目标。这是我们教育上的缺失，我们的学校教育花大量的时间教导学生谋生技能，以便将来能够赚钱，但是从不教导学生在赚钱之后如何管钱。大学生训练理财之途径——投资股票，往往被校方视为投机、贪婪之行为。面对未来财务主导的时代，缺乏以钱赚钱的正确理财知识，不但侵蚀人们致富之梦想，而且对企业的财务运作与社会经济的繁荣亦有所伤害。</p>
<p>不要再以未来价格走势不明确为借口，而延后你的理财计划，又有谁能事前知道房地产与股票何时开始上涨呢？ 过去每次价格巨幅上涨，事后总是悔不当初。价格开始起涨前，是没有任何征兆，也没有人会敲锣打鼓来通知你的。<strong>对于这种短期无法预测，长期具有高预期报酬率之投资，最安全的投资策略是： “先投资，后等待机会，而不是等待机会再投资”。</strong></p>
<p><strong>沃伦·巴菲特十一岁开始投资股票</strong></p>
<p><em>我认为每一个商学院的毕业生，都应该立一份契约，允诺一生中不作超过二十项的重大决定，如果你的事业生涯为时四十年，就每两年下一次决定。</em></p>
<p>1996 年被美国《福布斯》 (Forbes) 杂志，评定为美国第二大富豪的沃伦·巴菲特 (Warren Buffett) ，被公认为股票投资之神，他声称个人财富净值过半数归因于大约十个投资决定。他相信投资的不二法门，是在价钱好的时候，买入好公司的股票且长期持有，只要这些公司持续保持良好的业绩，就不要把他们的股票卖出。</p>
<p>拥有 90 亿美元的巴菲特，这辈子的财富全从股市赚来，他今年 68 岁，是哥伦比亚大学的企管硕士，父亲是股票经纪人出身的国会议员。巴菲特在 11 岁就开始投资第一张股票，把他自己和姐姐的一点小钱都投入股市，刚开始一直赔钱，他的姐姐一直骂他，而他坚持要放着三四年才会赚钱，结果姐姐把股票卖掉，而他则继续持有，最后验证了他的想法。</p>
<p>巴菲特 20 岁时，在哥伦比亚大学就读，在那一段日子里，跟他年纪相仿的年轻人都只会游玩，或是阅读一些休闲的书籍，但他却是大啃金融学的书籍，并跑去翻阅各种保险业的统计资料，当时他的本钱不够又不喜欢借钱，所以买入的股票总是放得过早，转购其他股票，尽管因为资金短缺不能收放自如，但是他的钱还是越赚越多。</p>
<p>1954 年他如愿以偿到格雷厄姆教授的顾问公司任职，两年后他向亲戚朋友集资 10 万美元，成立自己的顾问公司，该公司资产增值 30 倍以后，1969 年他解散公司，退还合伙人的钱，把精力集中在自己的投资上。</p>
<p>他是美国有史以来真正的股市大亨，而且稳坐美国首富多年，美国其他的富豪，如比尔·盖茨、Henry Lea Hillman 等，都靠经营企业致富，只有巴菲特是把钱投资在股票上，只要美国的经济持续成长，他的财富就能与日俱增。</p>
<p>巴菲特从 11 岁就开始投资股市，今天他之所以能靠投资理财创造出巨大财富来，完全是靠近 60 年的岁月，慢慢地在复利的作用下创造出来，而且自小就开始培养尝试错误的经验，对他日后的投资功力有关键性的影响。</p>
<blockquote>
<p>理财好比耕种，<br>
未来丰硕的收获，<br>
皆系于今日辛勤的播种、浇灌。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">从今天起开始投资 
    <div id="%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如果时间是理财不可或缺的要素，那么争取时间的最佳策略就是“心动不如马上行动”，现在就开始理财，就从今天开始行动吧！</p>
<p><strong>莫等闲白了少年头</strong></p>
<p>愈早开始投资，便愈早达成致富目标，自己与家人就能愈早享受致富的成果。而且愈早开始投资理财，利上滚利时间愈长，时间充裕，所需投入之金额就愈少，理财就愈轻松且愉快！</p>
<p>起步愈晚，每个月所投入的金额就得愈多，才能达到同样目标。下表是基于下列假设： 年投资报酬率 15%、目标金额为1亿元、退休年龄为 65 岁，所计算出不同年龄开始投资，每个月应投资之金额。</p>
<p><em>成为亿万富翁，不同年龄开始投资，每月应投资的金额</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>开始投资理财年龄</th>
          <th>每月应投资金额（元）</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>2324</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>25</td>
          <td>4684</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>9458</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>35</td>
          <td>19863</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>39163</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>45</td>
          <td>81348</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>50</td>
          <td>175143</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>55</td>
          <td>410428</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>60</td>
          <td>1235959</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>上表充分显示： 年轻就是投资致富的本钱，愈年轻的人，愈有资格做以小钱投资致富的梦！ 若年老之后才开始理财，每个月所需投入的资金，已经大到不是一般人可以负担的程度。总之，为退休理财应趁早，莫等闲白了少年头，年老再理财，已时不我待了。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日。今天的事又系于今天的观念和切实的做法，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要按照本书所言，尽速将资金投入股市、房市或其他高报酬之投资标的，假以时日你也将是个富豪。</p>
<p><em>一、愈早开始投资，利上滚利的时间越长，便愈早达成致富目标。</em></p>
<p><em>二、只有年轻人，才能做以小钱投资致富的梦。</em></p>
<p><em>三、最佳理财的时机： 愈年轻愈好。</em></p>
<p><strong>辜仲谅生财有道</strong></p>
<p>台湾“中国信托商业银行”董事长辜濂松的长子，目前担任“中国信托”副总经理的辜仲谅，正积极地整合台湾第三代企业家，他号召组成一个台湾大企业家第三代为主的午餐会，定期地联谊并交换信息，为了扩大影响力，辜仲谅也加强午餐会与东南亚政界和华商第二代及第三代的联谊。</p>
<p>辜仲谅是台湾第三代企业家中最具代表性的人物，也是辜濂松的接棒人，未来“中国信托商业银行”的掌门人。一般人都以为他出身于富豪之家，一定很有钱，但实际上辜濂松为了让孩子们养成勤俭的习惯，并没有给他太多零用钱，所以想要手头宽裕，一定得自己想办法。</p>
<p>从小被父亲送到日本读书的辜仲谅，高中毕业后就被父亲叫回来台湾念大学，银行的户头只有从小存下来的压岁钱，大约 10 万台币。1987 年初，加权股价指数一路由 1000 点向上攀升，那时大部分的人都把钱投入股市，辜仲谅当时只是大学三年级的学生，辜仲谅的祖母每天早上起床后的第一件事，就是要辜仲谅念股价指数，在这样耳濡目染的环境下 ，辜仲谅也把所有的积蓄投入股市，由于辜仲谅经常有机会接触到各行业的企业家，从中获取商机，使得他的财富在股市多头行情下，由 10 万元的资本迅速累积至 1000 万元。</p>
<p>在股市于 1990 年从 1 万多点开始崩盘时，他早已前往美国沃顿商学院攻读硕士学位。当时他的父亲希望他早日进入事业体，以便能提早接班，所以并不赞成他出国，并扬言不在经费上支持他，但辜仲谅则很自信地告诉他老爸，在钱方面他可以自己负担。后来辜仲谅如愿以偿地到美国深造，而且还用自己的钱买了心爱的名车“保时捷”。从小就善于投资理财的辜仲谅使自己的美梦成真，如果你也想要有钱，赶快起步吧！</p>
<p><strong>年轻就是理财致富的本钱</strong></p>
<p>成功的人都有一种习惯：能延缓而不是放弃享受工作有成的快乐。</p>
<p>记得金庸的小说《书剑恩仇录》中，乾隆皇帝曾对他的同胞手足说： “我不羡慕你别的，我只羡慕你的青春。”以乾隆皇帝之尊，还是会羡慕青春。</p>
<p>同样的，从理财的观点，年轻是理财最重要的本钱，我常对大学在校生说：“年轻人，你的名字是财富！” 因为由复利公式可明显看出，时间就是金钱，年轻就是财富。</p>
<p>复利图给我们一个明确的理财生涯规划： 年轻时应致力于开源节流，并开始投资理财，因为年轻时省下的钱对年老时的财富贡献度极大。年轻时省下 1 万元，30 年后，1万元会变成 230 余万元； 年老时，同样是省 1 万元，10年后却只增长为 6 万元。“年轻人，你的名字是财富！”这句话能否成真，皆视年轻人是否能善加理财，理财不善，即使拥有宝贵的青春，亦无法为自己带来财富。</p>
<p>现在时下年轻人所流行的观念是： 在年轻时代尽情享乐，待年长之后，再开始投资理财也不迟，这是较为错误的理财观。多数年轻人总认为现在离退休还早，手头资金不多，根本用不着考虑需要投资理财，常因此错失早日理财的良机。</p>
<p>事实上，等到年老之后，手中有些资金再开始理财，已因时间不够而来不及。正确的观念是： <strong>投资理财是年轻人的工作，而老年后的工作是如何善用财富</strong>。然而许多年轻人，往往只注重眼前的生活享受，一有钱就买一辆跑车、一套高级音响或外出旅游，总认为年轻时尽情享乐，年老时再来担心理财。</p>
<p>读者若已了解时间在理财活动中所扮演的角色，就不难理解，这样的人注定一生庸碌。现实社会中，因年轻时注重享受，而导致年老时贫穷的例子不胜枚举。关键在于他们忽略年轻时开始理财的重要性，等到年岁渐增觉悟时，不只是事倍功半而已，且为时已晚。</p>
<p>由于台湾地区人口结构即将迈入老年化，且小家庭的制度已逐渐形成，未来老年人必须以自己理财的积蓄，作为生活费用的来源，因此年轻时代便应开始投资理财的观念，日益重要。</p>
<p><strong>年少是最适当冒险的时机</strong></p>
<p>年轻人拥有理财最重要的本钱——时间，而且年轻是最适当的冒险时机，因为这时候家庭的责任不大，一个人吃饱就等于全家人吃饱。年轻时心态上应勇于冒险，因为失败的成本较低，摔倒了可以再爬起来。再说，年轻时资金有限，赔也赔不了多少钱，借此在年轻时利用小钱培养理财经验。更重要的是，年轻人拥有足够的岁月，能让复利发挥出庞大的力量。</p>
<p>一个人在 50 岁以前，在投资理财方面是不宜采取“保守至上”的原则。最适合开始学习理财的时机是愈年轻愈好。正确的理财判断力来自于经验，而经验来自于错误的判断，既然培养正确之理财的判断力，必须先经过一些错误的判断，何不趁年轻钱不多时，先经过一些错误判断之历练，到了钱多时，便能发挥出理财精准的判断力。</p>
<p>年轻人不要只顾花钱，应该懂得储蓄的重要性，先存点钱，待有数千元或上万元，就应该考虑长期报酬率高之投资，即使这类投资带有风险。</p>
<p>或许有人已觉得自己不复青春年少，且目前的收入又不高，没有剩余资金从事投资理财的活动。确实年纪稍长者固然没有长期的复利时间，但请不要气馁，金钱可以换取时间，你或许会发现还有机会迎头赶上，遵照投资理财原则管理财产，你就会有意想不到的收获。但如果你已过知天命之年，那么不妨帮助你的子女一臂之力，与他们分享这些创造财富的基本观念，以免他们在年轻时错失致富的良机。与其给下一代金钱，倒不如教他们以钱赚钱的理财知识。</p>
<p><em>一、年轻就是理财致富的本钱。二、年轻应勇于冒险，因为失败成本较低。</em> <em>三、年轻时就投资，才有足够的岁月，让复利发挥效果。</em></p>
<blockquote>
<p>将一副好牌打好，没什么了不起，<br>
将手中的一副坏牌打好，才值得称许。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">勿因钱少而不理财 
    <div id="%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为理财是富人、高收入家庭的专利，要先有足够的钱，才有资格谈投资理财！ 的确，无可否认的，理财是以钱赚钱，它不可能点石成金，不可能无中生有，所以要先有钱才能开始理财。然而，众人有所不知，从复利公式中我们观察到，影响未来财富最大的因素，是资产报酬率的高低与投资持有时间的长短，至于你现在有多少钱以及未来能投入多少钱用于理财，对你未来的财富影响较小。</p>
<p><strong>小而不为大不幸</strong></p>
<p>利用理财的途径，“一点小钱”只要投资有道，假以时日便可创造出巨大的财富来，此点在先前所举的例子中，充分展现以小钱做大投资的理财力量。一个身无分文的人，每年投资 1.4 万元，便能够在 40 年后成为亿万富翁。<strong>投资理财的原则是： 懂得利用高报酬的工具，加上长期的时间让复利发挥作用，比用多少钱来理财，都来得重要。</strong></p>
<p>现代人理财常有“因小而不为”的错误观念，以为只有存了大钱后，才需注意投资理财。事实上，影响未来财富的关键因素，是投资报酬率的高低与时间的长短，而不是资金的多寡。理财成功的关键，在于如何提高投资报酬率及如何比他人更能长期持有，资金多固然能够加速致富，但不是一个决定性的因素。</p>
<p>或许你也曾考虑过要投资，却又因为金额太小，打消了这个念头，这么一来，你失去了提升个人投资技巧的宝贵机会。投资理财的重点，不是看“赚了多少钱”，而是看“以什么样的投资报酬率”在赚钱。例如 10 万元的本金，一年赚了 0.5 万元； 和 1 万元的本金，只赚了 0.2 万元，两者相比，前者虽然赚的较多，但是其投资报酬率只有 5% ，可算是个差劲的投资；而后者虽然赚的钱较少，但投资报酬率高达 20% ，可称得上是个好投资。假以时日，后者的本息将远远超过前者。因此，愈早学会理财愈好，可让有限的资金发挥复利的效果，创造惊人的财富。</p>
<p><strong>先天不足更应从后赶上</strong></p>
<p>有人或许会质疑身上只有几千元或几万元如何做投资呢？ 事实上，近代金融市场发达，投资单位分得很细，1万元左右就可买一张价位较低的股票，几千元就能投资共同基金，未来不动产也朝向证券化，总之，未来小金额的投资工具必定推陈出新。因此，手中一有短期间用不到之闲置资金，即使是几千元或几万元，就应开始投资。</p>
<p>人们真的穷到没有小钱理财吗？ 记得彰化四信挤兑时，才见到许多升斗小民都领出几百万元。且根据统计，老百姓平均银行存款额为 60 万元，对投资理财而言，已非常足够。</p>
<p>即使现在是身无分文的人，或预见未来收入不多的人，请不要妄自菲薄、轻言放弃理财，富人或高收入者，固然已站在理财有利的起跑点，目前资产不多或收入不丰的人，更应该了解理财及理财致富的途径，以优质之理财来弥补先天金钱的不足，借由理财来改善一生之财务状况。</p>
<p>再说，出身贫寒、收入微薄的人，若能好好靠理财致富，此生才有成就感。西方有名名言： “<strong>将一副好牌打好没有什么了不起，能将一副坏牌打好的人，才值得钦佩</strong>。”你若真的一点钱都没有，就得想办法开源节流，存点钱再理财。切记！ 有一点钱便可以开始投资理财。初期的钱少，致富的过程可能较为漫长而艰辛，但依然可以达成目标，而且这种奋斗的历程较为可贵。</p>
<p><em>一、投资理财并非是富人或高收入者的专利。</em></p>
<p><em>二、无恒产者或收入低者更应该善用投资理财，方能迎头赶上。</em></p>
<p><em>三、你开始理财时，有多少钱并不重要。钱少可能更好，初期最好小钱去尝试投资，待适应风险之后，才慢慢投入大钱。</em></p>
<p><em>四、以别人的钱加速致富。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律一</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005960/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005960/</guid><description>本文批判了“将钱存银行”的传统理财观念，指出在通货膨胀下，银行存款利率过低，难以抵御通货膨胀的侵蚀，实际上是“越存越少”。文章以圣经故事、储蓄率数据、诺贝尔奖基金会的案例等论证了这一观点，并鼓励读者将资金投资于长期高报酬率的股票和房地产等投资工具，实现财富增值。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律一：钱不要存银行 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>理财失败的人，绝大多数不是所赚的钱不够多，
而是将资产摆到错误的地方。
你是否听说过有人靠银行存款而致富的？</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">储蓄等于浪费资源 
    <div id="%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>圣经上有一则劝人善加理财的故事，叙述一位地主有一天将他的财产托付给三位仆人保管与运用。他给了第一位仆人五个单位的金钱，第二位仆人两个单位的金钱，第三位仆人一个单位的金钱。地主告诉他们，要好好珍惜并善加管理自己的财富，等到一年后再看看他们是如何处理钱财的。</p>
<p><strong>虚耗光阴，糟蹋钱财</strong></p>
<p>第一位仆人拿到这笔钱之后做了各种投资；第二位仆人则买下原料，制造商品出售；第三位仆人为了安全起见，将他的钱埋在树下。一年后，地主召回三位仆人检视成果，第一位及第二位仆人所管理的财富都增加了一倍，地主甚感欣慰。唯有第三位仆人的金钱丝毫未增加，他向主人解释说：“唯恐运用失当而遭到损失，所以将钱存在安全的地方，今天将它原封不动奉还。”</p>
<p>主人听了大怒，并斥责道：“你这懒惰的仆人，竟不好好利用你的财富。”财富不善利用等于浪费金钱，浪费了天赋资源。圣经故事内的例子，第三位仆人受到责备，不是由于他乱用金钱，也不是因为投资失败遭受损失，而是因为他把钱存在安全的地方，根本未好好利用金钱。</p>
<p>钱存在银行是当今人们投资理财最普遍的途径，同时也是人们理财所犯的最大错误。因此，本书在此要提供给读者，第一个也是最重要的理财守则是：钱不要存银行。这里所指的银行，泛指邮局、一般银行及其他可存钱之金融机构。</p>
<p>多数人认为钱存在银行能赚取利息，能享受复利效果，如此金钱已经做了妥善的安排，已经尽到理财的责任。事实上，利息在通货膨胀的侵蚀下，实际报酬率接近于零，等于没有理财，因此，钱存在银行等于是没有理财。</p>
<p>每一个人的理财最后能拥有多少财富，难以事先预测，唯一能确定的是，将钱存在银行而想致富，难如登天。试问：“你曾否听说有单靠银行存款而致富的人？”将所有积蓄都存在银行的人，到了年老时不但无法致富，常常连财务自主的水平都无法达到，这种例子在街头巷尾或报纸上时有所闻。选择以银行存款作为理财方式的人，其着眼点不外乎是为了安全，但是读者必须了解：“<strong>钱存在银行短期是最安全的，但长期却是最危险的理财方式</strong>。”</p>
<p><strong>老百姓理财出现盲点</strong></p>
<p><em>多数人的理财是将钱存在银行，所以多数人都不富有。</em></p>
<p>如果要累积亿万财富，就像前面所谈的例子那么容易就达成，那么当今社会大部分超过65岁的人，应该个个都是亿万富豪了。然而，这与事实有很大的出入。当今65岁以上的人，拥有的财富超过亿万者，可说是寥寥无几，而且不少退休老人甚至面临贫困窘境，多数的银发族要靠自己继续工作或者依赖子女的奉养，方能糊口。</p>
<p>台湾地区有关部门完成的老人现况调查显示，高龄老人的生活问题日益严重。在全台湾约148万余人（65岁以上）中，约有13%的经济来源是仰赖亲友接济或社会救济金。这种现象说明，大部分的人不论是理财观念或投资方法，都出现严重问题，否则怎么会到了年老时，不但无法致富，甚至连财务自主的基本程度都无法做到。</p>
<p>台湾储蓄率过去在30%以上，目前约为20%-30%，在世界各地中，一直名列前茅。可见老百姓在开源节流上表现得十分优异，由此可以推论，理财错误是导致一般人财务无法自主的主因。若要探讨老百姓理财错在哪里，首先要观察他们如何处理自己的资产。我在不同的演讲会，常会问听众同一个问题：“你们的资产是以何种方式存放？”多数人的回答是：“银行”。</p>
<p><strong>重安全、轻投资</strong></p>
<p>台湾地区曾公布过一份“台湾一般家庭各种金钱投资项目参与率”之调查报告，排前三名的投资标的依序为活期存款（72%）、跟会（53%）、定期存款（36%），显然大多数人倾向于传统的理财方式。且根据台湾地区有关部门所做的问卷调查：“如果你有1000万元的储蓄，你将会如何使用？”结果发现约有41%的受访家庭表示，会将钱存入金融机构生利息，可见一般人对银行存款之钟爱程度。</p>
<p>的确，老百姓储蓄率高且酷爱将钱存于金融机构生息。1996年初，台湾地区金融机构总存款额为12.6万亿元，以2100万人口换算下，每位台湾人不论老少，平均存款金额高达60万元。一个家庭平均四口，平均一户家庭的存款额高达240万元。可见一般民众是多么酷爱将钱存在银行，然而这种传统而保守的理财方式，是造成一般人无法投资致富的主因。</p>
<p>这个现象显示，老百姓投资理财仍然过于依赖传统的银行存款，理财时只着重安全性与便利性的考量，而忽略“报酬率”的重要性。然而，只顾赚钱省钱，并将储蓄下来的钱存在银行生息，往往是投资理财错误的第一步。</p>
<blockquote>
<p>钱存在银行，
等于是没有理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">存款利率不具复利效益 
    <div id="%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>银行存款何错之有？其错在于利率（投资报酬率）太低，不适于作为长期投资工具。</p>
<p>银行存款能赚取多少利率？一般上班族的薪资收入，通常都直接拨入于活期储蓄存款（目前利率约2%-4%），一部分作为资金暂存处或供日常生活所需，多余的部分则转存定期存款（目前利率约5%-8%），作为投资理财。所以一般人银行存款所获得之利率平均约为5%。</p>
<p><strong>5%利率难享富贵</strong></p>
<p>多数人对于复利作用都略知一二，知道钱存在银行可以收取利息，利息享有复利作用，利上加利，认为时间久了应可创造出可观的财富来。会有如此的想法，仅因为对复利的了解不深，当大家发现在不同的报酬率下，同样一笔钱，经过相同时间复利，最后竟然造成巨大的差异时，通常会惊讶不已！</p>
<p>效举一例加以说明，假设一个人从现在开始，每年年底存1.4万元，如此持续40年，而他将这些钱全数存入银行，享受平均5%的利率，试问40年后，这个人可以累积多少钱？读者在回答这个问题之前，先回想上一节相似的例子，不同的是将钱存在银行，而不是投资在股票、房地产，享受平均每年20%的报酬率。</p>
<p>也许你会猜2500万元或1000万元，甚至保守一点猜500万元。但正确的答案却仅有169万元。答案同样可依年金未来值公式计算得之：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>169</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>我们再将上述20%的例子列出对照，上面两个公式，唯一的差异只有报酬率（5%与20%）。报酬率20%经过40年的理财结果是10281万元；而报酬率5%经过同样时间却仅累积169万，比前者的零头还要少，两者竟相差70余倍！这就是“复利”的特色之一。多数人以为钱存在银行，仍能享受到复利的作用，却须知在5%的报酬率下，即使经过长时间的复利，所能产生创造财富的效果相当有限。</p>
<p>这个例子旨在说明，投资理财的关键之一，在于投资报酬率的高低。因此理财的重点不仅是资产是否已作投资，而在于你的资产是投资在何种标的，而该标的的投资报酬率为何？</p>
<p><em>一、理财的关键在于你的财产是以什么方式置放，投资报酬率的高低对你未来的财富具有决定性的影响。</em></p>
<p><em>二、钱存在银行虽然享有利息收入，享有复利作用，但届临年老时，你会发觉银行存款对整体财富之增加助益不大。</em></p>
<p><em>三、想要利用投资理财致富的首要之务，便是我们必须将资产摆在长期投资报酬率高的投资标的上。</em></p>
<p><em>四、造成社会贫富差距的重要原因为“理财”。</em></p>
<blockquote>
<p>通货膨胀使金钱变得越来越没有价值</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">币值隐形杀手——通货膨胀 
    <div id="%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>40年前的百万富翁，是个道道地地的富翁。曾几何时，40年后的今天，百万富翁却成了“无壳蜗牛”的代名词！为什么会这样？是因为通货膨胀。因此每位理财者，都必须考虑通货膨胀的影响。</p>
<p><em>通货膨胀造成金钱的购买力降低和实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果。</em></p>
<p>过去30年，台湾地区平均每年通货膨胀率约为5%，未来的通货膨胀率可能是多少呢？通货膨胀率与经济成长率如影随形，未来台湾的经济仍将持续增长，通货膨胀率预计也会维持在每年5%的水准。</p>
<p>通货膨胀即物价持续上涨，也就代表金钱购买力降低。在通货膨胀率为5%之情况下，若将钱存在活期储蓄存款，获取4%的利息，会有什么后果？其结果是购买力下降。金钱存在活储越久其价值越低。过去10元可买一份报纸，如今每份报纸15元，10元只能买到2/3份的报纸。在通货膨胀下，钱存在银行，就像羊毛浸在水中一样，不知不觉中就会缩水。</p>
<p><strong>只将钱存银行，两辈子也无法致富</strong></p>
<p>在通货膨胀率5%之下，却将钱存在名义利率约为5%左右的银行存款，那么实质报酬率等于零。在这种情况下，复利作用完全失效，一个人的财富，必须完全靠自己聚沙成塔、积少成多，一点一滴地累积下来。试想一个人一年存下50万元，需要多少年才能成为亿万富翁？答案是200年！</p>
<p>一个人一年要储蓄50万元很难，一个人要活200岁那就更难了！因此，假如尽心尽力地开源节流，却将钱全部存在银行，我们可以预见，这个人这辈子别想成为有钱人，更糟糕的是，他连下辈子都没希望致富。一个人平均寿命是75岁，两辈子也只不过是150年，钱都存银行的人要到第三辈子才有机会致富。一个家族的理财观念如果一直维持“勤俭持家，然后将钱存在银行”的理财方式，这个家族至少要等200年，大约是七代之后才有机会致富。反之，若是你能理财得当，40年（半辈子）便可致富。</p>
<p><strong>存在银行的钱，应尽早花掉</strong></p>
<p>记得30年前，当时我还是小学二、三年级时，一支“冰棍”售价两毛钱，一支“红豆冰”售价五毛钱。每天上学前，父母会给我五毛钱作为零用钱，而我总是在放学后，将零用钱买红豆冰。但父母总是叮嘱我，最好将钱省下来，所以父亲特在银行为我开一个账户。假如当年我很乖，从小养成储蓄好习惯，每天将买红豆冰的五毛钱省下来，并存在银行，赚取8%的利息，30年后的今天，会成长为10倍，也就是5元。试问：“今天15元能买几支红豆冰？”，现今一支“义美红豆冰”的售价为15元，而5元只能买到1/3支红豆冰。更重要的是，对一个30年前的小学生而言，一支红豆冰是何等珍贵，对我而言，即使今天的一打红豆冰，怕也抵不上当年一支红豆冰的价值。假设我当时遵奉父母教导我的理财原则，将钱存在银行，今天一定后悔莫及。</p>
<p>如是之故，若要将钱存在银行，我个人衷心地建议：“倒不如将钱尽早花掉！”这种建议初听之下颇为突兀，但其实不无道理。从经济学的观点来看，金钱越早使用越有价值，经济效用越高。我们将钱省下来存在银行，无非想借着延迟享受来创造未来更多更好的享受。然而在通货膨胀之下，钱仍存在银行的话，延迟享受的结果，通常是减少享受。</p>
<p><strong>金钱效益随年龄增加而递减</strong></p>
<p>我妻子及她的一群女性朋友，曾经发展出一则用钱哲学：“钱在年轻时候花用才有价值”，这句话从经济学的观点是很有道理的，为什么呢？她们是如此解释的：“到了年老时，山珍海味有碍健康，花钱旅游已玩不动，更重要的是，年老时再穿漂亮衣服，已没有人欣赏，反而会被人讥笑。”</p>
<p>因此，每个人在投资理财的同时，必须注意到通货膨胀的侵蚀与金钱效益会随年龄增加而递减的双重压力。而银行的存款利率，根本无法弥补通货膨胀与经济效益递减的侵蚀，换言之，<strong>存在银行的钱，名义上是越存越多，实质上是越存越少。</strong></p>
<p>当然我并非真的鼓励每个人真的将存在银行的钱尽早花光，而是借此提醒读者，若要将钱存在银行，必须注意到金钱之购买力，会随着通货膨胀逐渐下降，以及金钱的经济效益，亦随年龄增长而降低。根本的解决之道是将银行的钱提出来，然后投资在报酬率高于银行存款利率的投资标的上。<strong>因此，对抗通货膨胀最佳良方为：钱不要存在银行，将钱投资在长期具有高报酬率的股票、房地产上。</strong></p>
<p>由于通货膨胀使实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果，即使一年存1.4万，投资于股票房地产，40年后可以成为亿万富翁，但是40年后的亿万，已没有现在亿万富翁的感觉了。因此，在通货膨胀下，考虑投资报酬率，必须以实质报酬率来代替。如果投资报酬率为20%，在通货膨胀率是5%的情况下，则实质报酬率为15%。那么一年到底应存多少钱，投资于名义报酬率约为20%（实质报酬率为15%）的股票或房地产，40年后才能拥有亿万的身价？答案是每年存5.7万元。</p>
<p><math xmlns="http://www.3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>5.7</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10141</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<blockquote>
<p>一步之差造成天壤之别</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">彰银前董事长——张聘三致富之道 
    <div id="%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>目前拥有上百亿资产的彰化银行常务董事张伯欣，因承继他父亲前彰化银行董事长张聘三的财富，并加以发扬光大，而名列台湾大富豪的行列。</p>
<p><strong>银行存款换股票股利</strong></p>
<p>40年前张聘三与我父亲都是台中市南屯人，他们不只是同乡而且也是同事，当时张聘三只是彰化银行的小主任，并没有很多钱，但他却用借钱的方式，买下同事要转卖的彰化银行股票，那时候股票的股利远低于银行的利息，但是张聘三却一直借钱来收购股票，而且把买来的股票一直摆着。而其他同事则是把卖掉股票所赚来的钱存在银行，多年以后，张聘三因为拥有彰化银行最多的股票，成为最大的股东，且出任彰化银行的董事长，奠定了成为大富豪的基础。</p>
<p>张聘三与连战的父亲连震东是朋友，也鼓励连震东购买彰化银行的股票，后来连家也是凭着彰银的几百张股票发迹，奠定了今日财富的规模。</p>
<p>谁也无法相信致富的方法是那么简单，借钱买几张彰化银行的股票，再投资一些房地产，然后长期持有，摆在保险柜里不去理它，几十年后，就会成为大富豪。当初把股票卖掉，钱存在银行的人，到现在还在研究别人是如何致富的。也许有人会把这一切归诸于运气，但实际上理财与运气无关，关键在于理财的方式，视你选择了什么投资工具。因此，如果你不想当穷人，就别把钱存在银行。</p>
<p><strong>存银行的钱不应超过生活所需</strong></p>
<p>有人曾调侃地问我：“你要我们不要将钱存在银行，难道我们平时到超市去买东西或在餐厅用餐时，要以股票或房地产权证付账？”当然不是！劝各位钱不要存银行，并不是要你连一毛钱也不能存在银行。银行存款有其优点，除了安全外，最大的特点就是“方便”，可以随时提领，是我们存放日常生活所需流动资金的好地方。然而鱼与熊掌不可兼得，提供方便性就无法提供高报酬率。</p>
<p>明智之举是将自己的资金，明确地分为日常生活资金与投资理财资金，日常生活所需之资金存于银行，享受银行提供之安全与便利；而投资理财的资金尽量不要存在银行，必须投资于长期报酬率较高的股票、房地产等投资工具上。</p>
<p>依作者之见，一个人或一个家庭存在银行的金额，保持在两个月的生活所需就足够了。一般人或家庭每个月大多有薪水或其他收入，会定期存入银行账户，因此，保留一个月的生活费作为生活之用，另再加上一个月的生活费作为安全存量，这些银行存款，用来支应生活所需应是绰绰有余。其余的钱应转做投资理财之用，投资于报酬率较高的股票或房地产。换言之，若你或你的家庭一个月生活费平均是5万元，而你的银行存款经常超过10万元，你便没有尽到理财之责。应积极寻找适当的投资标的，让多余的资金尽早发挥以钱赚钱的功能。</p>
<p><strong>二大一小法助你灵活运用资金</strong></p>
<p>有些人认为家庭必须要存预备资金，以支应不时之需，其实纵使家里突然发生重大事故，导致银行内的存款不敷所需，投资者也不需担心，因为上述之高报酬率投资标的——股票、房地产，其变现性也不如想象的那么差。就上市股票而言，台湾地区的股票市场，除特殊假日外，几乎是全年无休，且市场交易热络，故若个人碰到紧急事件，且急需用钱，可立即卖出，两三天后就可取得现金，若舍不得卖，股票还可以抵押借款。</p>
<p>房地产的变现性当然没有股票好，但目前台湾地区多家银行，已提供所谓的“循环性房贷”，是有房产者将不动产转换为动产的一个重要渠道。所谓循环性房贷，系指客户可将房子等不动产设定抵押，然后取得该不动产价值七成到七成五的贷款。既然名为循环性房贷，就是指客户可以随时借、随时还，借款期间才计息。例如，一栋1000万元的房子，设定抵押贷款750万元额度的循环性房贷，若一次支用500万元，可借用额度还有250万元，且不计息，仅就500万元计息。借款者一有闲置资金时，可以随时偿还部分借款，可减轻利息负担。</p>
<p>不少理财专家建议理财三分法，即将财产分为三等份，一份存银行，一份投资房地产，一份投资于较投机的工具上。但作者建议的投资组合为“两大一小”，即大部分的资产，以股票和房地产的形式投资，小部分的钱存在金融机构，作为日常生活所需。这种“两大一小”的组合方式并非我所发明，事实上，这正是所有利用投资理财致富的人，所采用的投资组合方式。</p>
<p><em>一、钱存银行是最危险的理财方式，因为利息在通货膨胀的侵蚀下，报酬率接近零。</em></p>
<p><em>二、银行提供方便性但无法提供高报酬率。</em></p>
<p><em>三、存在银行的金额只要保持两个月的生活所需。</em></p>
<p><em>四、钱存在银行想致富，就如同打棒球，不挥棒却想赢球。</em></p>
<p>如果以上的种种说明，仍然无法改变读者一味地将钱存在金融机构的理财方式，那么诺贝尔奖基金会成功的原因与其历史，或许可加深读者的印象。</p>
<blockquote>
<p>改变资产管理观，
扭转破产的命运。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">诺贝尔奖基金会的启示 
    <div id="%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在每年10月份，诺贝尔奖委员会会公布得奖名单，诺贝尔奖之所以能受到全球瞩目，不单因为它代表着学术界最高的荣誉，主要的原因还是因为每个受奖者可获得高达100万美元的奖金。</p>
<p><strong>坐吃山空的不智之举</strong></p>
<p>诺贝尔基金会每年颁发数个奖项，并支付高达数百万美元的巨额奖金。我们不禁要问，诺贝尔基金会的基金到底有多少，能够承担得起每年巨额的奖金支出？事实上，诺贝尔基金的成功，除了诺贝尔本人在100年前捐献一笔庞大的基金外，更重要的是归功于诺贝尔基金会的理财有方。</p>
<p>诺贝尔基金成立于1896年，由诺贝尔捐献980万美元。由于该基金成立的目的是用于支付奖金，基金的管理不容许出任何差错。因此，基金成立初期，其章程中明白地订定基金的投资范围，应限制在安全且固定收益的投资标的上，例如银行存款与公债，尤其不应投资于股票或房地产，让基金暴露于价格涨跌的风险之中。</p>
<p>这种保本重于报酬率、安全至上的投资原则，的确是稳健的做法，基金不可能发生损失的情况。但牺牲报酬率的结果是：随着每年奖金的发放与基金会运作的开销，历经50多年后，低报酬率使得诺贝尔基金的资产流失了2/3，到了1953年该基金的资产只剩下300多万美元。</p>
<p><strong>三百万变二亿元的秘诀</strong></p>
<p>眼见基金的资产将逐渐消耗殆尽，诺贝尔基金会的理事们及时觉醒，意识到投资报酬率对财富累积的重要性，于是在1953年作出了突破性的改变，更改基金管理章程，将原先只准存放银行与买公债，改变为应以投资股票、房地产为主的理财观。资产管理观念改变后，一念之差从此扭转了整个诺贝尔基金的命运，其后的40年，巨额奖金照发、基金会照常运作，1993年时基金会不但将过去的亏损全数赚回，基金的总资产更是增长到27000万美元，即2.7亿美元。</p>
<p><em>诺贝尔奖金基金会资产消长情形</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年度</th>
          <th>资产总值 (万美元)</th>
          <th>备注</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>1896</td>
          <td>980</td>
          <td>基金成立</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1953</td>
          <td>330</td>
          <td>改变基金管理章程</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1993</td>
          <td>27000</td>
          <td></td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>如果40年前诺贝尔基金没有改弦易辙，仍保持以存银行为主的理财方式，今天早已因发不出任何奖金而销声匿迹了。说不定现在是由美国、日本富豪，甚至是台湾地区的王永庆、蔡万霖等富豪，以更高的奖金成立新的基金会，取代诺贝尔奖的地位。</p>
<p>诺贝尔基金会成长的历史，再次验证了理财的重要性。初期基金金额虽大，若不理财的话，耐不住长年的坐吃山空；坐吃山空的速度虽快，善于理财的话，财富成长的速度更快，财富仍会快速增长。</p>
<p>我曾听过台湾地区某个同乡会，40余年前聚集了10万元成立基金会，作为颁发同乡子女奖学金之用，40年后的今天，该基金还是10万元。40余年前的10万元是个颇大的数字，今日的10万元，可能连管理费用都付不出，因此基金自然面临结束的命运。其症结即在于忽略了理财的重要性。</p>
<p>基于诺贝尔基金会的教训，美国许多基金会、退休基金、大学发展基金，甚至个人信托基金，都已改变资产管理作风，不再以存款或公债作为主要的投资标的，取而代之以房地产或股票为理财的主力。反观台湾地区基金管理的情形，基金会懂得将资产以房地产或股票投资者不多，更是未曾听说过有哪个大学的发展基金曾注意到理财的重要性。这些基金会若不改其作风，将来的命运会如何呢？答案不言而喻。</p>
<p>我经常受邀参加企业内部训练，而我总会习惯性地问各企业，目前员工福利会的基金有多少钱？得到的答案差异不大，福利金都不多，顶多是数十万或数万元而已。再问这些钱以何种方式投资，得到的答案都是银行存款。然而1990年，我在“中华开发”任职时，当时的员工福利金高达两亿余元。原因是该公司的员工福利金，大多投资于“中华开发”的股票。</p>
<p><em>一、40年前诺贝尔基金改弦易辙才保有了今天的地位。</em></p>
<p><em>二、安全至上的投资原则，将使资产消耗殆尽。</em></p>
<p><em>三、个人、家庭、企业或其他团体，财富之多寡与消长，皆视于以何种方式投资置产。</em></p>
<p>各位读者辛苦赚来的财富，在数十年后，是会像前期的诺贝尔基金逐渐萎缩呢？还是像后期的诺贝尔基金快速增长呢？关键在于你的资产是以何种方式投资？倘若您和多数人一样，仍将多数的钱存在银行，那么请及时觉醒，为时未晚。诺贝尔基金会只因为改变理财观念，一念之差，改变一切。你是否也应该改变你的理财习惯，改以投资股票、房地产为主？让诺贝尔基金会开启您理财之心智，一念之差，数十年后，你便可望拥有亿万财富！</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 正确理财观</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</guid><description>本文探讨了正确的理财观，指出投资理财是致富的关键，而非仅仅依靠开源节流。文章以辜振甫和辜濂松的财富对比、连战家族的理财方式以及一个每月投资1200元40年后成为亿万富翁的例子，阐述了投资理财的重要性，并强调了复利的力量。此外，文章还分析了理财习惯对贫富差距的影响，以及如何教育下一代树立正确的理财观念，建议将“钱不要存银行”纳入家训，从小培养投资意识。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">正确的理财观 
    <div id="%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>财富竞赛的胜负关键，不在起跑点，<br>
而在于选择哪个跑道。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">投资理财可以致富 
    <div id="%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>和信企业集团是台湾地区排名前五的大集团，由和信企业集团会长辜振甫和“中国信托”董事长辜濂松所领军。和信包含七大事业体：金融、制造、营建、旅馆、传播、服务和海外事业体，共有50多家关联企业，总资产已达4600多亿元。外界非常好奇这对叔侄如何做到政商两得意？两人究竟谁比较有钱？</p>
<p><strong>辜振甫与辜濂松的财富竞赛</strong></p>
<p>有钱与否其实和个性有很大的关系。辜振甫属于慢郎中型，而辜濂松属于急惊风型。由于两人个性极为不同，所以在投资理财的方式上大相径庭。辜振甫的长子——台湾“中国人寿”总经理辜启允非常了解他们，他曾说：“钱放进辜振甫的口袋就出不来了，但是放在辜濂松的口袋就会不见了。”因为辜濂松会不断把钱拿出来投资，因此辜濂松的资产比辜振甫还多。以辜濂松个人的资产而言，遍布在美国和日本，分别投资在房地产、基金、饭店、高尔夫球场和银行；而年高80多岁的辜振甫则相当保守，对于自己的理财观，辜振甫说：“疏于理财，也不想为钱伤脑筋。”所以他的私人收入都交给秘书存到银行，除必要开支外，其余都转为定期存款。</p>
<p>长年累月下来，辜振甫的现金当然比较多，因为他的钱都放在银行。但是以创造财富来说，辜濂松却遥遥领先辜振甫。虽然两人年龄相差17岁，但是只要投资理财得当，仍旧可以后来居上。</p>
<p><strong>每月投资1200元，40年后可成亿万富翁</strong></p>
<p><em>使你陷入麻烦的不是那些你不知道的事，而是一些你知道但是你认为不可能的事。</em></p>
<p>谈到投资理财，第一个应该阐述的观念是：<strong>投资理财不仅仅可以帮助人们改善财务状况，而且人人都可以利用理财致富。</strong></p>
<p>以下就举个简单的例子加以说明：</p>
<p>假定有一位身无分文的年轻人，从现在开始，能够定期每年存下1.4万元，如此持续40年。如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，那么40年后，他能累积多少财富？</p>
<p>作者在各种演讲会上，经常让听众先猜答案。一般人所猜的金额，多落在200万至800万之间，顶多猜1000万元。然而正确的答案却是：10281万元，一个令众人惊讶的数字！以25岁的年轻上班族为例，从现在开始，每年只要存下约1.4万元，相当于每个月存1200元，40年共投入56万元。若将这些存下来的钱都能投资股票或房地产，获得每年平均20%的投资报酬率，到了65岁退休时，就能成为亿万富翁。</p>
<p>以上这个数据是依照财务学或投资学上计算年金未来值之公式得之。计算式如下：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<p>上述公式只是用以说明，如何以小钱经由理财赚大钱的道理，读者不懂这个公式没有关系，因为真正利用投资理财成为亿万富翁的人，绝大多数不懂这个公式，而懂这个公式的人，不一定就能理财致富。</p>
<p>由此看来，一个人只要还年轻，有致富的企图心，懂得如何投资理财，再加上三个条件，即每年存1.4万元，将存下来的钱投资于股票或房地产，以及耐心等待40年，不管目前的经济状况如何，都可以在有生之年利用理财而致富。而上述三个条件人人都可轻松拥有，理由如下：</p>
<p>一、每年要存1.4万元，相当于一个月存1200元，相信对每个人而言，应是轻而易举之事。（如果你发现每年存不了1.4万元以上，你理财的首要之务是储蓄，而非投资。本书目前对你的帮助恐怕不大，毕竟必须先有小钱才能谈投资理财。）</p>
<p>二、过去股票、房地产的长期平均报酬率都在20%以上，换言之，过去只要有钱时，便分散投资于股票与房地产，并且长期持有，要获取平均20%的报酬率并非难事。这些投资工具不分男女老少，不分贫贱富贵，人人都可投资。（根据实际资料计算，台湾股市过去20年，平均每年投资报酬率约在20%左右；根据许多研究报告显示，台湾房地产过去40年的平均报酬率也都在20%以上。）</p>
<p>三、40年累积财富的岁月，看似长久却不苛求，几乎是每个人都有。一般而言，现代人多在20至25岁开始上班谋生，这时便可开始储蓄与理财，到了退休年龄65岁，刚好40年。也许你埋怨上帝在某方面很不公平，因为有人生而富有，有人却生而贫穷，唯独在理财的时间上，却是蛮公平的，因为大多数的人，都拥有40年以上的理财时间。基本上，上帝赋予每个人公平的理财致富机会。</p>
<p>上述这个例子，给我们的启示是：投资理财不仅仅能改善家庭财务状况，它更是一个致富途径。只要投资观念正确，理财得当，每个人都可以借由投资理财而致富。</p>
<p><strong>善用理财能减少奋斗10年</strong></p>
<p>本书一开始虽然是以40年作为例子，目的是为了提醒读者认识理财的威力。事实上，每一位读者的条件，应该都比上述例子佳，因此每一个人利用理财而成为亿万富翁的时间，应该都可以少于40年。读者目前多少都应有点积蓄，且未来每年所能存下来的钱，也应该不止1.4万元，因此每个读者理财致富的时间都能少于40年。</p>
<p>读者若还不了解，接下来再做进一步的说明，下表所列，为前述的理财致富方法，即每年年底投资1.4万元，报酬率20%，每过10年财富累积的情形。</p>
<p>若你已经拥有36万元，恭喜各位，你可以减少奋斗10年，因为你已站上理财奋斗10年所能达到的财富水准上。你只要好好理财，将所有的财产以股票或房地产的形式投资，再过30年你就可望成为亿万富翁。若你已有261万元，恭喜你，你可以减少奋斗20年。若你有1655万元，那更要恭喜你，你可以减少奋斗30年，再过10年你就可望成为亿万富翁。</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>投资年数</th>
          <th>累积金额<br>(万元)</th>
          <th>最后十年财富累积金额<br>(万元)</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>36</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>225</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>1394</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>8626</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>相信各位读者理财的出发点都不是从零开始，财产总值至少有个三四十万，甚至是上百万的，因此多数人都可以在二三十年后便可利用理财成为亿万富翁。</p>
<p><strong>投资理财不需要高深学问</strong></p>
<p><em>人们的麻烦不在于不知，而在于所知的许多都非事实。</em></p>
<p>人人都说投资理财并不容易，必须懂得掌握时机，还要具备财务知识，总之，要万事俱全才能开始投资理财，如此的理财才能成功。事实上并不尽然，我自己研究投资理财已十几年了，看到许多平凡人靠理财致富，现在我可以肯定地告诉各位，投资理财与你的学问、智慧、技术、预测能力无关，也和你所下的功夫不相干。归根结底，完全看你是不是做到投资理财该做的事。做对的人不一定很有学问，做对的人也不一定懂得技术，他可能是很平凡，却能致富，这就是投资理财的特色。</p>
<p>一个人只要做得对，他不需要很富有，不需要很有学问，亦不需要很用功，他不但可以利用投资而成为富人，而且过程轻松愉快。因此，投资理财不需要是天才，不需要什么专门知识，只要肯运用常识，并能身体力行，必有所成。因此投资人根本不需要依赖专家，只要拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>投资理财没什么技巧，最重要的是观念，观念正确就会赢。每一个理财致富的人，只不过是养成一般人不习惯，且无法做到的习惯而已。你是否知道理财可以创造财富且可以致富？如果你知道，你是否真诚地去尝试？</p>
<p>从另一个角度来看，其实投资理财是一件相当困难的事。它之所以困难，倒不是由于需要高深的学问，而是投资人必须经常做一些与你的习惯背道而驰的事。这对大多数的人、正常的人来说，并非易事。</p>
<p>本书所阐释的理财观念，点点滴滴看似平凡无奇，但财富就在正确的理财习惯中产生，投资理财就从建立正确的理财习惯做起吧！</p>
<blockquote>
<p>一生能累积多少钱，<br>
不是取决于你赚了多少钱，<br>
而是你如何理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">开源节流治标不治本 
    <div id="%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾有名俗语：“人两脚，钱四脚”，钱追钱，要比人追钱快多了。</p>
<p>古有明训：“投资理财致富，唯勤与俭。”这句话在经济停滞的古代，可谓是理财的金科玉律，但在经济成长快速、变化多端的今天，理财的观念必须随之调整。</p>
<p>的确，在100年前，现代经济学的观念还未普及，经济停滞，时有战乱，开源节流是累积财富的不二法门。时至今日，世界各国都已懂得如何发展经济，促进社会繁荣，而经济成长的结果，往往使得股票、房地产的价格飙涨。各项资产的报酬率差异甚大，此时开源节流再也不是投资理财的重点。因此投资理财，不能再仰赖“聚沙成塔、积少成多”的开源节流，而是要依靠“几何级数、加速成长”的复利效果。</p>
<p><strong>连战是如何致富的？</strong></p>
<p><em>家产太多，无法一一注意，委托管理期间，原则不进出股市，不处分不动产。</em></p>
<p>连战的财产总值预估近60亿元，是台湾最富有的官员。但是他的财富不是靠他几十年来当公务人员的薪水省吃俭用而来，也不是靠他用功读书获得博士学位而来，而是由于连战的母亲在40余年前改变了投资理财的观念所致。</p>
<p>1951年左右，彰化银行前董事长张聘三提醒连战的父亲连震东，有钱就买三商银的股票。于是在张聘三的引荐下，连战的母亲赵兰坤将多年节省下来的积蓄，买了几百张彰化银行的股票，并采取长期持有，依靠自然增值的方式，奠定了连家财富的基础。赵兰坤很有理财的头脑，她不像一般妇人采取跟会的方式存钱，或是把钱存在银行，而是积极地投资理财。她还把苗栗祖产田地卖掉，与味全公司的创办人黄烈火在南京西路合盖房子，各分一半，据说这块精华地，就是连家的聚宝盆。</p>
<p>股票、房地产和土地是连战家族的生财工具，长年累积下来，目前连战持有彰化银行、台北企银、华南银行、国泰人寿等19种股票；不动产方面都位于精华地带，持有大安区复兴段、士林区阳明段和中山区中山段等11笔土地，房屋也皆位于增值快速的黄金地带，如大安区复兴段、中山区中山段及士林区阳明段等26栋房屋。</p>
<p>连战曾透露他们家的理财方式是“无为而治”，也就是买进之后便长期持有。40余年前便把所有的家产投资于股票和房地产，并耐心等待40余年，其间很少买卖，在每年20%以上的报酬率自然增长下，创造了近百亿元的财富。</p>
<p>也许你会质疑，连战家族40年前就已经很有钱。这也许是事实，不过作者要强调的是，40余年前，连家虽已颇具名望，但当年在台湾地区比他们有钱的家庭非常多，40余年后的今天，在台湾地区财富要能胜过连战家族的，可以说少之又少。这一切都应归功于40余年前，便具备正确的投资理财方式——财产大多以股票、房地产的形式投资。</p>
<p><strong>致富关键在如何理财，非开源节流</strong></p>
<p><em>有赚钱之能力，不如有理财的头脑，懂得如何以钱赚钱。</em></p>
<p>中国人素有勤俭之美德，上一代常常告诫下一代，致富之道在于能够严守勤俭之原则，并且要懂得开源节流。古有明训：“大富由天，小富由俭”，长辈总是训示我们，要勤俭持家，因为致富的不二法门就是开源节流。因此目前大部分家庭的理财观，仍强调克勤克俭，总认为开源节流是创造财富的不二法门，所以台湾地区的储蓄率一直高居世界的前几名。然而，在此作者要传达一个重要的信息：开源节流固然重要，理财更重要。</p>
<p>以前例而言，一亿多的财富之中，究竟有多少钱是由勤俭、开源节流而来？答案是一年存1.4万元，40年共投入56万。56万约占10281万的千分之五，而千分之九百九十五的财富都是经由投资理财而来，也就是用钱赚钱的方式而来，每年20%的报酬率，经过40年利滚利赚来的。请问开源节流重要还是投资理财重要？<strong>因此一生能累积多少钱，不是取决于你赚了多少钱，而是你如何理财。</strong></p>
<p>如果一位上班族到年老时，发现自己的财富，大多是自己一生刻苦耐劳、省吃俭用所赚来省来的，那么几乎可以肯定，他一定不会很有钱。利用理财累积财富之道，不在“开源节流”的能力，而在于是否能充分发挥“以钱赚钱的复利力”。对多数人而言，要改善财务状况的首要之务，不是加强开源节流，而是应加强投资理财。</p>
<p>可是，大家是否曾认真想过，单靠开源节流不靠理财的话，一年即使储蓄100万元，也必须要100年后才能累积到1亿元。反之，若利用投资理财的话，一年只要储蓄1.4万元，40年后就可成为亿万富翁了。如果连战的母亲赵兰坤只懂得勤俭持家，只顾开源节流而忽略理财，连战今天的财富，会多到连他自己都数不清的地步吗？</p>
<p>我并非否定开源节流的重要性，只是要提醒你，不要只顾开源节流而忽略理财，投资理财在累积财富的过程中占有举足轻重的地位。对于善于理财者而言，一生的财富主要是靠“以钱赚钱”累积起来的，而不是赚来或省来的。因此，你除了要能勤俭之外，更要学习如何投资理财。</p>
<p>因此想要改善家庭财务状况，必须谨记：赚钱固然重要，理财更重要。<strong>正确的理财观及智慧的投资选择，比你现有的财富或未来的收入，更能影响你未来的财富状况。</strong> 对于多数人而言，要改善自己未来的财务状况，首要之务，不是加强开源节流，而是利用本书了解理财的正确观念，并立即展开理财的积极行动。</p>
<p><em>一、对于理财致富者而言，一生的财富主要是靠以钱赚钱累积起来的，而不是赚来或省来的。</em></p>
<p><em>二、一亿元当中，占不到1%的财富是靠赚钱赚来的。</em></p>
<p><em>三、投资理财不是技术，而是观念。</em></p>
<p><em>四、理财的重点在于有钱可理，不在金钱的多寡。</em></p>
<blockquote>
<p>学会投资理财的人，<br>
就像拥有一部钞票复印机。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财方式造成贫富差距 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一份研究报告指出，近几年社会大众认为台湾地区贫富差距的问题非常严重，财富有两极化的趋势。有47%以上的受访者认为“炒作股票或房地产”是贫富差距拉大的主因；其次是“个人工作能力与努力”（占14%）；第三是“家庭庇荫”（占11%）。根据调查结果可以发现，大部分的受访者，认为造成贫富差距越来越大的主因并非个人努力的成果，而是由于制度不健全、运气、机会等不公平游戏之结果。</p>
<p>的确，造成贫富差距扩大的主因是“股票与房地产”，至于“个人工作能力与努力”与上一代“家族庇荫”影响并不大。<strong>一般人习惯将自己受穷的原因归咎于外在的因素，例如：制度不健全、运气、机会等，或者用负面的说词“炒作”，来解释自己没有作为的因素。</strong> 有钱的人大多是因为投资房地产或股票而致富，而造成财富增加的主因是因为“拥有适当的投资标的”（如投资房地产或股票），并非“炒作”而来。</p>
<p>放眼未来，贫富差距持续扩大的现象会更加明显，有人可能成为这个趋势的受益者，有些人则可能是受害者，皆视个人能否掌握影响变化的因素。外在的因素不足以决定你我的财务情形，唯有内在的投资理财能力，才能主导我们的未来。</p>
<p><em>一、理财习惯造就了富人与穷人的差别。</em></p>
<p><em>二、投资理财致富的先决条件，是将资产投资于高报酬率的投资标的上，例如股票或房地产。</em></p>
<p><em>三、政府若想缩短日益扩大的贫富差距，方式之一便是灌输老百姓正确的理财观。</em></p>
<p><strong>多一分投资多一分收入</strong></p>
<p><em>“思想改变行动，行动改变习惯，习惯改变性格，性格改变命运”</em></p>
<p>试想两位同学毕业后，相偕到同一家公司上班，担任类似之职位，领取相同的薪水，两人节俭的功力也差不多，因此每人每年都能存下1.4万元，用于投资。所不同的是两人的理财方式，其中一位将每年存下来的钱都存在银行，另一位将每年存下来的钱分散投资于股票，两人共同的特点是不太去管钱，钱摆到银行或股市就再也不去管它们。</p>
<p>40年后，投资股票的那一位成为亿万富翁；投资银行存款的那一位成为“百万富翁”。亿万财富在当今的社会中，可以称得上是富翁，但是现在每次提到“百万富翁”，就会引起笑声。原因是现代的“百万富翁”已成为“无壳蜗牛”的代名词，百万财富在台湾买不起一间像样的房子，可称得上是贫穷人家。</p>
<p>那一位所谓百万富翁的贫穷人家，眼见旧时的同学兼同事，40年来薪水收入相同，节俭程度相同，最后竟然能成为亿万富翁。反观自己，在同样条件下，赚相同的钱，省相同的钱，最后连一间房子都买不起。直接的反应是：“他一定是贪污！”或是“他一定是中过什么奖！”不然为何一样赚钱、一样省钱，最后的财富怎么可能会差那么多！差到一个变成富人，一个变成穷人。</p>
<p>通常贫穷人家对于富人之所以能够致富，较负面的想法是将富人致富的原因，归诸于运气好或者从事不正当或违法的行业；而较正面的看法是将富人致富的原因，归诸于富人比我们努力或是他们克勤克俭。但这些人万万没想到，真正造成他们财富被远远抛诸于后，是他们的理财习惯。因为穷人与富人的理财方式不同，富人多数的财产是以房地产、股票的方式存放，穷人多数的财产是存放在银行。</p>
<p>投资人想跻身于理财致富之林，要能在思考模式上跳出传统思考的框框。有一个成年人不会骑自行车，他看到一位小孩子正在骑，羡慕地对这小孩抱怨说：“小孩子身手敏捷才会骑车”，没想到小孩子却对他说：“不一定要身手敏捷才能骑车”，于是小孩子教这位成年人骑车，而成年人也很快地就学会了。当成年人愉快地与这小孩道别回家时，却习惯性地推着车走路回家，这就是无法跳出惯性的框框。</p>
<p>如果理财是造成贫富的主因，那么解决当今社会贫富差距的根本之道，是加强社会大众之理财教育，并鼓励大众多来阅读本书。</p>
<p><strong>只顾勤俭持家不切实际</strong></p>
<p><em>人若能遵守投资理财之原则，想不富有也难，若不能遵照投资理财之原则，要想富有则很难。</em></p>
<p>我经常在想，目前大多数的台湾人，祖先赤手空拳，由大陆渡海移居台湾，都已超过200年了，200余年来若会理财，那么现在多数家族的财富，应该都有亿万之巨。然而如前所述，当今拥有亿万财富的家庭并不多。为什么？可能是我们多数家族的家训出现问题，以致于无法让后代子孙成为富有之家。</p>
<p>所谓家训，指的是上一代如何教诲下一代行为的准则。经过调查，似乎大多数家庭的家训都差不多，一般父母总是训示子女：一是要勤俭持家，二是要好好用功读书。家长总认为子女只要做到以上两点，就能成功致富。</p>
<p>的确，有不少家庭非常认真执行这两项家训，不但子女克勤克俭，且子女的教育也相当成功。可惜的是，因为彻底执行这两项家训而致富的家庭微乎其微。原因是上述两条家训都只是教我们如何赚钱而已，而没有教我们储蓄下来的钱该如何管理。因此，要让各位的后代成为富有的家庭，恐怕需要修改一下贵家族的家训。家训如何修改？作者的建议，“勤俭持家”与“用功读书”这两条家训，仍应该保留下来，但必须再加上一条：“钱不要存银行”。</p>
<p>勤俭持家为何值得保留？虽然开源节流充其量只能维持一个小康局面，无法致富。但因勤俭是中国固有之美德，再说不先省下一些钱，哪有资格谈理财，因此这条家训应予保留。</p>
<p><strong>教育下一代应兼容并蓄</strong></p>
<p>用功读书的家训，为何也值得保留？不少调查显示，学历与在校成绩好坏，和一个人将来富不富有，其关联性不是很大，书读得好不代表就能致富。基于这个理由，我曾经放弃这条家训，不再要求孩子用功读书，所以孩子的成绩随之滑落。有一次我遇到孩子的老师，他百思不解地问我：“你是博士，你的太太是硕士，两人都是才高八斗，读书的高手，为什么孩子没有遗传到这项优点？”我听了之后，真是无地自容。</p>
<p>回家之后，当天就将用功读书这条家训加上去。从此我逐渐明了，父母为何要孩子用功读书，主要还是基于父母自己的面子。不过孩子书读得好，不但能光宗耀祖，且他们将来的社会地位较高，就业也会较有保障。因此，为了父母自己，也为了孩子，用功读书的家训仍应保留。</p>
<p>但是，若想让后代子孙成为富人，最好在家训中再加上一条，那就是：钱不要存银行！换言之，不要忘了提醒自己、叮咛后代，财产最好以股票、房地产等方式存放，不要长期将钱存放在低报酬率之银行存款，否则下一代想致富，恐怕要等上个百年。</p>
<p>每年农历新年我都帮孩子买股票，取代发压岁钱的传统方式。我的孩子才小学二年级，我已从他小时便灌输他钱不要存银行，而要投资股票的观念，这个理念应及早成为家训的一部分，让小孩子从小养成正确的理财观。</p>
<p>总之，大多数家庭的家训都跟不上时代了，因为要下一代有钱，必须要有新的观念，新的做法。假如你能修改家训，改变累积财富的方式，你的家族在三四十年后，便可跻身于富有家庭了。</p>
<p><em>一、勤俭持家和好好用功读书并无法使子孙成功致富。</em></p>
<p><em>二、钱不要存银行，让小孩子从小养成正确的理财观。</em></p>
<p><em>三、留给子女钱，顶多喂饱他们几年；教会他们如何理财，却能使他们终生不虞匮乏，代代得以富足。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《财务自由笔记》读书笔记</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1728295541698/</link><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728295541698/</guid><description>本书作者安德鲁·哈勒姆，从 19 岁开始投资，用 17 年时间，凭借教师的薪水，成功跻身百万富翁行列。他在书中分享了九条人人都能学会，却很少有人在学校学到的理财致富原则，并辅以大量真人真事和亲身经历，指导人们如何避开常见的投资误区，用最简单、最安全、最有效的方法，实现财务自由。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">一、内容概要 
    <div id="%E4%B8%80%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%A6%82%E8%A6%81" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%A6%82%E8%A6%81" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本书揭示了一个人人都能学会，却很少有人在学校学到的理财秘密：<strong>你不必是金融专家或高收入者，只要懂得谨慎消费、理性投资，即使是拿着中低收入者的工资，也完全可以实现财务自由。</strong></p>
<p>作者安德鲁·哈勒姆是一位高中英语教师，他从 19 岁开始投资，在 38 岁时成为了一名百万富翁。他将自己多年的投资经验和从众多金融奇才身上学到的智慧，总结成九条简单易行的原则，并辅以翔实的案例和亲身经历，引导读者一步步走上财务自由之路。</p>


<h2 class="relative group">二、章节总结 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AB%A0%E8%8A%82%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AB%A0%E8%8A%82%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>


<h3 class="relative group">第一堂课：成为有钱人的第一步：学会花钱 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%9C%89%E9%92%B1%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AD%A5%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%9C%89%E9%92%B1%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AD%A5%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>区分“想要”和“需要”</strong>：理性消费，控制不必要的开支，避免过度依赖信用卡，将节省下来的钱用于投资。
<ul>
<li>例如：作者年轻时，为了尽快还清助学贷款，过着极其节俭的生活，最终在一年内还清了贷款，并开始将所有收入用于投资。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>怎样买车最省钱</strong>：选择低里程、易转手的二手车，而非盲目追求豪车。
<ul>
<li>例如：作者年轻时，通过购买低里程的二手日本车，使用几年后以相同/更高的价格卖出，甚至还能略有盈利。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>买房：关键不是首付，而是利率</strong>：购房时要考虑利率翻倍后是否还能承担房贷，避免因利率上涨而陷入财务危机。</li>
<li><strong>赢在起跑点，别靠富爸爸</strong>：父母在物质上过度资助孩子，反而会阻碍他们独立创造财富的能力。应该教会孩子理财知识和技能，让他们学会自己赚钱、节约和投资。
<ul>
<li>例如：研究表明，那些接受过父母资助的会计师，平均财产拥有量反而比那些没有接受过资助的会计师少了 43%。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>不必省得像穷人，但要花得像有钱人</strong>：节俭不等于降低生活质量，而是要将省下来的钱用于投资，让钱为你工作，而不是你为钱工作。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第二堂课：复利的神奇魔法 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%A4%8D%E5%88%A9%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%A5%87%E9%AD%94%E6%B3%95" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%A4%8D%E5%88%A9%E7%9A%84%E7%A5%9E%E5%A5%87%E9%AD%94%E6%B3%95" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>利用复利，让钱加速倍增</strong>：越早开始投资，利用复利的时间就越长，财富增长的速度也就越快。
<ul>
<li>例如：5 岁女孩斯塔尔从 5 岁开始，每天投资捡易拉罐赚到的 1.45 美元， 25岁时，即使不再捡易拉罐，也坚持每月投资 45 美元，65 岁退休时她的总收益为 1,050,180 美元。而她的朋友露西，从 40 岁才开始，每月投资 800 美元， 65 岁时总收益只有 813,128 美元。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>巴菲特的“诺亚原则”</strong>：尽早开始投资，就像诺亚建造方舟一样，不要等到“洪水”来了才开始行动。</li>
<li><strong>一领到薪水就该做的事</strong>：记录每月开支，计算出可用于投资的金额，并在发薪日当天就将这笔钱转入投资账户，避免月底无钱可投。
<ul>
<li>例如：作者的一对教师朋友，在坚持记录开支三个月后，发现了自己很多不必要的支出，并开始将更多的钱用于投资，两年后，他们的投资金额达到了最初的三倍。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>股市不相信眼泪，但相信时间</strong>：长期来看，股市会随着企业盈利的增长而上涨，因此要耐心持有，不要被短期的市场波动所吓倒。作者在 1990 年投资股市的资金，到 2016 年已经翻了 10 倍。
<ul>
<li>例如：作者以威利·旺卡的巧克力工厂为例，深入浅出地讲解了股票、股价、股息和股票市场的基本原理，阐明了长期投资的巨大收益。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第三堂课：指数基金：理财顾问秘而不宣的理财内幕 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%9F%BA%E9%87%91%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%A1%BE%E9%97%AE%E7%A7%98%E8%80%8C%E4%B8%8D%E5%AE%A3%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%86%85%E5%B9%95" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%9F%BA%E9%87%91%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%A1%BE%E9%97%AE%E7%A7%98%E8%80%8C%E4%B8%8D%E5%AE%A3%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%86%85%E5%B9%95" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>指数基金：躺着赚钱的秘密</strong>： 指数基金是一种跟踪特定市场指数的基金，它持有该指数中所有或大部分股票，以获得与该市场相同的收益率。指数基金的优势在于成本低、风险分散、收益稳定。</li>
<li><strong>“股神”都在买的指数基金</strong>：沃伦·巴菲特、保罗·萨缪尔森、丹尼尔·卡尼曼等投资大师都推荐投资指数基金，因为它能以最低的成本获得市场的平均收益，长期来看，战胜了绝大多数主动型基金。
<ul>
<li>例如：巴菲特建议将 90% 的资金投入一只超低成本的标普 500 指数基金。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>主动基金 78% 的收益溜进了理财顾问的钱包</strong>：主动式管理基金的高昂费用（管理费、交易成本、佣金等）会吞噬投资者大部分收益，长期来看，收益率往往低于指数基金。
<ul>
<li>例如：作者妻子如果在过去 5 年内投资指数基金，而不是听从理财顾问建议投资主动式管理基金，将会多获得 2 万美元收益。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>别徒劳挑选“顶级主动式管理基金”</strong>：没有一种方法可以持续挑选出能够打败指数基金的主动式管理基金。即使过去业绩优异，也不能保证未来依然能跑赢大盘。他们最终的收益往往会回归平均水平，甚至更低。
<ul>
<li>例如：晨星五星级基金的投资者的长期收益率往往低于指数基金投资者。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>远离“有佣金基金”和销售佣金</strong>：“有佣金基金”是指收取认购费的基金，通常由基金公司先卖给中介者如理财顾问，再转卖给投资者。投资者需要额外支付认购费作为中介者的费用，这会大大增加投资成本，降低收益率。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第四堂课：让巴菲特亢奋的熊市 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%A0%82%E8%AF%BE%E8%AE%A9%E5%B7%B4%E8%8F%B2%E7%89%B9%E4%BA%A2%E5%A5%8B%E7%9A%84%E7%86%8A%E5%B8%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%A0%82%E8%AF%BE%E8%AE%A9%E5%B7%B4%E8%8F%B2%E7%89%B9%E4%BA%A2%E5%A5%8B%E7%9A%84%E7%86%8A%E5%B8%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>保持理性，熊市照样赚 10% 收益</strong>: 不要被恐惧和贪婪左右投资决策，在市场下跌时恐慌性抛售，在市场上涨时盲目追高。要坚持定投，在熊市买入更多便宜的股票，才能获得更高的长期收益率。
<ul>
<li>例如：在 2008-2009 年的金融危机中，那些在低点坚持定投指数基金的投资者，最终获得了更高的收益。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>股市的走势你别猜</strong>：没有人能够准确预测市场短期走势，不要试图通过择时来获得超额收益。择时往往会让你错过最佳的投资时机，导致投资收益降低。</li>
<li><strong>赢利 150%? 选择科技股要谨慎</strong>：不要被高增长、高估值的股票所迷惑，股价最终会回归企业盈利水平，盲目追逐热门股很可能血本无归。
<ul>
<li>例如：1999 年的科技股泡沫破灭，让无数投资者损失惨重，作者本人也因为投资北电网络的股票而损失了近一半的资金。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>下跌股票，买到就是赚到</strong>：熊市是最好的投资机会，当股价下跌时，要抓住机会买入更多低价股票。因为长期来看，股价会随着企业盈利的增长而上涨。</li>
<li><strong>当股票反弹时，年轻人就该垂涎三尺</strong>： 年轻投资者有更多的时间等待复利发挥作用，因此应该更希望股市下跌，以便买入更多低价股票。长期来看，低位买入的股票会带来更高的回报率。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第五堂课：备好“投资组合”降落伞，股市崩盘照样赚 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%94%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%A4%87%E5%A5%BD%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%BB%84%E5%90%88%E9%99%8D%E8%90%BD%E4%BC%9E%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%B4%A9%E7%9B%98%E7%85%A7%E6%A0%B7%E8%B5%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%94%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%A4%87%E5%A5%BD%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%BB%84%E5%90%88%E9%99%8D%E8%90%BD%E4%BC%9E%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%B4%A9%E7%9B%98%E7%85%A7%E6%A0%B7%E8%B5%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>买债券，为你的股钱保个险</strong>：债券的收益率虽然不如股票，但波动性更小，可以降低投资组合的整体风险，并在股市下跌时起到缓冲作用。
<ul>
<li><strong>短期债券：为你的钱找一个安全的避风港</strong>: 短期债券受利率变动影响较小，更适合作为投资组合的“安全垫”。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>调整投资组合，股市崩盘也可获利</strong>：根据自身年龄和风险承受能力，确定合适的股票和债券比例，并定期进行再平衡（例如，每年年底检查一次），在股市下跌时卖出债券买入股票，在股市上涨时卖出股票买入债券。
<ul>
<li>例如：作者在 2008 年金融危机来临之前，组建了一个债券比例为 35% 的投资组合，在股市下跌过程中，他不断增持股票，最终在股市反弹时获得了更高的收益。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>把你的投资“全球化”</strong>：不要只局限于国内市场，要将投资分散到全球，以进一步降低风险，并获得更广泛的投资机会。</li>
<li><strong>“懒人投资组合”：调整一次，收益一年</strong>：将投资组合平均分配给股票和债券，每年调整一次，就可以获得可观的长期收益，并且操作简单，省时省力。
<ul>
<li>例如：按照“懒人投资组合”策略，即使在 2008 年金融危机期间，投资者也能获得正收益。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第六堂课：试试“全球指数”，把鸡蛋放进更多篮子 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%85%AD%E5%A0%82%E8%AF%BE%E8%AF%95%E8%AF%95%E5%85%A8%E7%90%83%E6%8C%87%E6%95%B0%E6%8A%8A%E9%B8%A1%E8%9B%8B%E6%94%BE%E8%BF%9B%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E7%AF%AE%E5%AD%90" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%85%AD%E5%A0%82%E8%AF%BE%E8%AF%95%E8%AF%95%E5%85%A8%E7%90%83%E6%8C%87%E6%95%B0%E6%8A%8A%E9%B8%A1%E8%9B%8B%E6%94%BE%E8%BF%9B%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E7%AF%AE%E5%AD%90" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>ETF，一个账户走遍全球市场</strong>：交易型开放式指数基金（ETF）是一种便捷的指数基金投资工具，可以在证券交易所像股票一样进行交易，并覆盖全球各个市场。
<ul>
<li><strong>如何购买 ETF?:</strong> 作者详细介绍了购买 ETF 的具体步骤，包括开立经纪账户、识别 ETF 代码、确定每股价格以及确定投资金额等。</li>
<li><strong>限价订单与市价订单</strong>: 作者解释了两种常见的 ETF 订单类型，并推荐投资者使用限价订单，以避免因价格波动而造成损失。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>美国指数：合理调配，以丰补歉</strong>：以美国为例，投资者可以将投资组合平均分配给美国股市指数、全球股市指数和美国债券市场指数，每年进行再平衡，以获得长期稳健的收益。
<ul>
<li>例如：作者的朋友克里斯，按照这个方法进行投资，尽管经历了 2008-2009 年的金融危机，但他的投资组合在 10 年间依然增长了 73.09%。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>加拿大指数：甩掉成本，轻装上阵</strong>：以加拿大为例，投资者可以通过道明银行的“e系列”指数基金或 ETF，构建低成本的多元化全球投资组合。
<ul>
<li>作者用亲身经历说明了加拿大理财顾问更倾向于推荐主动式管理基金，而忽视了低成本的指数基金。</li>
<li>作者以空军技术员菲利克斯为例，说明了投资者如何利用道明银行的“e 系列”指数基金，构建低成本的多元化投资组合。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>英国指数：避开高收费，巧用组合</strong>: 以英国为例，投资者要警惕高收费的指数基金，可以通过先锋集团或 iShares 提供的低成本指数基金或 ETF，构建多元化的投资组合。
<ul>
<li>作者以维珍基金为例，说明了高收费和跟踪误差会严重影响指数基金的收益率。</li>
<li>作者以软件工程师保罗为例，说明了投资者如何利用 iShares 和先锋集团提供的 ETF，构建低成本的多元化投资组合。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>澳大利亚指数：多重组合，投入越多，收费越低</strong>：以澳大利亚为例，投资者可以选择先锋集团提供的多重组合生活策略基金，或者通过 Stockspot、Ignition Wealth 等智能投顾平台，构建 ETF 投资组合。
<ul>
<li>作者以软件开发人员安迪为例，说明了投资者如何通过 Nabtrade 经纪平台，购买 ETF，构建多元化的指数基金投资组合。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>新加坡指数：低成本，巧配置</strong>: 以新加坡为例，投资者要警惕高收费的指数基金，可以通过先锋集团提供的低成本 ETF，构建多元化的投资组合，但要注意避开在美国交易所交易的 ETF，以避免美国遗产税。
<ul>
<li>作者以“基金超市”的“标准普尔 500 指数”基金为例，说明了高收费会严重影响长期投资收益。</li>
<li>作者以一对教授夫妇为例，说明了投资者如何利用在新加坡和加拿大交易所交易的 ETF，构建多元化的投资组合，以避免美国遗产税。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第七堂课：别逞强，在投资这件事上没有必要亲力亲为 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%83%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%88%AB%E9%80%9E%E5%BC%BA%E5%9C%A8%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E4%B8%8A%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%BF%85%E8%A6%81%E4%BA%B2%E5%8A%9B%E4%BA%B2%E4%B8%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%83%E5%A0%82%E8%AF%BE%E5%88%AB%E9%80%9E%E5%BC%BA%E5%9C%A8%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E4%B8%8A%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%BF%85%E8%A6%81%E4%BA%B2%E5%8A%9B%E4%BA%B2%E4%B8%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>指数投资者为何会落后于指数？</strong>：很多投资者无法控制自己的情绪，在市场波动时做出非理性决策，或者听信投资预测，最终导致收益不佳。
<ul>
<li>比如，很多投资者在股市下跌时恐慌性抛售，而在股市上涨时盲目追高，最终导致收益率远低于指数本身的收益率。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>美国智能投顾：聪明的投资者会“躺赢”</strong>：智能投顾平台可以帮助投资者建立和管理低成本的指数基金组合，并定期进行再平衡，避免投资者人为破坏其账户。
<ul>
<li>例如：先锋集团的目标退休基金，可以为投资者提供一站式解决方案，并且成本非常低，适合那些不想自己打理投资的人。
<ul>
<li>作者以妻子为例，说明了先锋目标退休基金的优势，即使是不懂投资的人，也可以通过它获得良好的收益。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>先锋的全方位理财顾问</strong>：先锋集团提供全方位的理财规划服务，费用低廉，适合那些希望获得专业理财建议的投资者。
<ul>
<li>作者以罗威投资策略基金为例，说明了投资者可以通过支付一定的费用，获得全方位的理财规划服务，包括投资建议、投资组合管理和税务咨询等。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>投资指导培训服务</strong>：PlanVision 公司的马克·左里尔提供投资指导培训服务，教投资者如何开设低成本经纪账户，并构建自己的指数基金投资组合。</li>
<li><strong>投资提升服务</strong>：AssetBuilder 公司的斯科特·伯恩斯提供投资提升服务，利用维度投资咨询公司（DFA）提供的指数基金，为投资者构建类似“懒人投资组合”的组合。
<ul>
<li>作者详细介绍了维度投资咨询公司（DFA）的投资理念，即通过小盘股和价值股来获得超额收益。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>Betterment、Rebalance IRA、SigFig 和 Wealthfront</strong>：这些公司也提供智能投资服务，为投资者构建和管理指数基金或 ETF 的投资组合。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>加拿大智能投顾：成本更低，针对性更强</strong>：加拿大的智能投顾平台，如 WealthBar、Wealthsimple 等，提供更低成本、更个性化的服务，可以根据客户的风险承受能力和投资目标，定制投资组合。
<ul>
<li>作者用亲身经历说明了加拿大银行的理财顾问更倾向于推荐主动式管理基金，而忽视了低成本的指数基金。</li>
<li><strong>Tangerine</strong>: Tangerine 银行为加拿大投资者提供了一款包含多元化指数基金投资组合的理财产品，成本低廉，适合那些希望定期投入小额资金的投资者。
<ul>
<li>作者以 19 岁的女孩凯蒂为例，说明了年轻人如何利用 Tangerine 银行的投资产品，进行定期定额投资。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>WealthBar</strong>: WealthBar 公司为加拿大投资者提供 5 种投资组合理财方案，并可以根据客户的风险承受能力提供全方位的理财规划服务。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>英国智能投顾：打造指数基金多元化篮子</strong>：英国的智能投顾平台，如 Nutmeg 等，为投资者构建多元化的指数基金组合，并定期进行再平衡，但费用相对较高。</li>
<li><strong>澳大利亚智能投顾：竞争不断加剧，收费逐步降低</strong>：澳大利亚的智能投顾市场竞争激烈，收费不断降低，如 Stockspot、Ignition Wealth 等，为投资者提供低成本、个性化的 ETF 投资组合服务。</li>
<li><strong>新加坡智能投顾：别做自杀式资产配置</strong>：新加坡的智能投顾市场刚刚起步，投资者要选择那些不使用在美国证券交易所交易的 ETF 的公司，以避免美国遗产税。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第八堂课：捂紧钱包，识破理财顾问的“小心思” 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8D%82%E7%B4%A7%E9%92%B1%E5%8C%85%E8%AF%86%E7%A0%B4%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%A1%BE%E9%97%AE%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%BF%83%E6%80%9D" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8D%82%E7%B4%A7%E9%92%B1%E5%8C%85%E8%AF%86%E7%A0%B4%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%A1%BE%E9%97%AE%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%BF%83%E6%80%9D" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>如何识破理财顾问的小伎俩？</strong>：理财顾问会用各种理由劝说投资者购买主动式管理基金，例如“指数基金在下跌时更危险”“指数基金只能获得平均收益”等，但这些都是误导。
<ul>
<li>例如：作者和朋友在咨询理财顾问时，对方都极力推荐主动式管理基金，但没有提到这些基金的高昂费用和较低的收益率。其中一位理财顾问甚至声称指数基金风险更大，而主动管理型基金可以帮助投资者躲避熊市。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>指数基金的收益率让“理财精英”甘拜下风</strong>：即使是拥有高级资质认证的养老基金经理，其投资业绩也难以超越指数基金。很多养老基金已经开始转向指数化投资，并将大部分资金投入了指数基金。
<ul>
<li>例如：美国咨询公司 FutureMetrics 的研究表明，只有不到 30% 的大型企业养老基金的收益率超过了持有 60% 标普 500 指数和 40% 企业债券指数的投资组合。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>别在不经意间成为“二流投资者”</strong>：不要听信理财顾问的忽悠，要相信数据和事实，投资指数基金才是在股市获利最可靠的方式。因为理财顾问的利益与投资者往往是冲突的，他们更关心的是自己的佣金收入，而不是客户的投资收益。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第九堂课：拒绝走弯路，用理性抵制投资诱惑 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8B%92%E7%BB%9D%E8%B5%B0%E5%BC%AF%E8%B7%AF%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E6%8A%B5%E5%88%B6%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%AF%B1%E6%83%91" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E5%A0%82%E8%AF%BE%E6%8B%92%E7%BB%9D%E8%B5%B0%E5%BC%AF%E8%B7%AF%E7%94%A8%E7%90%86%E6%80%A7%E6%8A%B5%E5%88%B6%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%AF%B1%E6%83%91" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li><strong>荐股骗局：他们推荐的股票真涨了？</strong>：投资荐股报告的预测往往是错误的，其推荐的股票很可能让你血本无归。荐股报告的目的是为了吸引投资者订阅，而不是真的帮助投资者赚钱。
<ul>
<li>例如：作者曾经购买《吉尔德技术报告》推荐的股票，结果损失惨重，而该报告的作者至今仍在发布荐股报告，并以过去三年的高收益率来吸引投资者。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>投资新兴市场？别被 GDP 骗了！</strong>：经济增速快并不意味着股市收益就高，投资新兴市场要谨慎。新兴市场的波动性更大，风险更高，其长期收益率未必会超过发达市场。
<ul>
<li>例如：中国在 2008-2016 年期间 GDP 高速增长，但股票市场却表现不佳，投资中国大盘股 ETF 的投资者甚至亏损了 30%。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>“炒黄金”不是投资，而是投机</strong>: 黄金的长期收益率很低，并且价格波动很大，不适合作为长期投资工具。“炒黄金”的人试图通过低买高卖来赚取差价，但这是一种高风险的投机行为，长期来看，并不能带来稳定的收益。
<ul>
<li>例如：1801 年购买价值 1 美元的黄金，到 2016 年只值 73 美元，而如果投资于美国股市，则可以变成 1624 万美元。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>投资杂志不敢说的真话</strong>：投资杂志的收入主要来自广告商，因此它们会刻意迎合广告商的口味，而不是真正为投资者着想。他们往往会推荐那些高收费的主动式管理基金，而忽视了低成本的指数基金。
<ul>
<li>例如：《SmartMoney》杂志在 2009 年 4 月刊登了推荐债券基金和黄金的投资建议，而忽视了当时低价股票带来的投资机会。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>对冲基金：偷富人钱包里的钱</strong>：对冲基金的收费高昂，并且风险很大，其长期收益率并不比指数基金更优，甚至还更差。对冲基金的业绩数据存在“生存偏差”和“回填偏差”，其真实的收益率可能远低于公开数据。
<ul>
<li>例如：对冲基金的年均复合回报率不到 1%，而最大的 20 只对冲基金中，只有 1 只基金的收益率超过了标普 500 指数。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>不要买货币对冲型 ETF</strong>：货币对冲型 ETF 的目的是为了消除汇率波动对投资收益的影响，但这种对冲机制本身会带来额外的成本，并且会降低投资组合的收益率。
<ul>
<li>例如：研究表明，非货币对冲型 ETF 的长期收益率通常会超过货币对冲型 ETF。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>切莫过度信奉智能贝塔基金</strong>：智能贝塔基金是一种介于主动型基金和指数基金之间的基金类型，它试图通过某些特定的投资策略来获得超额收益，但其有效性存在争议，并且费用较高。
<ul>
<li>例如：研究表明，智能贝塔基金的市值上涨主要来自估值的提高，而不是企业盈利的增长，这预示着未来收益率可能会下降。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>不要盲目买进小盘股</strong>：小盘股是指市值较小的公司股票，它们通常具有更高的增长潜力，但也具有更高的风险。投资小盘股要谨慎，不要盲目追逐高收益，要考虑自身的风险承受能力。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">三、金句摘录 
    <div id="%E4%B8%89%E9%87%91%E5%8F%A5%E6%91%98%E5%BD%95" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%87%91%E5%8F%A5%E6%91%98%E5%BD%95" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>你不必是金融专家，只要懂得谨慎消费、理性投资，即使是拿着中低收入者的工资，也完全可以实现财务自由。</p>
</blockquote>
<p>这句话道出了本书的核心思想：理财和投资并非是富人的专属权利，普通人也可以通过学习和实践，实现财务自由。</p>
<blockquote>
<p>时间就是金钱。</p>
</blockquote>
<p>这句话提醒我们，时间是最宝贵的资产，越早开始投资，利用复利的时间就越长，财富积累的速度就会越快。</p>
<blockquote>
<p>投资人的任务是把焦点放在马匹而非骑师身上。</p>
</blockquote>
<p>这句话的意思是说，投资要关注企业的内在价值，而不是基金经理的个人能力，因为长期来看，企业的盈利能力才是决定股票价格的最重要因素。</p>
<blockquote>
<p>如果你打算一辈子靠吃汉堡为生，但自己又没有养牛，那么你希望牛肉价格是上涨还是下跌呢?</p>
</blockquote>
<p>巴菲特通过这个比喻，告诉我们，股票代表着企业的所有权，当股价下跌时，对于长期投资者来说，其实是买入更多股票的大好机会。</p>
<blockquote>
<p>最邪恶的魔鬼就是持有某些主动式管理基金带来的高成本。</p>
</blockquote>
<p>这句话提醒我们，投资成本是影响收益率的最重要因素之一，要选择低成本的指数基金，才能最大限度地提高收益。</p>
<blockquote>
<p>一生能够积累多少财富，不取决于你能够赚多少钱，而取决于你如何投资理财。钱找人胜过人找钱，要懂得钱为你工作，而不是你为钱工作。</p>
</blockquote>
<p>巴菲特强调了投资理财的重要性，指出财富的积累不仅依赖于收入，更取决于如何管理和投资你的钱。</p>
<blockquote>
<p>太多的钱会损害投资效果。</p>
</blockquote>
<p>这句话看似矛盾，却点明了一个重要的投资原则：不要过度分散投资，也不要盲目追求高收益。集中投资于少数优质资产，并坚持长期持有，往往能获得更好的收益。</p>
<blockquote>
<p>股票投资，难免有些地方需要靠运气，但长期而言，好运、倒霉会相抵，想要持续成功，必须靠技能和良好的原则。</p>
</blockquote>
<p>这句话说明了投资成功的关键在于掌握正确的投资方法和原则，并在长期坚持，而不是依靠运气。</p>
<blockquote>
<p>让时间和金钱去工作，你只需坐下来等待结果。</p>
</blockquote>
<p>这句话强调了长期投资和复利的力量，只要选择合适的投资方式，并耐心等待，最终就能获得丰厚的回报。</p>


<h2 class="relative group">四、指导意义 
    <div id="%E5%9B%9B%E6%8C%87%E5%AF%BC%E6%84%8F%E4%B9%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E6%8C%87%E5%AF%BC%E6%84%8F%E4%B9%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本书的指导意义在于:</p>
<ol>
<li><strong>树立正确的理财观念</strong>: 要懂得节俭，控制不必要的开支，并将省下来的钱用于投资。</li>
<li><strong>掌握简单有效的投资方法</strong>: 要学会利用复利，尽早开始投资，并选择低成本的指数基金，进行长期投资，不要被市场短期波动所影响。</li>
<li><strong>避免常见的投资误区</strong>: 要警惕理财顾问的忽悠，不要盲目相信投资预测和荐股报告，不要被高收益的投资产品所迷惑。</li>
<li><strong>学会自主理财</strong>: 要掌握基本的理财知识和技能，不要完全依赖理财顾问，要学会自己做投资决策。</li>
</ol>
<hr>

<section class="space-y-10 w-full">
    
    
        
            






















  <a class="flex flex-wrap article " href="/posts/1728295490690-book-list/">
    
        
        <div class="w-full md:w-auto h-full thumbnail nozoom thumbnailshadow md:mr-7" style="background-image:url(/posts/1728295490690-book-list/featured_hu4424409690304057825.jpg);"></div>
        
      <div class=" mt-3 md:mt-0">
      <div class="items-center text-left text-xl font-semibold">
        
        <div class="font-bold text-xl text-neutral-800 decoration-primary-500 hover:underline hover:underline-offset-2 dark:text-neutral"
          href="/posts/1728295490690-book-list/">推荐书单</div>
        
        
        
      </div>
      <div class="text-sm text-neutral-500 dark:text-neutral-400">
        











  



















<div class="flex flex-row flex-wrap items-center">
  
  
  <time datetime="2024-10-01T00:00:00&#43;00:00">2024-10-01</time>
  

  
  
</div>





<div class="flex flex-row flex-wrap items-center">
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  <span style="margin-top:0.5rem" class="mr-2" onclick="window.open(&#34;/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90/&#34;,'_self');">
    <span class="flex" style="cursor: pointer;">
  <span class="rounded-md border border-primary-400 px-1 py-[1px] text-xs font-normal text-primary-700 dark:border-primary-600 dark:text-primary-400">
    推荐
  </span>
</span>
  </span>
  
  <span style="margin-top:0.5rem" class="mr-2" onclick="window.open(&#34;/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/&#34;,'_self');">
    <span class="flex" style="cursor: pointer;">
  <span class="rounded-md border border-primary-400 px-1 py-[1px] text-xs font-normal text-primary-700 dark:border-primary-600 dark:text-primary-400">
    书单
  </span>
</span>
  </span>
  
  
  
  
</div>




      </div>
      
    </div>
  </a>

        
    
</section>
]]></content:encoded></item><item><title>00479 三个轻松致富的例子，提早开始与复利的力量</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</link><pubDate>Sat, 10 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</guid><description>本期James老师再次强调长期持有指数基金的重要性，并用多个例子阐述复利的力量，以及如何规避常见投资误区，最终实现财富自由。同时，James老师也解答了听众关于资产配置、房地产投资、信托、子女教育基金等方面的问题。</description><content:encoded><![CDATA[<lite-youtube videoid="1VSo2I6xqG0" playlabel="1VSo2I6xqG0" params=""></lite-youtube>



<h2 class="relative group">一、当期主题 
    <div id="%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期主题围绕长期投资指数基金展开，核心观点是：坚定持有指数基金，无视市场波动，做好资产配置，并利用时间的复利效应，最终实现财富自由。同时，要警惕投资骗局，避免不必要的风险，并就子女教育基金的投资方式提供建议。</p>


<h2 class="relative group">二、简报内容 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ul>
<li><strong>指数基金的优势：</strong>  长期投资指数基金，无需关注市场短期波动和国际局势，也无需研究财务报表和经济数据。只需做好资产配置，坚持定投即可。</li>
<li><strong>复利的力量：</strong> James老师用几个例子说明复利的神奇之处：每月定投1000台币，40年后可达1730万；10万台币一次性投资，40年后可达1880万；及早开始投资的重要性，晚10年投资，最终收益差距巨大； 一股QQQ 500块， 30年后会变成25000块， 40年后会变成94000块。</li>
<li><strong>安全的资产配置：</strong>  资产配置比任何市场言论都重要。对于退休人士，James老师建议去杠杆，降低负债，持有更多现金。对于年轻人，在有稳定收入的情况下，可以适当加杠杆。讲师建议以1.0为Beta基准，市场上涨过高时降低Beta，市场下跌时提升Beta至1.0。现金比例建议参考巴菲特，案例中状况三的配置：40%原型基金，30%两倍杠杆，30%现金。</li>
<li><strong>警惕投资骗局：</strong>  不要轻信不明账户或网页的投资信息，要选择合法合规的金融机构。</li>
<li><strong>不要把钱给子女：</strong>  James老师以亲身经历和一些案例告诫听众，不要把钱放在子女名下，以免造成子女不思进取或引发家庭矛盾。但子女的压岁钱可以帮其投资，作为教育基金。</li>
<li><strong>房地产投资的风险：</strong> James老师再次强调不建议年轻人过早购房，认为房产流动性差，风险高，且会占用大量资金，影响其他投资机会。尤其在台湾地区，房产下跌后，剩余贷款仍需偿还，风险更大。</li>
<li><strong>推荐学习资源：</strong>  推荐了一个名为“什么值得读”的YouTube频道，其中包含大量价值投资的学习内容。</li>
<li><strong>紧急备用金：</strong> 建议持有半年生活费的紧急备用金，并存放于货币市场基金账户，不建议投资股票。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">三、问答环节 
    <div id="%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p><strong>Jeff：</strong></p>
<ul>
<li>分享：两位听众对投资理解的误区，强调认真研读James老师讲义的重要性，例如讲义第二页的图是精髓。</li>
<li>James老师回应：肯定Jeff的分享，并再次强调建立稳固的投资哲学的重要性，避免被市场噪音干扰。</li>
</ul>
<p><strong>Cat：</strong></p>
<ul>
<li>分享：一位听众虽然持有3500万台币的00662，但仍觉得按2%提取不够花，难以接受。单身人士的开销需求和继承问题。</li>
<li>James老师回应：不同指数的波动性和股息率不同，提取比例也应有所调整。如果想要更高比例的提取，可以考虑股息率更高的ETF，例如0056，股息率约4-5%。</li>
</ul>
<p><strong>H：</strong></p>
<ul>
<li>问题：年轻人租房成本高，是否应该买房？买房可以抵税，而租房不能。 担心没有足够的资金进行质押借款。</li>
<li>James老师回应：建议H去看“30年命运大不同”的视频，其中已详细分析了租房与买房的优劣。年轻人应优先投资指数基金，利用复利的力量积累财富，以后再考虑买房。</li>
</ul>
<p><strong>永林：</strong></p>
<ul>
<li>问题：是否可以把钱投资在子女名下，让其长期持有？退休后是否可以将已还清贷款的房子卖掉，投资指数基金？</li>
<li>James老师回应：不要把钱放在子女名下。对于退休人士，应去杠杆而不是加杠杆，如果已还清房贷，可以考虑卖掉房子投资指数基金。</li>
</ul>
<p><strong>麦克：</strong></p>
<ul>
<li>分享：小孩子收到的教育基金投资QQQ获利颇丰。 台湾的桃园语言的例子，指出可能是通过房地产抵押贷款进行杠杆投资。</li>
<li>问题：如何像洛克菲勒家族一样做好家族信托和资产传承？</li>
<li>James老师回应：建议麦克在资产达到一定规模且年龄较大时，联系Lisa咨询家族信托事宜。目前阶段，专注于投资即可。70-80岁可以考虑信托。单身或无子女的需要依靠信托，建议指定监护人和执行人。有子女的可以考虑信托2.0，由银行作为执行人，子女作为监管人。也可以成立家族基金，由专业的机构管理。推荐Walmart家族的living trust。</li>
</ul>
<p><strong>Becky、Jessie等其他学员：</strong></p>
<ul>
<li>Becky:  年纪大租房的困难。</li>
<li>Jessie：一边存备用金，一边还房贷，一边投资如何平衡。</li>
<li>其他学员：关于房产投资、现金管理、保险、比特币、日本国债等方面的问题。</li>
<li>James老师一一解答，并重申了其投资理念。例如：年轻人不要碰房产和保险，高风险；长期债券、市政债券不能作为备用金。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">四、精彩观点 
    <div id="%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>时间才是一切力量的来源。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>James老师用地球生态的演变、人类的进化等例子来说明时间的力量，强调长期投资的重要性。</p>
<blockquote>
<p>不要随便用钱去帮助别人，你用钱去帮助别人，人家会恨你一辈子。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>告诫听众不要轻易用金钱试探人性，要把握好金钱的分寸。</p>
<blockquote>
<p>越早投资越好，留够紧急备用金，越早投资越好，风险反而越小。
&ndash; Jeff</p>
</blockquote>
<p>强调及早投资和持有紧急备用金的重要性。</p>
<blockquote>
<p>笑一笑，骗子能骗多久，是以傻子来决定的
&ndash; 麦克</p>
</blockquote>
<p>讽刺现在社会上骗子横行，同时也提醒大家提高警惕。</p>


<h2 class="relative group">五、总结 
    <div id="%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期内容的核心仍然是长期投资指数基金，James老师用通俗易懂的语言和生动的例子，再次强调了复利的力量和及早投资的重要性。同时，他也解答了听众关于资产配置、房地产、信托、紧急备用金、子女教育基金等方面的疑问，并分享了如何规避常见投资陷阱，最终实现财富自由。  此外，他还推荐了一些学习资源，并分享了社会现象的观察。</p>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>免责声明:</strong> 本文仅为个人学习笔记，不构成任何投资建议。</span>
</div>

]]></content:encoded></item></channel></rss>