<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>长期持有 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89/</link><description>Recent content in 长期持有 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律十二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</guid><description>这篇文章探讨了房地产投资的优势，解释了为什么房地产能够获得高回报，并分析了多位富豪的房地产投资策略，包括李兆基、蔡万霖和郑周敏。文章强调了地段的重要性，提出了“有土斯有财”的理念，并建议读者考虑举债投资房地产，但要避免在房价大涨期间盲目跟风。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十二 有土斯有财 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>土地具有的特质为稀缺性</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产何以具有高报酬 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产价格长期具有上涨趋势。台湾地区许多研究机构的研究显示，台湾房地产的年平均投资报酬率约在22%至25%以上，是所有投资工具中最高的一种。根据报道，台北松山、信义等地区，房价在10年之中，涨幅高达9倍之多，换算成每年平均报酬率，约为23%。</p>
<p><strong>地价高升，其来有自</strong></p>
<p>长期而言，房地产之所以会上涨且具有高报酬率，主要的原因有三：</p>
<p><strong>第一个原因是土地供给有限。</strong> 土地所具有的特性为稀缺性，且台湾是属于海岛型地区，土地资源有限，在土地不断开发的情况下，台湾地区的可建地日益稀少，况且土地无法由岛外输入，供给可以说是“不增反减”，而且会越来越严重，故房地产价格必定逐年提高。</p>
<p><strong>第二个原因是需求不断增加。</strong> 一般而言，房地产可以分为工商与住宅等两项用途。以企业使用之房地产（如店面、厂房）而言，此类房地产可视为一种生产资料。当企业获利能力增加，企业则愿意付出更高的房租，该房地产的价格就会上涨，且随着成长，企业经营所需的面积亦逐年提高。</p>
<p>就个人、家庭使用的房地产而言，随着经济增长，居民所得提高，其对居住面积与居住品质的需求亦随之增加。在过去的家庭，一家七、八口，甚至十口以上，挤在二三十坪的房屋内就已心满意足，而现今随着所得增加，一家平均四口，要住在四五十坪以上的房屋才能满足。</p>
<p>1996年5月公布的一份调查报告显示，台湾地区人民的房屋自有率高达八成，但多为住商混合，普遍居住品质不佳，尤其都会区的自有车位比例偏低。尽管家庭规模逐年缩减，房价居高不下，但民众的居住面积反而扩增，1995年每户平均居住面积为33.2坪，较1990年增加6.2坪。未来迈入信息化社会，在家办公、在家购物、在家进行存提款转账等活动会日益增加，届时对居家品质的要求必定更高。也许10年后，没有100坪的房子，已不敷所需。</p>
<p><strong>第三个原因是通货膨胀。</strong> 房地产不但能满足居住的需求，并兼具保值及增值效益，更重要的是，它是对抗通货膨胀的良好工具。通货膨胀会促使实质资产（如房地产）的价格不断上升，使非实质资产（如现金）不断贬值。房地产之所以会随着通货膨胀而上升，原因很简单，系因其成本不断上升，如土地购买成本、建材成本及人工成本等，成本势必反映在商品上，且在需求不减的情况下，房地产价格势必不断上涨。</p>
<p>由此观之，一个国家之企业获利水平增加越快（经济增长率越高），国民所得增加越快，长期而言，房地产的租金与价格必然上涨越快。短期房地产的价格不一定能同步上扬，但长期而言，其价格自然会反应需求，平均投资报酬率也必然相当可观。</p>
<p><strong>房地产未来还能维持高报酬率吗？</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问：“在过去房地产的确造就了不少有钱人，但是未来房地产还会继续上涨吗？况且过去房地产每年平均的投资报酬率之所以会有20%以上，主要是因为台湾地区经济处于快速增长的阶段，未来台湾房地产能否维持高成长率？”</p>
<p>台湾地区目前的经济状况，已从过去的快速增长期，迈入较稳定的增长阶段，年平均经济增长率由10余年前的9%，下降至近几年6%左右。虽然经济增长和过去比较，已明显趋缓，但相较于世界一百多个国家和地区的经济增长情况，台湾地区仍高居前10名内，换言之，台湾仍是高经济增长的地区，这对房地产投资是相当有利的。</p>
<p>况且由于人口持续增长，目前每平方公里有534人，高居世界第二位，因此土地相形显得珍贵。而普通民众的储蓄率极高，游资去处甚窄，房地产及股票是多数人的投资渠道，但由于股票价格波动大，因此多数人仅将资金投资房地产。且一般人的观念，总认为应留给下一代一片土地或一间房子，才能使子女有立足之地。因此在供给有限，且需求仍不断增加的情况下，房地产应仍可维持在15%—20%的报酬率。况且当局亦逐渐放宽外资投入台湾的房地产，导致需求再增加，势必会使房地产市场有更佳的表现。</p>
<p>过去台湾地区曾经历多次经济增长与衰退期，房价也经过几次快速上涨与长期盘整期，当时许多投资人，同样曾经质疑台湾的房价会再继续不断上涨吗？尤其岛内及海峡两岸关系发生动荡时，不少人认为台湾的房地产将一蹶不振，于是纷纷抛售房屋，如今这些人后悔莫及。<strong>事实证明，只要需求持续增长，当需求大于供给时，价格必涨，这是不容质疑的经济法则，房价“涨久必盘、盘久必涨”的价格循环，同样也会持续出现。</strong></p>
<p>总括而言，不论是过去、现在或未来，房地产是个人、家庭或企业的一项不可或缺的投资工具。</p>
<blockquote>
<p>房地产投资的三大秘诀：
一、地段，二、地段，三、地段。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">香港首富李兆基房地产的投资策略 
    <div id="%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>香港地产大王李兆基，是1996年美国《福布斯》杂志排定的全球华人首富，他以127亿美元的财富，摘下全球第四大富豪的头衔，领先了全球第五大富豪的台湾首富蔡万霖，和全球第六大富豪——过去稳坐香港首富多年的长江实业主席李嘉诚。</p>
<p>对台湾人而言，李兆基是个知名度不高的富豪。现年68岁的李兆基是香港恒基集团和香港中华煤气公司的主席，他的财富主要来源为恒基地产，是1996年香港所有上市公司中，市值第二大的公司，总市值达3500多亿新台币。</p>
<p><strong>低价收购重建旧楼</strong></p>
<p>李兆基自1948年从广州移居香港后，即开始从事房地产的销售，专门收购小块的土地重建后卖出，以当时非常新颖的销售手法——“分层出售，十年分期付款”，销售非常成功，名噪一时。1976年成立恒基地产，进行房地产开发，重建旧楼，发展中小型住宅。1988年公司规模不断扩大，兆基则专门从事房地产投资。</p>
<p>李兆基的独门绝活，就是游说位于闹区的旧大楼屋主出售房子，以低价取得旧大楼，然后拆除重建。另外，恒基拥有的庞大土地，有些是早期向农民游说购得的田地，或是在美国、加拿大等地的中文报纸刊登广告，说服旅居海外的华侨卖出在香港的房地产。</p>
<p>他认为房地产投资最佳策略，就是选择正确的地点，以闹区人口密集、交通便利的地段，不管是分层出售，或自用收租，都会有很好的投资报酬率。他说选择投资地点，一定要有一元变三元的能耐。</p>
<p><strong>有土斯有财</strong></p>
<p>作者经过多年的研究发现，现今家财万贯的人，主要源自于三个原因：其一为生而富有，其二是靠创业致富，其三是靠投资理财致富。<strong>而投资理财致富者，经深入分析，十之八九是靠房地产致富。</strong></p>
<p>的确，大多数的富豪都是以房地产致富。1996年全球前十大富豪中，有一半都是以土地致富，其中包括了香港李兆基、李嘉诚、台湾的蔡万霖、全球第七名的日本首富西武铁道集团负责人堤义明和全球第十名的郑周敏。</p>
<p>根据《福布斯》1996年富豪龙虎榜的分析，从事房地产的富豪共有179名，控制的财富约有2572亿美元，占上榜富豪总财富的64%。可见“有土斯有财”是千古不变的定律。这种现象在土地面积少，增值空间大的台湾、香港和日本最为明显。香港前三大富豪李兆基、李嘉诚和新鸿基集团的主席郭炳湘，全是以房地产致富。而台湾也不例外，除了首富蔡万霖之外，著名的三重帮林荣三、林堉璘和林谢罕见等巨富，也都是以房地产创造财富。台湾、香港大部分的上市公司，也都与房地产有关，即使核心事业不是房地产业，但都拥有房地产的转投资事业，例如裕隆汽车、新光人寿、富邦保险、台湾中国信托和元大证券等公司，其房地产的收益都不小。</p>
<p>名列台湾前十大富豪的富邦集团总裁蔡万才，虽然核心事业为富邦产物保险公司，但其积累财富的主要工具之一，仍是股票和房地产。蔡万才在台北的许多闹区都拥有土地，例如南阳街补习班附近的大片土地，现在正在兴建大楼，以及位于仁爱路新启用的富邦金融大楼，是蔡万才于1986年以10亿多元购得，共有1200坪，现在市价已值40亿元。至于在民生东路的富邦银行，500坪土地，1996年购买时一坪40万元，现在已增长了一倍。“房地产赚钱的速度会比较快”，富邦集团总裁蔡万才表示，他一有时间、有钱，就会看土地、买土地。</p>
<p>由上述事实证明，一般人若想由投资理财致富，资产组合中就不能没有房地产，甚至应以房地产为主。理财成败与否往往取决于你是否拥有房地产。因此，读者若已有足够的资金，应以购买自住型房地产为优先，若资金不够则应考虑举债投资，以财务杠杆达到置产的目的，且可因而提高投资报酬率。再次提醒读者，“有土斯有财”，古今中外绝大多数以理财致富者，都因为拥有房地产。</p>
<p>从许多层面来分析，房地产的投资较股票为佳。投资股票固然也不错，但因其价格涨跌幅度较大，且上市、上柜股票在交易所集中交易，价格透明，每天涨涨跌跌，令人心惊胆战，使投资者常有不舒</p>
<p>服之感觉，尤其是买进后就立即下跌。且持有期间必须忍受大涨大跌所带来的震撼，涨的时候觉得很快乐，下跌时又觉得很痛苦，偏偏股票价格必然有涨有跌。</p>
<p>有些人甚至涨也痛苦、跌也痛苦，跌的时候埋怨自己当时为什么要投资，而不在较低的价格再买；涨的时候则埋怨自己当时为什么不买多一点。总之，整个人的情绪，会随着股价的波动而起伏不定。相对的，投资房地产就没有以上的烦恼，房地产价格即使天天都有涨跌，每天回家翻报纸，也无法得知今天涨多少或跌多少。如此较容易做到“买入——长期持有”，享受经济增长的利益。</p>
<blockquote>
<p>凡是碰到山或接近尽头的土地，
未来价格一定会涨。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">蔡万霖房地产致富秘诀 
    <div id="%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾国泰人寿名誉董事长蔡万霖，以1800亿元的财富，名列台湾首富及全球前十大巨富。外貌平凡，也没有过人学识的蔡万霖，为什么能建立起富甲天下的王国，创造出不平凡的人生？他的财富是从哪里来？众所周知，是他拥有一间会下“金鸡蛋”的公</p>
<p>司——国泰人寿公司，是台湾地区市值最大的上市公司。由于国泰人寿的可用资金高达5000多亿元，可从事不动产、有价证券、放款的投资，使得国泰人寿的资产增长迅速，也使得蔡万霖的财富像滚雪球般地不断膨胀。</p>
<p><strong>有钱买地，只租不卖</strong></p>
<p>蔡万霖掌握财富的秘诀是人人都懂的投资工具：股票和房地产。他把旗下两家创造财富的国泰人寿和国泰建设近五成的股票都锁在保险柜中，让它自然增值。股票在蔡万霖的手中摇身一变成为“不动产”，那么真正的不动产（房地产），在蔡万霖的手中又如何变成金矿？</p>
<p>过去蔡万霖一有钱就投资于不动产，而且只租不卖。现年70余岁的蔡万霖，虽然已呈半退休状态，但是仍然持续地看土地和买土地，因为那是他一生的最爱。根据蔡万霖的三子，现任第一信托董事长蔡镇宇叙述，他说：“我们大部分都是选择三角窗的土地，因为那里可盖的面积较大，而且热闹。在1961年，我们就搬到仁爱路四段，以往那里都是靶场或兵工厂，也没有复旦桥，那时候从西门町看过来，东区就是尽头。”</p>
<p>“过去在台湾，凡是碰到山或接近尽头的土地，未来价格一定会上涨。果然近几年，已越山开发汐止及南港，因此过去我们所买的郊区的土地，现在都变成了精华区。长年来我们购买土地的策略一直不变，现在目标则转移至汐止和土城，买下郊区大片的土地慢慢开发。”</p>
<p>对于蔡万霖的不动产出租哲学，他补充说明：“房地产叫做不动产，就是叫你不要动，短期就卖，顶多只赚一成或两成，长持不卖，几十年后就变成N倍。<strong>所以房地产的最高境界是出租，而不是买卖。</strong>”曾在日本留学的蔡镇宇，也以日本百年老店为例，他发现拥有百年历史的三菱地所和三井不动产的经营诀窍，在于拥有不动产，然后不要卖，其65%以上的营业收入，系来自于租赁收入。</p>
<p>由于蔡万霖过去所买下的土地，购入成本极低，购买的土地则交由国泰建设开发，再卖给国泰人寿承租出去，使得国泰人寿成为拥有稳定的租金收入和土地增值的传家宝。国泰人寿每年买卖不动产投资均在百亿元以上，由于每年不断买进，极少卖出，买的比卖的多，目前在台湾各地拥有的大楼超过180栋。总而言之，全球排名第五之富翁蔡万霖，致富的秘诀即持有不动产，然后真正做到不动，即长期持有不卖。</p>
<p><strong>房地产投资策略与股票大同小异</strong></p>
<p>基本上，上述在股票投资所提之策略，也皆适用于房地产投资。就投资角度而言，“随便买、随时买、不要卖”也是房地产投资的最佳策略。</p>
<p>“随便买”所强调的仍是不要以为选择投资标的有多么难，非得懂得预测及高深的分析技巧，才能选到好的投资标的，其实只要做到分散风险。个别的投资标的影响并不大，选择投资标的，并不如想象的那么难，随便买就可以了。但是因为房地产的投资金额较大，较不容易做到分散风险，且购买房地产目的，若涉及较多层面的考虑，“随便买”的使用范围则较小。</p>
<p>“随时买”是指有钱就投资房地产，不必想等到最好的时机再投资，因为永远无法事前知道最好的投资时机。房地产的投资金额较大，对一般人而言，“随时买”似乎是天方夜谭，一辈子能买一栋房子，就已经很不错了。的确，房地产不像股票，投资金额小可随时买，其实读者也不必妄自菲薄，平时一有小钱就投资股票，等存够一笔钱之后，以适当的方式举债投资，只要遵守本书的投资原则，这辈子买个三、四栋房子，应该不成问题。</p>
<p>“不要卖”这个策略，就股票而言，是很难做到的，但就房地产而言，是比较容易做到的，原因是价格看不见，较不会受到价格的干扰。许多所谓的“田桥仔”，就是遵守这个原则而致富。房地产又名不动产，拥有房地产若能做到“手中有房地产、心中无房价”，购买后长期持有，自然能坐享高报酬率的成长结果。况且房地产的交易成本还比股票高，除税负外，如土地增值税、交易所得税及契税等，若委托他人代办交易事项，必须给付房屋中介手续费、代书代办费等，整体交易成本相当高。</p>
<p>就房地产投资而言，价值策略、成长策略及反向策略，仍是比“随便买、随时买、不要卖”更佳的策略。遵循价值策略，当房地产的价值大于价格时买进，如上述所言，价值是不易衡量的，房地产的价值较无法计算，凭主观意识判断，不过还是有市场行情可循。举例而言，若房地产价格向下调整一定的幅度，多半价值已大于其价格，是买进的好时机。</p>
<p><strong>圈选地段眼光要准</strong></p>
<p>反向策略应用于房地产投资，就是应该去挑选别人现在没有注意到且未来具成长潜力的地</p>
<p>方，将来若发展起来，由于你买时价格很低，通常有意想不到的利润。除此之外，若大家都在抢购房地产时，千万不要买，因为此时价格可能已太高；反之，若大家都认为房地产还会再跌，且市场交易不热络，此时可能是最佳的投资时机。</p>
<p>成长策略对于房地产投资而言，应该是三项策略中最重要且最容易做到的。房地产投资有三个秘诀，第一个秘诀是地段，第二个也是地段，第三个还是地段。<strong>而这里所谓的地段，必须考虑该地点未来的成长性，千万不要选最便宜的，或是挑目前最好的地段，而是应该选择未来具发展性的地段。</strong></p>
<p>既然地段是重要的关键，要如何选择好的地段呢？这需要运用一点想象力。一般房地产的发展，好比一颗石头投进一个平静的湖面，水波以圆圈的形态向外扩展。最初发展的重心，注意的焦点在于市中心，但是紧邻中心的新生地就成了发展最快、最具升值潜力的投资标的。运用成长策略者，就可以将原本在市中心拥有之土地或房地产以高价出售，转投资外围地区较便宜的地区，享受未来数倍的增值利益。以台北地区而言，20年前最好的投资地点是西门町，现在最好的地点是台北东区，未来发展重点应该是在郊区，例如汐止、土城等地区。想购买房地产的人，应该快点去爬山，爬到山顶，向四面八方眺望，看哪些地方还有土地可以盖楼，未来可能往哪个方向发展。</p>
<p><strong>即时买入、长期持有，才是上上策</strong></p>
<p>房地产是个循环性产业，其价格变动的特性，似乎也有脉络可寻。短期房价同其他投资工具相类，必定是涨涨跌跌，但长期而言，房价必定是上涨的，房价的变动特性是涨久必盘，盘久必涨。同时房地产也符合投资市场中的一大特性，即价格上涨越快，需求将随之快速上升。</p>
<p>过去台湾房地产的价格变动，大约3至9年为一循环，平均是7年一循环。房价上涨特性之一，是在每个循环的初期，通常会大涨2至4倍，然后盘整多年。有些人总希望，在房价的起涨点再买，但天下之大，专家之多，却没有一个人知道，每一波房价确实的起涨点是什么时候。通常当你知道房价已开始上涨，这时房价必然已上涨一大段，待你很笃定地</p>
<p>下订单时，届时的价格已比现在高出一两倍。既然没有人知道何时会起涨，最聪明也是最佳的方法是即时采取行动，购买房地产，然后长期持有，获利必定极为丰厚。</p>
<p>一般而言，房价上涨初期会有几项征兆：股价先行上涨、政府政策利多及央行引导利率下降，宽松银根。“春江水暖鸭先知”，股价是经济活动的最佳预测指标。过去当股价上涨，导致游资增加，逐渐形成房地产随之水涨船高。</p>
<p>房地产为“火车头”工业，欲先振兴一方经济，必定先振兴房价。当政府为了振兴经济，而大量释放资金，引导利率下降时，常是房地产、股票最好的投资时机。</p>
<blockquote>
<p>土地投资的两大秘诀就是“要等”、“要忍”，
合适的开发时机，往往等上二十年。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">郑周敏的地产投资术 
    <div id="%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>名列菲律宾第一大富豪的郑周敏，最近因为菲律宾房地产的狂涨，而使他的财富暴增。1996年，美国《福布斯》杂志估计他的资产约为70亿美元，名列全球第十大富豪。他的致富秘诀就是股票和房地产，而他的投资策略就是采取反向操作，在大家最没信心，时机最坏的时候，以最低的价格买下最好的标的，并且长期持有。</p>
<p>郑周敏的土地遍布于台湾、菲律宾、大陆和美国休斯顿，其中在台湾拥有32笔土地，总面积达41万坪，在菲律宾有362笔土地，面积超过两万公顷，现正兴建摩天大楼。而另一项庞大的计划，就是在菲律宾北方标下了10万公顷的富加岛，打算在这个比香港大上三分之一的岛屿上，建设一个拥有码头、机场、旅馆等设施的自由港。</p>
<p><strong>等与忍赢得百倍回报</strong></p>
<p>对房地产投资非常敏锐的郑周敏，20年前在菲律宾，以一坪台币两角的价格买下大片土地，现在已经涨到一坪600多元了。这就是他所说的“忍”字哲学，忍耐20年，使房地产增值两三千倍。郑周敏说：“从事房地产投资开发有四种人，第一种人是土地投资者；第二种人是土地开发者；第三种人是从事建设；第四种人是从事营造。”</p>
<p>“土地投资时间较长，故土地投资者的利润，相对比较大，而后三者投资时间不长，利润也比较小，甚至只能赚取少数的土地加工钱。土地投资开始需要一笔资金，同时对于地点的选择要有独到的眼光，如果介入的时间对，就可以买到便宜的地。”</p>
<p>“未来买新地与付旧地的利息，只要卖一小块旧地出售就足以支应，以我亚世集团目前出售一块现有土地，就相当于全部土地的取得成本。所以只要懂得等与忍，未来的投资利益是投资成本的千百倍以上。”</p>
<p>20世纪70年代初，郑周敏以极便宜的价格购得南京东路环亚饭店地段的现址。当初在大家变卖不动产，准备移民时，郑周敏即毫不犹豫地买下这块杂草丛生，无人问津的土地，成为日后在台湾发展的大本营。</p>
<p>郑周敏一向擅长于掌握最坏的时机就是最赚钱的时候，在海峡两岸关系危机造成房地产和股票暴跌的时候，他则悄悄地大力收购股票，他说：“这时候许多股票价格都相当低，有些股票每年都有20%以上的股利可拿，比银行利息还高，全世界很少有这种股票，如果长期投资，光领股利都划得来，只要选对股票，长期投资，一定赚大钱。”</p>
<p><strong>房地产投资之品牌观</strong></p>
<p>一般人第一次投资房地产，多以自用住宅为购买目的，且多数都会购买预售屋。投资自用住宅房地产的秘诀有三：就是地点、地点及地点。</p>
<p>选择自用住宅应首重环境，“孟母三迁”的故事，相信大家都耳熟能详，居住周围的环境、治安及邻居的素质等，都会影响生活品质及子女的成长，另外也需考虑交通建设、生活功能等因素。若是购买预售屋，则应注重“品牌”，投资预售屋风险大，建设公司的信誉及财务状况等，是投资者应首要考虑的因素，其次再考虑实用性及成长性。</p>
<p>过去平均国民所得不高，人们购买汽车时，通常只要能够开得动，价格便宜、外形还可以，就已心满意足。但随着需求不断增加，且经济能力提高，对于汽车的细部设计逐渐重视，于是在购买汽车时，开始注重汽车的品牌与品质。一般而言，汽车在使用一段时间后，就需要保养维修，若随便找一家保养厂，通常会遭遇一些问题，如保养人员对车况不熟，零件无法供应等问题，于是在选购汽车时，开始注意该品牌厂商是否提供售后服务。</p>
<p>同样地，过去人们在购买房地产时，通常买一间能住，价格便宜，居住环境大体可以。但随着经济成长、国民所得提高，民众对居住品质也日益讲究，“品牌”的观念也日益受到消费者的重视。根据台湾消费者文教基金会的统计，房地产的诉讼案件高居第一位，且处理结果，多半是无疾而终。</p>
<p>台湾地区的建筑公司，有许多是所谓的“一案公司”，即完成一个</p>
<p>个案后，公司就宣告结束。因此，投资者在购买后，若发生任何问题（如产权不清、建材不良、面积不符等），通常是求诉无门。况且房屋这种产品，内部结构初期看不出问题，一定是一段时间后，才会慢慢发现问题，如下雨就漏水、墙壁龟裂、水管不通等问题，届时没有人能为此负责，因此品牌的观念非常重要。</p>
<p>房地产投资，是人生中的重大投资，若是自用住宅，住得舒不舒服非常重要。就算是为投资而购买，将来要转手时，拥有“品质保证”的房屋，绝对是比较容易脱手，且通常会有相当不错的报酬率。</p>
<p>一项投资房地产也须考量的因素就是售后服务。一般的建设公司，交屋后便不再理会购屋者，管理委员会也由屋主自己组成，但由于不具公信力，且力量极为有限，许多问题都无法解决，导致住户怨声载道。</p>
<p>目前岛内已有许多较著名的建设公司，开始注重社区经营及各项住户售后服务，如作者目前所服务的建设公司——台中三采建设，其社区管理即交由其关联企业，专责管理社区，将软件与硬件结合，提供住户一个安全舒适的生活居家空间。除此之外，目前三采建设也提供社区警卫、房屋修缮、代客缴交水电煤气费、钟点工等服务。</p>
<p>因此，未来投资房地产，除了考虑地区增值性、环境好坏外，更应该注意建设公司之品牌、品质与售后服务。总之，选择公司信誉佳、品质有保证及售后服务、管理好的建设公司，是未来投资房地产的重点之一。</p>
<blockquote>
<p>只要不在房价大涨期抢购，
举债投资的风险其实很小。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产适宜举债投资 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产投资金额庞大，常使许多投资人望而却步，再加上房价上涨的速度，往往高于薪资的调幅，使不少人终生成为无壳蜗牛，然而这也是造成国人贫富差距扩大的主因。事实上，投资房地产，只要不是在房价大涨期间，随着众人一窝蜂抢进，它的投资风险其实很小。况且房地产为实质资产，抵押贷款极为容易，再加上其长期投资报酬率高，价格波动看不见，是非常适合的举债投资工具。</p>
<p><strong>发挥化整为零的功效</strong></p>
<p>一般房屋贷款通常长达20年，举债投资有化整为零的效果，每个月所需缴交的房贷金额，就是将购买房地产的总价，加上未来所需支付的利息，平均分摊到20年。举例而言，购买一间500万元的房屋，若能向银行贷款七成，你只要准备150万元的头期款，其余的350万元则向银行贷款，假设贷款利率为9%，贷款期限20年，则未来每个月必须负担本息31490元。</p>
<p>因此，假如你已有150万的存款，且未来每月能负担31490元，但目前仍是无壳蜗牛族，应即刻行动购置房地产。况且政府为达成“住者有其屋”的理想，经常拨出大笔资金，提供优惠利率于首次购屋者。因此目前仍然没有房子的人，可以善加利用，如此也才能达到人人会理财，家家能安居乐业的境界。</p>
<p>有不少人认为，在台湾租房子会比买房子划算，因为以一间500万的房子而言，每个月租金可能只要2万元，而买房子，如前所举的例子，不但要先付150万元，且未来每个月还要负担3万余元的本息。买屋或租屋争议的主要根源，通常是发生在房地产市场低迷期，即价格下降或长期盘整。其实这种说法是不正确的，因为持此观点的人，忽略了房地产价格，长期而言是上涨的。若房地产价格永远不会涨，的确租房子要比买房子好，然而事实并非如此，房价长期的确会上涨，那么自用性的房地产，买必然比租划算。</p>
<p>不仅仅是台湾地区，我想在世界各地，一般而言，租金的报酬率都低于房地产的贷款利率。因此若以短期而言，租屋要比购屋好，但在经济持续增长的地区，长期房价必定上涨，且房地产的长期投资报酬率，通常高于房贷利率。所以购屋要比租屋好，而且举债购屋具有财务杠杆效果，使得房地产变成一项高报酬率的投资，事实证明许多人都因拥有房地产而致富。简言之，倘若买得起房屋，还是买会比租来得好。何况住在自己的房子里，也比较有安全感，而且这也是一项极佳的投资。</p>
<p><strong>还息压力尚算合理</strong></p>
<p>另外有些人不愿举债购屋的主要理由，是不愿承受将来每个月负担固定本息的心理压力。20余年前，100万元在台北可以买一间50坪以上的高级公寓，当时若向银行贷款7成，贷款利率9%，相当于20年间，每个月必须负担本息4000余元。而20年前，一位大学毕业生，起薪约在8000元至1万元，当时若每个月负担4000余元的房贷，的确是负担较大，但20年后，随着通货膨胀、工作年资及工作能力的提升，平均月薪应该达5万元以上，此时每个月4000余元的房贷，已构成不了压力。</p>
<p>因此，<strong>举债投资房地产的年轻人，不要太在意初期房贷的压力，</strong> 目前每个月3万余元房贷压力，固然是一项沉重的负担，但是未来的收入，会随着通货膨胀、工作年资及工作能力而提升，5至10年后，就会觉得房贷压力逐渐减轻。</p>
<p>一位美商银行的经理说：“在美国办理房屋贷款，最大的困扰是有些人最后还不了款，而在台湾办理房屋贷款，最大的困扰是大多数人都提前还款。”</p>
<p>每个月有适度的房贷压力，是有助于投资理财的。因为它具有强迫储蓄及节约开支的效果。如前所述，一个人若能在年轻时，加强开源节流，将省下来的钱投入于投资报酬率高的投资工具，如股票及房地产，则已为理财奠定基础，将来便能轻松理财致富。</p>
<p>因此，年轻人有足够的头期款时，且未来每个月支付本息也无虞时，就应该适度举债投资自住型房地产。只要不是过度举债购买，导致还不出本息，遇到银行“断头”，举债长期投资房地产是绝对有利的。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律十一</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005970/</link><pubDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005970/</guid><description>本文阐述了为什么不应进行短线股票操作，核心观点是长期持有才能获得股市收益。文章分析了短线操作的弊端，包括高交易成本、被市场大户和中间人赚取利润、以及人性弱点导致的投资失败。文章强调了投资股票的主要获利来源是公司盈余而非价差，并建议投资者采取“随便买、随时买、不要卖”的长期持有策略，才能真正从股市中获益。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十一 不要短线操作 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%9F%AD%E7%BA%BF%E6%93%8D%E4%BD%9C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%9F%AD%E7%BA%BF%E6%93%8D%E4%BD%9C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>投资活动的最大敌人，是人性的弱点，<br>
贪婪、恐惧与从众。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">低买高卖危机四伏 
    <div id="%E4%BD%8E%E4%B9%B0%E9%AB%98%E5%8D%96%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E4%BC%8F" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%8E%E4%B9%B0%E9%AB%98%E5%8D%96%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E4%BC%8F" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>股票价格短期涨涨跌跌，因而一般投资人直觉的想法，认为只要能做到“低买高卖”便可获利。不可否认，股票的价差的确非常吸引人，一个涨停板就是几千元，若买个十张，一个月的薪水就有着落了。但是当你受不了价差的诱惑，而加入短线买卖的游戏之后，不知不觉中，你已陷入一个毫无胜算的竞局，幸运的话，短期间还有赢钱的可能，但长期而言，必输无疑。</p>
<p><strong>股票获利不只赚取买卖价差</strong></p>
<p>一般股票投资人，多半存有错误观念，认为投资股票获利来源为买卖价差。但事实上，投资股票主要的获利来源在于分享公司获利之盈余，而不是赚取价格涨涨跌跌之间的差价。投资股票之所以能够获利，是因为你所投资的企业，其盈余最后将回馈给投资人；而投资人花费庞大的时间与精力，研究买进卖出点，勤于看盘，不断在市场中抢进杀出，这些努力对企业的盈余，可说是一点都没有帮助。</p>
<p>台湾地区股市加权指数由1967年初的100点，上涨到1996年8月底的6200点，约涨了62倍；若以1986年底为基期，当时加权指数约为700点，至1996年8月底的6200点，亦上涨超过8倍。台湾股市成长速度惊人，利益丰厚，投资人想必个个都成了富翁。但事实正好相反，台湾投资人因投资股票而赚钱者少之又少，因投资股票而赔钱者却比比皆是。根据林泉源教授1988年所做的调查，投资人实际报酬发生亏损者27%，而低于环境平均报酬者多达78%，另外根据私底下的调查，投资股市发生亏损的比例较调查为高。我们不禁要问：“投资股票丰厚的利润跑到哪里去了？”</p>
<p><strong>短线操作就是赌博</strong></p>
<p>短线操作股票即是投机，又是赌博，而投机、赌博共通的特点是：十赌九输。我们常见周围短线操作股票的投资人，大都是投机获利时意气风发，亏损时通常不见人影或噤若寒蝉，让人误以为短线操作真的有利可图，事实上，这些短线操作的人，通常是以亏损收场。</p>
<p>长期而言，股票的年平均报酬率高达15%以上，但先决的条件是，买进后就长期持有不卖。短线进出最大的问题在于每次交易都需付出交易成本。一般投资大众通常忽略了，总认为交易成本不高，应该影响不大；仍然只将重点放在“价差”。以台湾证券市场而言，每进出二次的交易成本，约为交易金额之0.6%，一次的交易成本看似不高，但累积下来却是相当惊人。试想若一年之中，交易的次数超过25次，也就是两个星期进出一次，则原来15%的报酬率，就几近于零，比存银行还不如。况且一般短线操作的投资人，一年进出的次数往往不只25次；若再加上其中几次的损失，则报酬率一定为负值。因此，只要是经常买进卖出，交易成本必然严重地侵蚀投资报酬率，而投资报酬率若变为负值，就和赌博无异。</p>
<p>因此，投资股票若无法克制自己，仍时有想短线进出赚取“价差”之冲动者，作者建议你最好不要投资股票，还是将钱存在银行吧！虽然无法成为富人，但总比将钱在股市中输光好。</p>
<p>1989年，台湾股市所有上市公司税后总盈余为1103亿元，同年证券交易税为1524亿元，证券交易手续费共762亿。这些数字意味着上市公司和盈余，还不够付证交税与手续费，投资人另外要付出1183亿元的交易成本。难怪大部分的人投资股票，都惨遭损失的命运。要改善这种情况其实很简单，只要记得，投资股票最好采取长期持有的态度，减少无谓的买进卖出。投资股市长期报酬率高，风险亦小，只要不进进出出，长期持有，就不必担心害怕，一二十年后就可以此致富，何乐而不为？</p>
<p><strong>短线操作为中间人创造财富</strong></p>
<p>欲投资致富，要能克服“上涨时的贪婪，下跌时的恐惧”。</p>
<p>美国40年代有一本书，名为《顾客的游艇在哪里？》(Where is the customer&rsquo;s yachts?)，书中叙述一位股票经纪人(营业员)带着他的大客户，到海边的码头观赏风景，他指着停泊在码头边的高级豪华游艇说：“这里有好几艘游艇，是我们公司经纪人所拥有的。”那位顾客便好奇地问道：“有没有哪一艘是属于你们客户的？”，这位营业员哑口无言，因为还真的没有一艘游艇是属于顾客的。(注：游艇是当时美国社会富人的身份代表)</p>
<p>证券公司的好客户似乎不太可能有钱。这则故事告诉我们，投资股市的利润虽然很大，但其中的大部分的利润都让中间人赚走了。而那些经常在证券市场频繁进出，并为证券公司创造丰厚利润的好顾客，极少能成为拥有游艇的有钱人。</p>
<p>美国美林证券公司，每年总有一二十位的经纪人年收入超过百万美元以上。但是他们真正的好客户，都不是非常有钱的人，因为有钱的富人通常忙着赚钱，不会闲到有时间经常在证券市场内买进卖出，自然也不会成为他们的好客户。唯有那些经常盯着股市短线进出的“闲人”，才是付出手续费的大主顾，也是证券公司的忠实顾客。</p>
<p>1990年，有一位学者写了一本有关投资证券的畅销书，大约赚了100万元，他喜出望外，因为对一位拿笔的人来说，这已经是个不得了的数字。而他在证券公司的朋友却笑他说：“你辛苦三年埋首苦写所赚的，只等于我们公司营业员一个月的薪水。”</p>
<blockquote>
<p>散户，你的名字是弱者</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">一场没有胜算的游戏 
    <div id="%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%83%9C%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%83%9C%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>基本上，股票市场的组成结构可区分为四部分，即中间人、大股东、大户及散户。所谓的中间人，包括证券商、政府及一些提供股市相关信息的厂商，如报章杂志、股市频道、电脑分析软件等，而不管交易的结果如何，中间人是稳赢的，且交易愈热络、愈频繁，中间人赚的愈多。大股东系指公司的经营者或拥有股权比重甚高者，他们拥有足够的资金、筹码及信息，因此在股市中，亦是稳赢的一群人。大户系指拥有较多资金的投资人，相对于散户而言，他们拥有资金的优势，所以胜算亦较散户高。</p>
<p><strong>中间人、大户才是赢家</strong></p>
<p>投资大众将资金投入股市，而经营者在获取资金后，转为实质投资，获利后将盈余与投资大众分享，这是金融市场成立之初衷。而根据上述分析，上市公司的盈余，已不够支付中间人，哪里还能分给一般投资大众。散户若仍想在股市中赚钱，势必击败上述另外三种角色。在短线操作的过程中，散户所面临的是稳赢的中间人、必胜的大股东及胜算较高的大户，在这种游戏方式中，散户根本是毫无胜算。</p>
<p>多数人在短线操作中失利，都将失败归因于自己学艺不精，或是运气不佳所致。事实上，只要冷静下来，分析一下竞局，便能发现自己是身处于一个“必败无疑”的游戏中，完全没有赢的可能。</p>
<p><strong>如何不战而胜</strong></p>
<p>如上述分析，身为一般个别投资人，也就是所谓的散户，在这场游戏中，面对稳赢的大股东、中间人及胜算较大的大户，你该如何是好？最简单的应对方法就是：“不要玩！”</p>
<p>股票上市公司平均而言，年年都获利，而且经营好的公司是愈赚愈多，因此，闲钱不投入股市，就无法享受上市公司长期的获利。作者所提出的“不要玩”策略，并非要你远离股市，而是希望你在投资之后，就不要去管它了，减少短线进出。</p>
<p>投资人若能做到一有闲置资金就分散投入股市，然后长期持有，便能享受企业长期经营获利之盈余及经济成长之利益。若能做到长期持有，不要和中间人、大股东及大户玩买进卖出的游戏，则整个股市投资情势，将为之巨变。只要投资人买进股票后就不动如山，则中间人、公司大股东、大户们将顿时失去优势，大股东即使拥有较多的资金，或掌握内线消息，不管他们将股价拉高或杀出，都无法引诱散户步入陷阱，则小额投资人的劣势也因而消失。公司大股东、大户以及“散户”已无所谓优势与劣势，大家站在共同的立足点上，共享股市长期上涨的利益。</p>
<p>如采散户运用“不动如山”的游戏策略，整个竞争情势必然为之改变，不但扭转了自己的劣势为优势，而且还将劣势转移到对手。其中受害最大的当然是中间人，游戏的劣势瞬间由散户转移到中间人的一方，若投资人不再进进出出，则交易券商收不到手续费、政府课不到交易税、投资人不再关心交易价格，提供价格信息的厂商生意也将大受影响。届时无人来喂他们饭吃，他们也只好改行当散户了。</p>
<p><strong>正确的股票投资观念，是共同获利而不是击败他人</strong>。真正聪明的投资策略应该是避免竞赛，孙子兵法有云：“不战而屈人之兵，善之善者也”，投资策略首要考虑的不是如何击败其他对手，而是应如何才能获取利润。</p>
<p>如何才能做到人人和皆胜的情况？只要每个投资人，皆能采取本书所提出的投资策略——“随便买、随时买、不要卖”。谨守这个简单的投资原则，便可以做到你赢我赢、人人皆赢的局面。</p>
<blockquote>
<p>期货市场使赌场失色。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">切勿参与期货及各保证金交易 
    <div id="%E5%88%87%E5%8B%BF%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E5%90%84%E4%BF%9D%E8%AF%81%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%87%E5%8B%BF%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E5%90%84%E4%BF%9D%E8%AF%81%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>1995年，只因一位交易员操作期货不当，亏损11亿美元，一家英国最老牌的银行——巴林银行，因而倒闭。事实上，这并不是个特例，自从所谓的衍生性金融商品，如期货及各种保证金交易(外汇、债券保证金交易等)，日益盛行之后，这类因操作不当而导致公司倒闭或个人破产的事件，便层出不穷。台湾地区亦有几家绩优上市公司，同样是因为操作期货或保证金交易失利，而濒临破产边缘。</p>
<p><strong>不是大赚就是大赔</strong></p>
<p>期货及保证金交易为什么那么可怕？其最大问题在于保证金交易制度，其制度本身隐含着较高的财务杠杆效果，短期内不是赚大钱就是赔大钱。再加上风险极高的情况下，交易必然较为频繁，一天之内就买进卖出一次，是相当正常的事。这些潜在的交易成本，相对于保证金而言，是非常高得。因此在频繁交易与高交易成本的严重侵蚀下，期货及保证金交易的报酬率变为负值，且是极大的负值。</p>
<p>美国证券市场流传一句话：“期货市场使赌场失色”。换言之，期货市场比赌场更具赌博的色彩。试问在付给中间人大量的交易成本后，投资人还能赚什么？作者曾深入研究各国投资史，自己亦亲身参与证券市场十余年，还从未听说过有哪位投资人，长期参与期货或保证金交易，最后还是赚钱的；反倒是我所听过，几乎所有参与期货或保证金交易的人，长期之后都是赔钱。</p>
<p>期货或保证金交易市场，其设立目的，是提供企业从事某些活动避险之场所，而一般投资人几乎没有避险之需要。而这些游戏，对一般投资人而言，就是因短线进出，而成为“比赌场更具赌博的色彩”的场所。作者衷心地奉劝读者，千千万万不要参与期货或保证金交易，若读者能因阅读过此书而远离这些活动，那么你已经值回书价了，而作者撰写本书之辛劳，也才有所代价。</p>
<p><strong>往往白忙一场</strong></p>
<p>理财成功最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难。上述的种种道理，相信投资人一听就能明了，问题是懂了并不代表能做得到。投资人进入变化多端的投资天地后，面对时涨时跌的情况，一者由于贪心，无法抵挡赚取短期价差之诱惑；二者由于恐惧，受不了价格短期间巨幅的上下波动。总之，会在不知不觉中，踏入短线买进卖出的陷阱。进进出出的过程，虽然紧张刺激，但是短线操作者，通常到最后才发现自己是白忙一场。整个金钱游戏背后之受益者，经常是居中的证券商或是炒作股票的大股东，一般投资人多半遭致损失。</p>
<p><strong>然而许多人投资股票的目的，似乎不在于致富，而是为了向周围的人证明，自己是多么聪明，知识多么丰富，预测能力多么高超</strong>。因此不断地花时间去分析、研究，过度重视行情及强调分析预测，导致无法冷静等待，急于追高杀低，意图赚取买卖之间的价差。然而就在这买卖之间，付出时间、精神与金钱，付出巨额的交易成本，同时也使大股东、大户有机可乘，炒作股票。如此一来，最终的结果一定是白忙一场，浪费时间及金钱，知识、智慧倒是增进了不少，但财富却没有增加。</p>
<p><strong>如果你想在变化快速、利益丰厚的投资世界中获胜，就必须培养自制力</strong>。投资致富的秘诀不在于知识或技术，亦不在于聪明或幸运，而在于自制力，你的投资胆识能使你的资产为你赚钱，你长期持有的耐力，能让复利作用带领你到另一个财富境界。当你经不起短线进出赚取价差之诱惑前，问问自己：“有哪一位富人，是利用短期不断买卖操作，长期之后赚大钱而致富的？”“又有哪一位在股市中致富的人，不是长期持有股票的？”</p>
<p><strong>一时风光换来负债累累</strong></p>
<p>在台湾地区股票史上，很难找出一位是经由短线操作而白手致富的例子。因短线操作而成名的人倒是不少，如雷伯龙等，虽然他纵横股市数年，最后还是负债累累，换得牢狱之灾。这种结果并非是台湾股市的特殊现象，美国股市亦不例外。作者曾深入研究美国股市大亨，历年来未曾见过哪一位著名投资大师，其操作手法是以短线进出为主，以短期操作而长期后赚到大钱的投资人，更是未曾听闻。</p>
<p>投资股票是个人致富的重要途径，股市也是工商业获取长期资金的重要来源，但若使用错误的态度与方法，不但个人无法因而致富，甚至反受其害。上市公司印股票换钞票，再将由资本市场所获得的资金，投入财富重分配的游戏之中，对个人、社会及国家，可说是祸害深远。</p>
<p>股票拥有者即为公司之股东，具有盈余分配权与剩余资产分配权等两项天赋的权利，因此企业所赚的利润最后会以股利的形式分配给股东，只要耐心等待，企业所赚的财富，最后终归于股票投资人所拥有。</p>
<p>因此，奉劝各位读者，千万不要玩短线买进卖出的游戏，因为翻遍古今中外的投资史中，没有一位著名的富人，是经由短线操作而致富。根据作者的观察，加入短线操作的投资人，绝大多数是赔钱，而且有不少人因而倾家荡产。</p>
<p><em>一、真正让你获利的，不是短线操作的技巧，而是长期持有的功夫。</em></p>
<p><em>二、短线进出者，在长期之后，必输无疑，没有例外。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律六</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005965/</link><pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005965/</guid><description>这篇文章探讨了如何解除投资被套牢的危机，强调分散投资和长期持有的重要性。文章以“不要把所有鸡蛋放在同一个篮子里”的谚语开篇，解释了分散投资的原理和方法，包括分散投资标的、投资时机和投资地区。同时，文章也探讨了分散投资的原则，指出投资标的数量不宜过多，并建议选择负相关较大的投资标的。此外，文章还介绍了两种分散投资时机的方法：有钱就投资和定期定额投资。最后，文章强调了长期持有的重要性，认为长期持有可以降低投资损失的可能性，并有助于提高报酬率。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律六  解除被套牢危机 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资、长期持有 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>许多投资人经常问我：“即使我相信股票、房地产具有高报酬率，长期会上涨，但是股价、房价时涨时跌，有的投资会赚大钱，有的投资则会赔大钱，我该投资什么？假如我投资股票的公司刚好破产，怎么办？”“我该何时投资呢？假如我刚好在价格最高点时投资，怎么办？”“我该在什么时候卖出？假如我在不该卖的时候卖出，怎么办？”上述所有投资人的疑问，正是投资理财所必须承担的风险。</p>
<p><strong>提高报酬、降低风险</strong></p>
<p>投资理财的八字诀就是：<strong>提高报酬，降低风险</strong>。提高报酬最简单的方法，就是将资产投资于高报酬的工具，如股票、房地产。但是高报酬的投资都具有高风险，例如股价、房价时涨时跌，有的投资会赚钱，有的投资会赔钱，因此投资者想获取高报酬，就必须承担其所伴随的风险。但是这些风险，毕竟是大多数投资人不喜欢的。正确的理财观念应是，不要因为有风险或你不喜欢这些风险而不投资，为了获取高报酬，即使投资具有上述的这些风险，仍应冒险投资，投资之后再设法降低风险，减低或消除风险的杀伤力。</p>
<p>因此，降低风险避免损失与提高报酬创造财富，对成功的理财而言，是同等重要，而风险管理的主要目标，就是设法在提高投资报酬的情况下，能降低损失的风险。</p>
<p>投资高报酬之标的，会面临三个主要的风险：</p>
<ol>
<li>选错投资标的。</li>
<li>选错投资时机。</li>
<li>选错卖出时机。</li>
</ol>
<p>那么如何降低这些风险呢？</p>
<p><em>一、降低选错投资标的之风险——分散投资标的。</em>
<em>二、降低选错投资时机之风险——分散投资时机。</em>
<em>三、降低选错卖出时机之风险——长期持有。</em></p>
<p><strong>降低选错投资标的之风险——分散投资标的</strong></p>
<p>某一拥有私人飞机的企业财团，有一次该集团的大老板和二老板，必须同时到国外参加国际性的会议，大会为了欢迎这两位重量级人物，举办了一场酒会。贵宾和媒体都引颈期盼，在欢呼声中只见到搭乘私人飞机的二老板先抵达，而大老板却仍在国际机场准备通关。原来他们两人分乘不同的飞机，就是为了降低风险。的确在国际航空公司空难频传下，若他们搭乘同一班飞机，又刚好发生意外，将对公司造成严重的影响。</p>
<p>三千年前，腓尼基人为了从事国际贸易，投资大笔资金建造船只，远渡重洋经商，若航行顺利，可因而赚取大笔财富；若船只遭遇飓风或台风的袭击而葬身海底，则所有的投资也跟着付诸流水。因此，当时从事越洋贸易的风险极大，有一小群人因贸易顺利而成巨富，亦有少数人因贸易不顺利而倾家荡产，但绝大多数的人，都因担心他们所投资的船只会有不测，而裹足不前，将摆在眼前的丰厚利润白白放弃。由于极少的人敢冒险，在船只供不应求的情况下，海上贸易的利润更加丰厚，使投资者获得庞大利益。</p>
<p>当时便有人想出一种投资方法，不但可以赚取贸易利润，而且不具有高度风险，那就是利用分散投资的方法。做法如下：将投资一艘船的资本分为十份，对于每条船只投资其十分之一，同时投资建造十艘船，如此便达到降低风险的效果。</p>
<p>但因为不管事前如何谨慎，其所投资的十艘船，平均约有三艘船，会因遭到暴风侵袭而沉没，但其余七艘船创造的利益，不但足以弥补三条沉船的损失，而且还有丰富的利润。分散投资可以在维持原有的投资报酬率之下，达到降低风险的功用。当然十艘船都遭到不测的可能性仍然存在，但可能性已是微乎其微，至少要比只投资一艘船的风险小上数万倍。</p>
<p>降低风险最有效且同时也是最被广泛采纳的方法，即为“分散投资”。所谓分散投资，简言之，就是增加投资的种类。马克·吐温曾经说过：“不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里，”将鸡蛋分散放在不同的篮子里，即使一个篮子打翻了，还可保有其余的蛋，如此做法的目的就是在降低风险。</p>
<p>我们所面对的投资环境，是无法预测且变化多端，幸运的话，短期内就可能获得高报酬，但也极有可能，所选的投资标的，买完后价格马上大跌。大多数人就是不愿承担这么大的风险，才将资金存在无风险的投资工具上，如银行存款或公债等。<strong>但正确的投资观应是，为了获得高报酬，而投资在“高风险、高预期报酬”的标的上，然后采取分散的原则来降低风险</strong>。</p>
<blockquote>
<p>投资十艘船
其中三艘沉没，
剩下的还能创造利益。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散风险原理 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散风险的方法，早在三千年前人类就已开始应用，而分散风险原理，是由1990年诺贝尔经济学奖得主马克维茨博士，在1950年所发表之“投资组合理论”中提出，分散就是增加投资的种类。例如购买股票时，不要只买一种股票，而是将投资金额分开，同时购买多种股票。投资资金够大时，不要只投资在单一的投资标的，除了股票外，房地产、黄金、艺术品等都应分散投资。</p>
<p><strong>增加投资种类抵消相对风险</strong></p>
<p>分散投资之所以具有降低风险的效果，就是借由各投资标的间，不具有完全齐涨齐跌的特性，即使是齐涨或齐跌，其幅度也不会相同。所以，当几种投资组成一个投资组合时，其组合的投资报酬是个别投资的加权平均，因此，几个高报酬的投资组合在一起，仍能够维持高报酬，但其组合的风险却因为个别投资间涨跌的作用，而相互抵消部分风险，因而能降低整个投资组合之不确定与不稳定的风险。随着投资组合中投资种类的增加，投资组合的风险也跟着下降。这就是为什么分散——增加投资种类，可以降低风险的道理。</p>
<p>因此投资人投资股票时，不要只买一种股票，而是要同时购买数种股票，适当的分散风险，应该投资10种以上的股票。对于资金不够又想达到分散效果的投资人，建议你最好投资共同基金，因为绝大多数的共同基金，都投资30种以上的股票，1万元投资共同基金，等于同时购买30种以上的股票，已具有足够的分散效果。</p>
<p><strong>分散投资的原则</strong></p>
<p><em>一、选择负相关较大的投资标的</em></p>
<p>组合中各投资标的齐涨齐跌的现象愈不明显，或是报酬率呈现相反走势的现象，则其分散风险的效果愈好。尽量选择价格走势与原有投资组合相反的投资标的。例如，黄金就是个分散风险的好标的。从过去黄金价格波动情况观之，它是个风险相当高的投资，但是黄金价格的走势和股价走势不具正相关，且通常当股价在下跌时，黄金价格有上涨的倾向。尤其遇上国际间重大事故，如战争、政争、通货膨胀时，导致股价大跌，黄金价格反而上涨，所以它是个分散风险的好标的。若将此原则延用于至股票投资，为了要达到较好的分散效果，最好选择不同产业的股票。</p>
<p><em>二、投资标的数量不宜太多</em></p>
<p>作者曾在一家证券公司当顾问，在贵宾室看到一位妇人，把资料散得满桌都是，两手不停地比划，手忙脚乱，仿佛是在指挥大军。我想她应该是大户级的人物，私底下问营业员，发现她的投资总额约为300万元，却买了30多种股票。当然她是为了分散风险，才投资那么多种股票，但是投资过多种类的股票，不但增加了管理上的成本，而且分散效果也递减。所以分散风险也不宜过度地分散，美国股神沃伦·巴菲特那么庞大的投资金额，也只不过投资10多种股票。</p>
<p>一般而言，组合种类增加，组合的风险会随之下降。然而，风险降低的效果是随着种类增加而递减。同时持有多种投资，如果仅是为了好玩，那倒还说得过去，但如果是为了降低风险，投资人则必须了解，分散效果会随着种类增加而递减的道理。例如持有30种股票和20种股票的风险几乎相差无几，<strong>当投资种类增加到某个程度时，风险下降的幅度已到达一个极限，此时不管如何增加投资种类，风险亦无法降低。</strong></p>
<p>不要只顾着分散风险，必须要衡量分散风险所产生的效果，能否涵盖管理所付出的成本。分散风险的目的在于降低风险，其方法是增加投资的种类，包括不同的投资工具及投资的标的。随着种类增加，风险固然下降，相对的管理成本却因而上升，因为要同时掌握多种资产的动向并非易事。</p>
<p>投资大师彼得·林奇(Peter Lynch)在其《击败华尔街》一书中曾指出：“投资股票就像生小孩一样，如果没有能力抚养，就别生太多。没有人规定你每次投资都得投资五种以上的股票。”</p>
<p><strong>分散投资的方法</strong></p>
<p>分散投资的方法，包括不同的投资工具、投资标的与投资地区，现说明如下：</p>
<p><strong>一、投资工具的分散：</strong> 将资金投资在不同的工具，比如股票、房地产、海外共同基金、艺术品与黄金等。</p>
<p><strong>二、投资标的的分散：</strong> 将资金投资在不同的标的，譬如投资股票不要只专注投资一种，应将资金分散到四五种股票以上。而且选择股票时，最好不要集中在少数几个产业，因为同一产业的股票较有齐涨齐跌的现象。而投资房地产，若资金足够，最好投资到不同的产品，如公寓、办公室、商店、套房等，且投资的地段亦应分散。</p>
<p><strong>三、投资地区的分散：</strong> 将资金分散投资在不同的国家或地区。譬如有些人担心将所有资产放在台湾，所面临的政治、战争及汇率变动的风险较高，因此，可以将部分资产移转投资于不同地区，以降低风险。</p>
<p><strong>集中投资要有充分把握</strong></p>
<p>有一点投资人必须了解，分散风险固然可以减少较坏的可能性发生，但最好的可能性也跟着消除了。换句话说，充分地分散风险后，就不太可能会遇上最坏的情况，但也不可能遇上最好的情况，而最有可能发生的情形，就是不会太好，也不至于太坏，非常接近平均数。</p>
<p>因此，有人主张：“应将所有的鸡蛋，放在同一个篮子里，然后好好地守住它。”不可否认，大多数较成功的人，都是采取集中原则，因为很少人既是股票投资专家，又是房地产投资专家。读者要采取分散原则或集中原则以及分散的程度如何，皆视自己决定。而作者建议，若你对某项投资已相当得心应手，或许可采取集中原则，毕竟隔行如隔山，且报酬率也可能会较高。例如蔡万霖是房地产的投资专家，他就不会分散太多力量，去投资他不是很在行的股票，如果他过去亦采取分散原则，股票、房地产……样样都投资，他肯定没有今天的巨额财富。</p>
<p>倘若你对大部分的投资都没有把握，作者的建议是采取分散投资，虽然不可能大好，但也不至于会大坏，分散投资的报酬率非常接近平均报酬率。只要你投资的标的，长期而言会上涨，如股票、房地产，那么获得其平均报酬，便足以致富。</p>
<blockquote>
<p>降低选错投资时机，
投资人可采分散投资时间的法则。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资时机 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散原则不但对降低选择投资标的风险有效，对降低选择投资时机的风险亦有效。为了降低选错投资时机，投资人可以采取分散投资时间的法则，亦即将资金分散在不同的时间投入。譬如你获得一大笔可供投资的资金，那么不要全额在同一时间点投入，而是分成数份，在不同的时点分别投入。</p>
<p><strong>选取投资时机不二法门</strong></p>
<p>作者提供两种投资方式，可以达到分散投资时机之目的。<strong>第一种方式是有钱就投资</strong>。作者有位朋友，只要他的银行存款达到15万，他便提出10万元购买股票，总是将银行存款控制在5万元以下，而且他每次买的股票都不同，如此一来，不但达到分散投资标的风险，同时也达到分散投资时机的风险。</p>
<p><strong>另一种方式是定期定额投资，也就是定期定额投资共同基金</strong>。意指投资人以固定金额，在每期固定时间（如每月一日、每季末、或每年的某月某日），以当时基金单位净值购买共同基金。其方式为在每个月指定的日期，自动从指定的银行账户扣除一定的金额（3000元~5000元），将其投入投资人事先指定之共同基金。由于采取每期定时定额的投资方式，投资人每期投资的金额虽然是固定，但因基金净值随时变化，每期能买到的基金单位数会因而不同，如此一来，在股价高的时候自然会购买较少，而在股价低的时候自然会购买较多，长期投资下来，不但投资报酬率相当可观，且具有降低价格变动风险之效果。</p>
<p><strong>降低选错卖出时机之风险——长期持有</strong></p>
<blockquote>
<p>长期持有可以降低发生损失的可能性。
选择长期投资方式，而不是被套牢后再长期投资。</p>
</blockquote>
<p>十几年前，作者在美林证券接受教育训练时，一位证券分析的讲师说：“根据统计，股市有55%的日子是上涨的，有45%的日子是下跌的，糟糕的是，我们不知道哪几天会上涨。”而台湾股市涨跌的比例亦接近于55:45。</p>
<p>因此，若你和所有的专家一样，不知道明天股市会涨还是会跌，那么最聪明的方法，是猜测明天会涨，因为猜的次数愈多，答对的机率愈高。既然你每天都猜股市会上涨，那么最佳的投资策略就是：<strong>有钱就买，买了以后就不要卖。</strong> 这种方法看起来很笨，其实是最好的投资理财方法。所谓的暴发户、田侨仔，不就都是利用这种方法致富的。</p>
<p>股票、房地产具有高报酬、高风险的特性，由于具有风险，短期内价格涨涨跌跌，但其报酬率高，长期具有上涨的趋势。因此，持有时间愈长，投资发生赔钱的可能性就愈低，因此持有时间愈长风险愈低。作者曾做过的一项实证研究显示，过去投资台湾股市，以持有一个完全分散风险的投资组合而言，持有的时间不同，其上涨与下跌的机率亦随之改变，请参阅下表：</p>
<p><em>投资股票持有时间与上涨机率之关系</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>持有时间</th>
          <th>上涨机率%</th>
          <th>下跌机率%</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>1天</td>
          <td>55</td>
          <td>45</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1月</td>
          <td>60</td>
          <td>40</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1年</td>
          <td>66</td>
          <td>34</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>5年</td>
          <td>99</td>
          <td>1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>10年</td>
          <td>100</td>
          <td>0</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表可看出，虽然短期股票价格涨涨跌跌，但持有时间愈长，发生损失的机率就随之下降。持有1天下跌的可能性是45%，持有1个月下跌的可能性降为40%，持有1年下跌的可能性降为34%，持有5年下跌的可能性则降至1%，已几乎不可能赔钱，若持有长达10年以上，则完全没有发生损失的可能性。长期持有不但有降低投资发生损失之可能性，且长期持有亦是提高报酬率的重要利器。</p>
<p>我们如何能以小资本投资而致富呢？最重要的是凭借着复利的力量，而要让复利发挥力量，除了必须具备高报酬之外，另一个关键是时间。人能够将资金投资于股票、房地产等高报酬的工具，并长期持有，使复利发挥超乎想象的惊人力量，使我们的财富加速成长，持有时间愈长（数十年），愈能显现高报酬率的特性，投资损失风险亦随之急速降低。</p>
<p><strong>风险管理的目的不是尝试完全消除风险，而是承认风险的存在且无法消除，因而了解风险，分析风险，进而降低风险</strong>。所以，永远不要等到绝对安全的时刻，那是永远不可能出现的情况，只要是高期望报酬的投资，就一定有风险，且无论你如何做，都不可能排除所有风险。</p>
<p>分散风险能够降低个别投资之涨跌风险，而长期持有能够消弭短期投资之涨跌风险。因此，投资股票、房地产，必须能承担短期或个别投资之涨跌，只要能做到分散风险及长期持有，将短期与个别投资风险消除，降低整体投资的风险，长期而言，必能享受股票、房地产之高报酬率所带来丰富的利润。</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>