<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>通货膨胀 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80/</link><description>Recent content in 通货膨胀 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律十二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</guid><description>这篇文章探讨了房地产投资的优势，解释了为什么房地产能够获得高回报，并分析了多位富豪的房地产投资策略，包括李兆基、蔡万霖和郑周敏。文章强调了地段的重要性，提出了“有土斯有财”的理念，并建议读者考虑举债投资房地产，但要避免在房价大涨期间盲目跟风。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十二 有土斯有财 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>土地具有的特质为稀缺性</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产何以具有高报酬 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产价格长期具有上涨趋势。台湾地区许多研究机构的研究显示，台湾房地产的年平均投资报酬率约在22%至25%以上，是所有投资工具中最高的一种。根据报道，台北松山、信义等地区，房价在10年之中，涨幅高达9倍之多，换算成每年平均报酬率，约为23%。</p>
<p><strong>地价高升，其来有自</strong></p>
<p>长期而言，房地产之所以会上涨且具有高报酬率，主要的原因有三：</p>
<p><strong>第一个原因是土地供给有限。</strong> 土地所具有的特性为稀缺性，且台湾是属于海岛型地区，土地资源有限，在土地不断开发的情况下，台湾地区的可建地日益稀少，况且土地无法由岛外输入，供给可以说是“不增反减”，而且会越来越严重，故房地产价格必定逐年提高。</p>
<p><strong>第二个原因是需求不断增加。</strong> 一般而言，房地产可以分为工商与住宅等两项用途。以企业使用之房地产（如店面、厂房）而言，此类房地产可视为一种生产资料。当企业获利能力增加，企业则愿意付出更高的房租，该房地产的价格就会上涨，且随着成长，企业经营所需的面积亦逐年提高。</p>
<p>就个人、家庭使用的房地产而言，随着经济增长，居民所得提高，其对居住面积与居住品质的需求亦随之增加。在过去的家庭，一家七、八口，甚至十口以上，挤在二三十坪的房屋内就已心满意足，而现今随着所得增加，一家平均四口，要住在四五十坪以上的房屋才能满足。</p>
<p>1996年5月公布的一份调查报告显示，台湾地区人民的房屋自有率高达八成，但多为住商混合，普遍居住品质不佳，尤其都会区的自有车位比例偏低。尽管家庭规模逐年缩减，房价居高不下，但民众的居住面积反而扩增，1995年每户平均居住面积为33.2坪，较1990年增加6.2坪。未来迈入信息化社会，在家办公、在家购物、在家进行存提款转账等活动会日益增加，届时对居家品质的要求必定更高。也许10年后，没有100坪的房子，已不敷所需。</p>
<p><strong>第三个原因是通货膨胀。</strong> 房地产不但能满足居住的需求，并兼具保值及增值效益，更重要的是，它是对抗通货膨胀的良好工具。通货膨胀会促使实质资产（如房地产）的价格不断上升，使非实质资产（如现金）不断贬值。房地产之所以会随着通货膨胀而上升，原因很简单，系因其成本不断上升，如土地购买成本、建材成本及人工成本等，成本势必反映在商品上，且在需求不减的情况下，房地产价格势必不断上涨。</p>
<p>由此观之，一个国家之企业获利水平增加越快（经济增长率越高），国民所得增加越快，长期而言，房地产的租金与价格必然上涨越快。短期房地产的价格不一定能同步上扬，但长期而言，其价格自然会反应需求，平均投资报酬率也必然相当可观。</p>
<p><strong>房地产未来还能维持高报酬率吗？</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问：“在过去房地产的确造就了不少有钱人，但是未来房地产还会继续上涨吗？况且过去房地产每年平均的投资报酬率之所以会有20%以上，主要是因为台湾地区经济处于快速增长的阶段，未来台湾房地产能否维持高成长率？”</p>
<p>台湾地区目前的经济状况，已从过去的快速增长期，迈入较稳定的增长阶段，年平均经济增长率由10余年前的9%，下降至近几年6%左右。虽然经济增长和过去比较，已明显趋缓，但相较于世界一百多个国家和地区的经济增长情况，台湾地区仍高居前10名内，换言之，台湾仍是高经济增长的地区，这对房地产投资是相当有利的。</p>
<p>况且由于人口持续增长，目前每平方公里有534人，高居世界第二位，因此土地相形显得珍贵。而普通民众的储蓄率极高，游资去处甚窄，房地产及股票是多数人的投资渠道，但由于股票价格波动大，因此多数人仅将资金投资房地产。且一般人的观念，总认为应留给下一代一片土地或一间房子，才能使子女有立足之地。因此在供给有限，且需求仍不断增加的情况下，房地产应仍可维持在15%—20%的报酬率。况且当局亦逐渐放宽外资投入台湾的房地产，导致需求再增加，势必会使房地产市场有更佳的表现。</p>
<p>过去台湾地区曾经历多次经济增长与衰退期，房价也经过几次快速上涨与长期盘整期，当时许多投资人，同样曾经质疑台湾的房价会再继续不断上涨吗？尤其岛内及海峡两岸关系发生动荡时，不少人认为台湾的房地产将一蹶不振，于是纷纷抛售房屋，如今这些人后悔莫及。<strong>事实证明，只要需求持续增长，当需求大于供给时，价格必涨，这是不容质疑的经济法则，房价“涨久必盘、盘久必涨”的价格循环，同样也会持续出现。</strong></p>
<p>总括而言，不论是过去、现在或未来，房地产是个人、家庭或企业的一项不可或缺的投资工具。</p>
<blockquote>
<p>房地产投资的三大秘诀：
一、地段，二、地段，三、地段。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">香港首富李兆基房地产的投资策略 
    <div id="%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>香港地产大王李兆基，是1996年美国《福布斯》杂志排定的全球华人首富，他以127亿美元的财富，摘下全球第四大富豪的头衔，领先了全球第五大富豪的台湾首富蔡万霖，和全球第六大富豪——过去稳坐香港首富多年的长江实业主席李嘉诚。</p>
<p>对台湾人而言，李兆基是个知名度不高的富豪。现年68岁的李兆基是香港恒基集团和香港中华煤气公司的主席，他的财富主要来源为恒基地产，是1996年香港所有上市公司中，市值第二大的公司，总市值达3500多亿新台币。</p>
<p><strong>低价收购重建旧楼</strong></p>
<p>李兆基自1948年从广州移居香港后，即开始从事房地产的销售，专门收购小块的土地重建后卖出，以当时非常新颖的销售手法——“分层出售，十年分期付款”，销售非常成功，名噪一时。1976年成立恒基地产，进行房地产开发，重建旧楼，发展中小型住宅。1988年公司规模不断扩大，兆基则专门从事房地产投资。</p>
<p>李兆基的独门绝活，就是游说位于闹区的旧大楼屋主出售房子，以低价取得旧大楼，然后拆除重建。另外，恒基拥有的庞大土地，有些是早期向农民游说购得的田地，或是在美国、加拿大等地的中文报纸刊登广告，说服旅居海外的华侨卖出在香港的房地产。</p>
<p>他认为房地产投资最佳策略，就是选择正确的地点，以闹区人口密集、交通便利的地段，不管是分层出售，或自用收租，都会有很好的投资报酬率。他说选择投资地点，一定要有一元变三元的能耐。</p>
<p><strong>有土斯有财</strong></p>
<p>作者经过多年的研究发现，现今家财万贯的人，主要源自于三个原因：其一为生而富有，其二是靠创业致富，其三是靠投资理财致富。<strong>而投资理财致富者，经深入分析，十之八九是靠房地产致富。</strong></p>
<p>的确，大多数的富豪都是以房地产致富。1996年全球前十大富豪中，有一半都是以土地致富，其中包括了香港李兆基、李嘉诚、台湾的蔡万霖、全球第七名的日本首富西武铁道集团负责人堤义明和全球第十名的郑周敏。</p>
<p>根据《福布斯》1996年富豪龙虎榜的分析，从事房地产的富豪共有179名，控制的财富约有2572亿美元，占上榜富豪总财富的64%。可见“有土斯有财”是千古不变的定律。这种现象在土地面积少，增值空间大的台湾、香港和日本最为明显。香港前三大富豪李兆基、李嘉诚和新鸿基集团的主席郭炳湘，全是以房地产致富。而台湾也不例外，除了首富蔡万霖之外，著名的三重帮林荣三、林堉璘和林谢罕见等巨富，也都是以房地产创造财富。台湾、香港大部分的上市公司，也都与房地产有关，即使核心事业不是房地产业，但都拥有房地产的转投资事业，例如裕隆汽车、新光人寿、富邦保险、台湾中国信托和元大证券等公司，其房地产的收益都不小。</p>
<p>名列台湾前十大富豪的富邦集团总裁蔡万才，虽然核心事业为富邦产物保险公司，但其积累财富的主要工具之一，仍是股票和房地产。蔡万才在台北的许多闹区都拥有土地，例如南阳街补习班附近的大片土地，现在正在兴建大楼，以及位于仁爱路新启用的富邦金融大楼，是蔡万才于1986年以10亿多元购得，共有1200坪，现在市价已值40亿元。至于在民生东路的富邦银行，500坪土地，1996年购买时一坪40万元，现在已增长了一倍。“房地产赚钱的速度会比较快”，富邦集团总裁蔡万才表示，他一有时间、有钱，就会看土地、买土地。</p>
<p>由上述事实证明，一般人若想由投资理财致富，资产组合中就不能没有房地产，甚至应以房地产为主。理财成败与否往往取决于你是否拥有房地产。因此，读者若已有足够的资金，应以购买自住型房地产为优先，若资金不够则应考虑举债投资，以财务杠杆达到置产的目的，且可因而提高投资报酬率。再次提醒读者，“有土斯有财”，古今中外绝大多数以理财致富者，都因为拥有房地产。</p>
<p>从许多层面来分析，房地产的投资较股票为佳。投资股票固然也不错，但因其价格涨跌幅度较大，且上市、上柜股票在交易所集中交易，价格透明，每天涨涨跌跌，令人心惊胆战，使投资者常有不舒</p>
<p>服之感觉，尤其是买进后就立即下跌。且持有期间必须忍受大涨大跌所带来的震撼，涨的时候觉得很快乐，下跌时又觉得很痛苦，偏偏股票价格必然有涨有跌。</p>
<p>有些人甚至涨也痛苦、跌也痛苦，跌的时候埋怨自己当时为什么要投资，而不在较低的价格再买；涨的时候则埋怨自己当时为什么不买多一点。总之，整个人的情绪，会随着股价的波动而起伏不定。相对的，投资房地产就没有以上的烦恼，房地产价格即使天天都有涨跌，每天回家翻报纸，也无法得知今天涨多少或跌多少。如此较容易做到“买入——长期持有”，享受经济增长的利益。</p>
<blockquote>
<p>凡是碰到山或接近尽头的土地，
未来价格一定会涨。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">蔡万霖房地产致富秘诀 
    <div id="%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾国泰人寿名誉董事长蔡万霖，以1800亿元的财富，名列台湾首富及全球前十大巨富。外貌平凡，也没有过人学识的蔡万霖，为什么能建立起富甲天下的王国，创造出不平凡的人生？他的财富是从哪里来？众所周知，是他拥有一间会下“金鸡蛋”的公</p>
<p>司——国泰人寿公司，是台湾地区市值最大的上市公司。由于国泰人寿的可用资金高达5000多亿元，可从事不动产、有价证券、放款的投资，使得国泰人寿的资产增长迅速，也使得蔡万霖的财富像滚雪球般地不断膨胀。</p>
<p><strong>有钱买地，只租不卖</strong></p>
<p>蔡万霖掌握财富的秘诀是人人都懂的投资工具：股票和房地产。他把旗下两家创造财富的国泰人寿和国泰建设近五成的股票都锁在保险柜中，让它自然增值。股票在蔡万霖的手中摇身一变成为“不动产”，那么真正的不动产（房地产），在蔡万霖的手中又如何变成金矿？</p>
<p>过去蔡万霖一有钱就投资于不动产，而且只租不卖。现年70余岁的蔡万霖，虽然已呈半退休状态，但是仍然持续地看土地和买土地，因为那是他一生的最爱。根据蔡万霖的三子，现任第一信托董事长蔡镇宇叙述，他说：“我们大部分都是选择三角窗的土地，因为那里可盖的面积较大，而且热闹。在1961年，我们就搬到仁爱路四段，以往那里都是靶场或兵工厂，也没有复旦桥，那时候从西门町看过来，东区就是尽头。”</p>
<p>“过去在台湾，凡是碰到山或接近尽头的土地，未来价格一定会上涨。果然近几年，已越山开发汐止及南港，因此过去我们所买的郊区的土地，现在都变成了精华区。长年来我们购买土地的策略一直不变，现在目标则转移至汐止和土城，买下郊区大片的土地慢慢开发。”</p>
<p>对于蔡万霖的不动产出租哲学，他补充说明：“房地产叫做不动产，就是叫你不要动，短期就卖，顶多只赚一成或两成，长持不卖，几十年后就变成N倍。<strong>所以房地产的最高境界是出租，而不是买卖。</strong>”曾在日本留学的蔡镇宇，也以日本百年老店为例，他发现拥有百年历史的三菱地所和三井不动产的经营诀窍，在于拥有不动产，然后不要卖，其65%以上的营业收入，系来自于租赁收入。</p>
<p>由于蔡万霖过去所买下的土地，购入成本极低，购买的土地则交由国泰建设开发，再卖给国泰人寿承租出去，使得国泰人寿成为拥有稳定的租金收入和土地增值的传家宝。国泰人寿每年买卖不动产投资均在百亿元以上，由于每年不断买进，极少卖出，买的比卖的多，目前在台湾各地拥有的大楼超过180栋。总而言之，全球排名第五之富翁蔡万霖，致富的秘诀即持有不动产，然后真正做到不动，即长期持有不卖。</p>
<p><strong>房地产投资策略与股票大同小异</strong></p>
<p>基本上，上述在股票投资所提之策略，也皆适用于房地产投资。就投资角度而言，“随便买、随时买、不要卖”也是房地产投资的最佳策略。</p>
<p>“随便买”所强调的仍是不要以为选择投资标的有多么难，非得懂得预测及高深的分析技巧，才能选到好的投资标的，其实只要做到分散风险。个别的投资标的影响并不大，选择投资标的，并不如想象的那么难，随便买就可以了。但是因为房地产的投资金额较大，较不容易做到分散风险，且购买房地产目的，若涉及较多层面的考虑，“随便买”的使用范围则较小。</p>
<p>“随时买”是指有钱就投资房地产，不必想等到最好的时机再投资，因为永远无法事前知道最好的投资时机。房地产的投资金额较大，对一般人而言，“随时买”似乎是天方夜谭，一辈子能买一栋房子，就已经很不错了。的确，房地产不像股票，投资金额小可随时买，其实读者也不必妄自菲薄，平时一有小钱就投资股票，等存够一笔钱之后，以适当的方式举债投资，只要遵守本书的投资原则，这辈子买个三、四栋房子，应该不成问题。</p>
<p>“不要卖”这个策略，就股票而言，是很难做到的，但就房地产而言，是比较容易做到的，原因是价格看不见，较不会受到价格的干扰。许多所谓的“田桥仔”，就是遵守这个原则而致富。房地产又名不动产，拥有房地产若能做到“手中有房地产、心中无房价”，购买后长期持有，自然能坐享高报酬率的成长结果。况且房地产的交易成本还比股票高，除税负外，如土地增值税、交易所得税及契税等，若委托他人代办交易事项，必须给付房屋中介手续费、代书代办费等，整体交易成本相当高。</p>
<p>就房地产投资而言，价值策略、成长策略及反向策略，仍是比“随便买、随时买、不要卖”更佳的策略。遵循价值策略，当房地产的价值大于价格时买进，如上述所言，价值是不易衡量的，房地产的价值较无法计算，凭主观意识判断，不过还是有市场行情可循。举例而言，若房地产价格向下调整一定的幅度，多半价值已大于其价格，是买进的好时机。</p>
<p><strong>圈选地段眼光要准</strong></p>
<p>反向策略应用于房地产投资，就是应该去挑选别人现在没有注意到且未来具成长潜力的地</p>
<p>方，将来若发展起来，由于你买时价格很低，通常有意想不到的利润。除此之外，若大家都在抢购房地产时，千万不要买，因为此时价格可能已太高；反之，若大家都认为房地产还会再跌，且市场交易不热络，此时可能是最佳的投资时机。</p>
<p>成长策略对于房地产投资而言，应该是三项策略中最重要且最容易做到的。房地产投资有三个秘诀，第一个秘诀是地段，第二个也是地段，第三个还是地段。<strong>而这里所谓的地段，必须考虑该地点未来的成长性，千万不要选最便宜的，或是挑目前最好的地段，而是应该选择未来具发展性的地段。</strong></p>
<p>既然地段是重要的关键，要如何选择好的地段呢？这需要运用一点想象力。一般房地产的发展，好比一颗石头投进一个平静的湖面，水波以圆圈的形态向外扩展。最初发展的重心，注意的焦点在于市中心，但是紧邻中心的新生地就成了发展最快、最具升值潜力的投资标的。运用成长策略者，就可以将原本在市中心拥有之土地或房地产以高价出售，转投资外围地区较便宜的地区，享受未来数倍的增值利益。以台北地区而言，20年前最好的投资地点是西门町，现在最好的地点是台北东区，未来发展重点应该是在郊区，例如汐止、土城等地区。想购买房地产的人，应该快点去爬山，爬到山顶，向四面八方眺望，看哪些地方还有土地可以盖楼，未来可能往哪个方向发展。</p>
<p><strong>即时买入、长期持有，才是上上策</strong></p>
<p>房地产是个循环性产业，其价格变动的特性，似乎也有脉络可寻。短期房价同其他投资工具相类，必定是涨涨跌跌，但长期而言，房价必定是上涨的，房价的变动特性是涨久必盘，盘久必涨。同时房地产也符合投资市场中的一大特性，即价格上涨越快，需求将随之快速上升。</p>
<p>过去台湾房地产的价格变动，大约3至9年为一循环，平均是7年一循环。房价上涨特性之一，是在每个循环的初期，通常会大涨2至4倍，然后盘整多年。有些人总希望，在房价的起涨点再买，但天下之大，专家之多，却没有一个人知道，每一波房价确实的起涨点是什么时候。通常当你知道房价已开始上涨，这时房价必然已上涨一大段，待你很笃定地</p>
<p>下订单时，届时的价格已比现在高出一两倍。既然没有人知道何时会起涨，最聪明也是最佳的方法是即时采取行动，购买房地产，然后长期持有，获利必定极为丰厚。</p>
<p>一般而言，房价上涨初期会有几项征兆：股价先行上涨、政府政策利多及央行引导利率下降，宽松银根。“春江水暖鸭先知”，股价是经济活动的最佳预测指标。过去当股价上涨，导致游资增加，逐渐形成房地产随之水涨船高。</p>
<p>房地产为“火车头”工业，欲先振兴一方经济，必定先振兴房价。当政府为了振兴经济，而大量释放资金，引导利率下降时，常是房地产、股票最好的投资时机。</p>
<blockquote>
<p>土地投资的两大秘诀就是“要等”、“要忍”，
合适的开发时机，往往等上二十年。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">郑周敏的地产投资术 
    <div id="%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>名列菲律宾第一大富豪的郑周敏，最近因为菲律宾房地产的狂涨，而使他的财富暴增。1996年，美国《福布斯》杂志估计他的资产约为70亿美元，名列全球第十大富豪。他的致富秘诀就是股票和房地产，而他的投资策略就是采取反向操作，在大家最没信心，时机最坏的时候，以最低的价格买下最好的标的，并且长期持有。</p>
<p>郑周敏的土地遍布于台湾、菲律宾、大陆和美国休斯顿，其中在台湾拥有32笔土地，总面积达41万坪，在菲律宾有362笔土地，面积超过两万公顷，现正兴建摩天大楼。而另一项庞大的计划，就是在菲律宾北方标下了10万公顷的富加岛，打算在这个比香港大上三分之一的岛屿上，建设一个拥有码头、机场、旅馆等设施的自由港。</p>
<p><strong>等与忍赢得百倍回报</strong></p>
<p>对房地产投资非常敏锐的郑周敏，20年前在菲律宾，以一坪台币两角的价格买下大片土地，现在已经涨到一坪600多元了。这就是他所说的“忍”字哲学，忍耐20年，使房地产增值两三千倍。郑周敏说：“从事房地产投资开发有四种人，第一种人是土地投资者；第二种人是土地开发者；第三种人是从事建设；第四种人是从事营造。”</p>
<p>“土地投资时间较长，故土地投资者的利润，相对比较大，而后三者投资时间不长，利润也比较小，甚至只能赚取少数的土地加工钱。土地投资开始需要一笔资金，同时对于地点的选择要有独到的眼光，如果介入的时间对，就可以买到便宜的地。”</p>
<p>“未来买新地与付旧地的利息，只要卖一小块旧地出售就足以支应，以我亚世集团目前出售一块现有土地，就相当于全部土地的取得成本。所以只要懂得等与忍，未来的投资利益是投资成本的千百倍以上。”</p>
<p>20世纪70年代初，郑周敏以极便宜的价格购得南京东路环亚饭店地段的现址。当初在大家变卖不动产，准备移民时，郑周敏即毫不犹豫地买下这块杂草丛生，无人问津的土地，成为日后在台湾发展的大本营。</p>
<p>郑周敏一向擅长于掌握最坏的时机就是最赚钱的时候，在海峡两岸关系危机造成房地产和股票暴跌的时候，他则悄悄地大力收购股票，他说：“这时候许多股票价格都相当低，有些股票每年都有20%以上的股利可拿，比银行利息还高，全世界很少有这种股票，如果长期投资，光领股利都划得来，只要选对股票，长期投资，一定赚大钱。”</p>
<p><strong>房地产投资之品牌观</strong></p>
<p>一般人第一次投资房地产，多以自用住宅为购买目的，且多数都会购买预售屋。投资自用住宅房地产的秘诀有三：就是地点、地点及地点。</p>
<p>选择自用住宅应首重环境，“孟母三迁”的故事，相信大家都耳熟能详，居住周围的环境、治安及邻居的素质等，都会影响生活品质及子女的成长，另外也需考虑交通建设、生活功能等因素。若是购买预售屋，则应注重“品牌”，投资预售屋风险大，建设公司的信誉及财务状况等，是投资者应首要考虑的因素，其次再考虑实用性及成长性。</p>
<p>过去平均国民所得不高，人们购买汽车时，通常只要能够开得动，价格便宜、外形还可以，就已心满意足。但随着需求不断增加，且经济能力提高，对于汽车的细部设计逐渐重视，于是在购买汽车时，开始注重汽车的品牌与品质。一般而言，汽车在使用一段时间后，就需要保养维修，若随便找一家保养厂，通常会遭遇一些问题，如保养人员对车况不熟，零件无法供应等问题，于是在选购汽车时，开始注意该品牌厂商是否提供售后服务。</p>
<p>同样地，过去人们在购买房地产时，通常买一间能住，价格便宜，居住环境大体可以。但随着经济成长、国民所得提高，民众对居住品质也日益讲究，“品牌”的观念也日益受到消费者的重视。根据台湾消费者文教基金会的统计，房地产的诉讼案件高居第一位，且处理结果，多半是无疾而终。</p>
<p>台湾地区的建筑公司，有许多是所谓的“一案公司”，即完成一个</p>
<p>个案后，公司就宣告结束。因此，投资者在购买后，若发生任何问题（如产权不清、建材不良、面积不符等），通常是求诉无门。况且房屋这种产品，内部结构初期看不出问题，一定是一段时间后，才会慢慢发现问题，如下雨就漏水、墙壁龟裂、水管不通等问题，届时没有人能为此负责，因此品牌的观念非常重要。</p>
<p>房地产投资，是人生中的重大投资，若是自用住宅，住得舒不舒服非常重要。就算是为投资而购买，将来要转手时，拥有“品质保证”的房屋，绝对是比较容易脱手，且通常会有相当不错的报酬率。</p>
<p>一项投资房地产也须考量的因素就是售后服务。一般的建设公司，交屋后便不再理会购屋者，管理委员会也由屋主自己组成，但由于不具公信力，且力量极为有限，许多问题都无法解决，导致住户怨声载道。</p>
<p>目前岛内已有许多较著名的建设公司，开始注重社区经营及各项住户售后服务，如作者目前所服务的建设公司——台中三采建设，其社区管理即交由其关联企业，专责管理社区，将软件与硬件结合，提供住户一个安全舒适的生活居家空间。除此之外，目前三采建设也提供社区警卫、房屋修缮、代客缴交水电煤气费、钟点工等服务。</p>
<p>因此，未来投资房地产，除了考虑地区增值性、环境好坏外，更应该注意建设公司之品牌、品质与售后服务。总之，选择公司信誉佳、品质有保证及售后服务、管理好的建设公司，是未来投资房地产的重点之一。</p>
<blockquote>
<p>只要不在房价大涨期抢购，
举债投资的风险其实很小。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产适宜举债投资 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产投资金额庞大，常使许多投资人望而却步，再加上房价上涨的速度，往往高于薪资的调幅，使不少人终生成为无壳蜗牛，然而这也是造成国人贫富差距扩大的主因。事实上，投资房地产，只要不是在房价大涨期间，随着众人一窝蜂抢进，它的投资风险其实很小。况且房地产为实质资产，抵押贷款极为容易，再加上其长期投资报酬率高，价格波动看不见，是非常适合的举债投资工具。</p>
<p><strong>发挥化整为零的功效</strong></p>
<p>一般房屋贷款通常长达20年，举债投资有化整为零的效果，每个月所需缴交的房贷金额，就是将购买房地产的总价，加上未来所需支付的利息，平均分摊到20年。举例而言，购买一间500万元的房屋，若能向银行贷款七成，你只要准备150万元的头期款，其余的350万元则向银行贷款，假设贷款利率为9%，贷款期限20年，则未来每个月必须负担本息31490元。</p>
<p>因此，假如你已有150万的存款，且未来每月能负担31490元，但目前仍是无壳蜗牛族，应即刻行动购置房地产。况且政府为达成“住者有其屋”的理想，经常拨出大笔资金，提供优惠利率于首次购屋者。因此目前仍然没有房子的人，可以善加利用，如此也才能达到人人会理财，家家能安居乐业的境界。</p>
<p>有不少人认为，在台湾租房子会比买房子划算，因为以一间500万的房子而言，每个月租金可能只要2万元，而买房子，如前所举的例子，不但要先付150万元，且未来每个月还要负担3万余元的本息。买屋或租屋争议的主要根源，通常是发生在房地产市场低迷期，即价格下降或长期盘整。其实这种说法是不正确的，因为持此观点的人，忽略了房地产价格，长期而言是上涨的。若房地产价格永远不会涨，的确租房子要比买房子好，然而事实并非如此，房价长期的确会上涨，那么自用性的房地产，买必然比租划算。</p>
<p>不仅仅是台湾地区，我想在世界各地，一般而言，租金的报酬率都低于房地产的贷款利率。因此若以短期而言，租屋要比购屋好，但在经济持续增长的地区，长期房价必定上涨，且房地产的长期投资报酬率，通常高于房贷利率。所以购屋要比租屋好，而且举债购屋具有财务杠杆效果，使得房地产变成一项高报酬率的投资，事实证明许多人都因拥有房地产而致富。简言之，倘若买得起房屋，还是买会比租来得好。何况住在自己的房子里，也比较有安全感，而且这也是一项极佳的投资。</p>
<p><strong>还息压力尚算合理</strong></p>
<p>另外有些人不愿举债购屋的主要理由，是不愿承受将来每个月负担固定本息的心理压力。20余年前，100万元在台北可以买一间50坪以上的高级公寓，当时若向银行贷款7成，贷款利率9%，相当于20年间，每个月必须负担本息4000余元。而20年前，一位大学毕业生，起薪约在8000元至1万元，当时若每个月负担4000余元的房贷，的确是负担较大，但20年后，随着通货膨胀、工作年资及工作能力的提升，平均月薪应该达5万元以上，此时每个月4000余元的房贷，已构成不了压力。</p>
<p>因此，<strong>举债投资房地产的年轻人，不要太在意初期房贷的压力，</strong> 目前每个月3万余元房贷压力，固然是一项沉重的负担，但是未来的收入，会随着通货膨胀、工作年资及工作能力而提升，5至10年后，就会觉得房贷压力逐渐减轻。</p>
<p>一位美商银行的经理说：“在美国办理房屋贷款，最大的困扰是有些人最后还不了款，而在台湾办理房屋贷款，最大的困扰是大多数人都提前还款。”</p>
<p>每个月有适度的房贷压力，是有助于投资理财的。因为它具有强迫储蓄及节约开支的效果。如前所述，一个人若能在年轻时，加强开源节流，将省下来的钱投入于投资报酬率高的投资工具，如股票及房地产，则已为理财奠定基础，将来便能轻松理财致富。</p>
<p>因此，年轻人有足够的头期款时，且未来每个月支付本息也无虞时，就应该适度举债投资自住型房地产。只要不是过度举债购买，导致还不出本息，遇到银行“断头”，举债长期投资房地产是绝对有利的。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律一</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005960/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005960/</guid><description>本文批判了“将钱存银行”的传统理财观念，指出在通货膨胀下，银行存款利率过低，难以抵御通货膨胀的侵蚀，实际上是“越存越少”。文章以圣经故事、储蓄率数据、诺贝尔奖基金会的案例等论证了这一观点，并鼓励读者将资金投资于长期高报酬率的股票和房地产等投资工具，实现财富增值。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律一：钱不要存银行 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>理财失败的人，绝大多数不是所赚的钱不够多，
而是将资产摆到错误的地方。
你是否听说过有人靠银行存款而致富的？</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">储蓄等于浪费资源 
    <div id="%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>圣经上有一则劝人善加理财的故事，叙述一位地主有一天将他的财产托付给三位仆人保管与运用。他给了第一位仆人五个单位的金钱，第二位仆人两个单位的金钱，第三位仆人一个单位的金钱。地主告诉他们，要好好珍惜并善加管理自己的财富，等到一年后再看看他们是如何处理钱财的。</p>
<p><strong>虚耗光阴，糟蹋钱财</strong></p>
<p>第一位仆人拿到这笔钱之后做了各种投资；第二位仆人则买下原料，制造商品出售；第三位仆人为了安全起见，将他的钱埋在树下。一年后，地主召回三位仆人检视成果，第一位及第二位仆人所管理的财富都增加了一倍，地主甚感欣慰。唯有第三位仆人的金钱丝毫未增加，他向主人解释说：“唯恐运用失当而遭到损失，所以将钱存在安全的地方，今天将它原封不动奉还。”</p>
<p>主人听了大怒，并斥责道：“你这懒惰的仆人，竟不好好利用你的财富。”财富不善利用等于浪费金钱，浪费了天赋资源。圣经故事内的例子，第三位仆人受到责备，不是由于他乱用金钱，也不是因为投资失败遭受损失，而是因为他把钱存在安全的地方，根本未好好利用金钱。</p>
<p>钱存在银行是当今人们投资理财最普遍的途径，同时也是人们理财所犯的最大错误。因此，本书在此要提供给读者，第一个也是最重要的理财守则是：钱不要存银行。这里所指的银行，泛指邮局、一般银行及其他可存钱之金融机构。</p>
<p>多数人认为钱存在银行能赚取利息，能享受复利效果，如此金钱已经做了妥善的安排，已经尽到理财的责任。事实上，利息在通货膨胀的侵蚀下，实际报酬率接近于零，等于没有理财，因此，钱存在银行等于是没有理财。</p>
<p>每一个人的理财最后能拥有多少财富，难以事先预测，唯一能确定的是，将钱存在银行而想致富，难如登天。试问：“你曾否听说有单靠银行存款而致富的人？”将所有积蓄都存在银行的人，到了年老时不但无法致富，常常连财务自主的水平都无法达到，这种例子在街头巷尾或报纸上时有所闻。选择以银行存款作为理财方式的人，其着眼点不外乎是为了安全，但是读者必须了解：“<strong>钱存在银行短期是最安全的，但长期却是最危险的理财方式</strong>。”</p>
<p><strong>老百姓理财出现盲点</strong></p>
<p><em>多数人的理财是将钱存在银行，所以多数人都不富有。</em></p>
<p>如果要累积亿万财富，就像前面所谈的例子那么容易就达成，那么当今社会大部分超过65岁的人，应该个个都是亿万富豪了。然而，这与事实有很大的出入。当今65岁以上的人，拥有的财富超过亿万者，可说是寥寥无几，而且不少退休老人甚至面临贫困窘境，多数的银发族要靠自己继续工作或者依赖子女的奉养，方能糊口。</p>
<p>台湾地区有关部门完成的老人现况调查显示，高龄老人的生活问题日益严重。在全台湾约148万余人（65岁以上）中，约有13%的经济来源是仰赖亲友接济或社会救济金。这种现象说明，大部分的人不论是理财观念或投资方法，都出现严重问题，否则怎么会到了年老时，不但无法致富，甚至连财务自主的基本程度都无法做到。</p>
<p>台湾储蓄率过去在30%以上，目前约为20%-30%，在世界各地中，一直名列前茅。可见老百姓在开源节流上表现得十分优异，由此可以推论，理财错误是导致一般人财务无法自主的主因。若要探讨老百姓理财错在哪里，首先要观察他们如何处理自己的资产。我在不同的演讲会，常会问听众同一个问题：“你们的资产是以何种方式存放？”多数人的回答是：“银行”。</p>
<p><strong>重安全、轻投资</strong></p>
<p>台湾地区曾公布过一份“台湾一般家庭各种金钱投资项目参与率”之调查报告，排前三名的投资标的依序为活期存款（72%）、跟会（53%）、定期存款（36%），显然大多数人倾向于传统的理财方式。且根据台湾地区有关部门所做的问卷调查：“如果你有1000万元的储蓄，你将会如何使用？”结果发现约有41%的受访家庭表示，会将钱存入金融机构生利息，可见一般人对银行存款之钟爱程度。</p>
<p>的确，老百姓储蓄率高且酷爱将钱存于金融机构生息。1996年初，台湾地区金融机构总存款额为12.6万亿元，以2100万人口换算下，每位台湾人不论老少，平均存款金额高达60万元。一个家庭平均四口，平均一户家庭的存款额高达240万元。可见一般民众是多么酷爱将钱存在银行，然而这种传统而保守的理财方式，是造成一般人无法投资致富的主因。</p>
<p>这个现象显示，老百姓投资理财仍然过于依赖传统的银行存款，理财时只着重安全性与便利性的考量，而忽略“报酬率”的重要性。然而，只顾赚钱省钱，并将储蓄下来的钱存在银行生息，往往是投资理财错误的第一步。</p>
<blockquote>
<p>钱存在银行，
等于是没有理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">存款利率不具复利效益 
    <div id="%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>银行存款何错之有？其错在于利率（投资报酬率）太低，不适于作为长期投资工具。</p>
<p>银行存款能赚取多少利率？一般上班族的薪资收入，通常都直接拨入于活期储蓄存款（目前利率约2%-4%），一部分作为资金暂存处或供日常生活所需，多余的部分则转存定期存款（目前利率约5%-8%），作为投资理财。所以一般人银行存款所获得之利率平均约为5%。</p>
<p><strong>5%利率难享富贵</strong></p>
<p>多数人对于复利作用都略知一二，知道钱存在银行可以收取利息，利息享有复利作用，利上加利，认为时间久了应可创造出可观的财富来。会有如此的想法，仅因为对复利的了解不深，当大家发现在不同的报酬率下，同样一笔钱，经过相同时间复利，最后竟然造成巨大的差异时，通常会惊讶不已！</p>
<p>效举一例加以说明，假设一个人从现在开始，每年年底存1.4万元，如此持续40年，而他将这些钱全数存入银行，享受平均5%的利率，试问40年后，这个人可以累积多少钱？读者在回答这个问题之前，先回想上一节相似的例子，不同的是将钱存在银行，而不是投资在股票、房地产，享受平均每年20%的报酬率。</p>
<p>也许你会猜2500万元或1000万元，甚至保守一点猜500万元。但正确的答案却仅有169万元。答案同样可依年金未来值公式计算得之：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>169</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>我们再将上述20%的例子列出对照，上面两个公式，唯一的差异只有报酬率（5%与20%）。报酬率20%经过40年的理财结果是10281万元；而报酬率5%经过同样时间却仅累积169万，比前者的零头还要少，两者竟相差70余倍！这就是“复利”的特色之一。多数人以为钱存在银行，仍能享受到复利的作用，却须知在5%的报酬率下，即使经过长时间的复利，所能产生创造财富的效果相当有限。</p>
<p>这个例子旨在说明，投资理财的关键之一，在于投资报酬率的高低。因此理财的重点不仅是资产是否已作投资，而在于你的资产是投资在何种标的，而该标的的投资报酬率为何？</p>
<p><em>一、理财的关键在于你的财产是以什么方式置放，投资报酬率的高低对你未来的财富具有决定性的影响。</em></p>
<p><em>二、钱存在银行虽然享有利息收入，享有复利作用，但届临年老时，你会发觉银行存款对整体财富之增加助益不大。</em></p>
<p><em>三、想要利用投资理财致富的首要之务，便是我们必须将资产摆在长期投资报酬率高的投资标的上。</em></p>
<p><em>四、造成社会贫富差距的重要原因为“理财”。</em></p>
<blockquote>
<p>通货膨胀使金钱变得越来越没有价值</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">币值隐形杀手——通货膨胀 
    <div id="%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>40年前的百万富翁，是个道道地地的富翁。曾几何时，40年后的今天，百万富翁却成了“无壳蜗牛”的代名词！为什么会这样？是因为通货膨胀。因此每位理财者，都必须考虑通货膨胀的影响。</p>
<p><em>通货膨胀造成金钱的购买力降低和实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果。</em></p>
<p>过去30年，台湾地区平均每年通货膨胀率约为5%，未来的通货膨胀率可能是多少呢？通货膨胀率与经济成长率如影随形，未来台湾的经济仍将持续增长，通货膨胀率预计也会维持在每年5%的水准。</p>
<p>通货膨胀即物价持续上涨，也就代表金钱购买力降低。在通货膨胀率为5%之情况下，若将钱存在活期储蓄存款，获取4%的利息，会有什么后果？其结果是购买力下降。金钱存在活储越久其价值越低。过去10元可买一份报纸，如今每份报纸15元，10元只能买到2/3份的报纸。在通货膨胀下，钱存在银行，就像羊毛浸在水中一样，不知不觉中就会缩水。</p>
<p><strong>只将钱存银行，两辈子也无法致富</strong></p>
<p>在通货膨胀率5%之下，却将钱存在名义利率约为5%左右的银行存款，那么实质报酬率等于零。在这种情况下，复利作用完全失效，一个人的财富，必须完全靠自己聚沙成塔、积少成多，一点一滴地累积下来。试想一个人一年存下50万元，需要多少年才能成为亿万富翁？答案是200年！</p>
<p>一个人一年要储蓄50万元很难，一个人要活200岁那就更难了！因此，假如尽心尽力地开源节流，却将钱全部存在银行，我们可以预见，这个人这辈子别想成为有钱人，更糟糕的是，他连下辈子都没希望致富。一个人平均寿命是75岁，两辈子也只不过是150年，钱都存银行的人要到第三辈子才有机会致富。一个家族的理财观念如果一直维持“勤俭持家，然后将钱存在银行”的理财方式，这个家族至少要等200年，大约是七代之后才有机会致富。反之，若是你能理财得当，40年（半辈子）便可致富。</p>
<p><strong>存在银行的钱，应尽早花掉</strong></p>
<p>记得30年前，当时我还是小学二、三年级时，一支“冰棍”售价两毛钱，一支“红豆冰”售价五毛钱。每天上学前，父母会给我五毛钱作为零用钱，而我总是在放学后，将零用钱买红豆冰。但父母总是叮嘱我，最好将钱省下来，所以父亲特在银行为我开一个账户。假如当年我很乖，从小养成储蓄好习惯，每天将买红豆冰的五毛钱省下来，并存在银行，赚取8%的利息，30年后的今天，会成长为10倍，也就是5元。试问：“今天15元能买几支红豆冰？”，现今一支“义美红豆冰”的售价为15元，而5元只能买到1/3支红豆冰。更重要的是，对一个30年前的小学生而言，一支红豆冰是何等珍贵，对我而言，即使今天的一打红豆冰，怕也抵不上当年一支红豆冰的价值。假设我当时遵奉父母教导我的理财原则，将钱存在银行，今天一定后悔莫及。</p>
<p>如是之故，若要将钱存在银行，我个人衷心地建议：“倒不如将钱尽早花掉！”这种建议初听之下颇为突兀，但其实不无道理。从经济学的观点来看，金钱越早使用越有价值，经济效用越高。我们将钱省下来存在银行，无非想借着延迟享受来创造未来更多更好的享受。然而在通货膨胀之下，钱仍存在银行的话，延迟享受的结果，通常是减少享受。</p>
<p><strong>金钱效益随年龄增加而递减</strong></p>
<p>我妻子及她的一群女性朋友，曾经发展出一则用钱哲学：“钱在年轻时候花用才有价值”，这句话从经济学的观点是很有道理的，为什么呢？她们是如此解释的：“到了年老时，山珍海味有碍健康，花钱旅游已玩不动，更重要的是，年老时再穿漂亮衣服，已没有人欣赏，反而会被人讥笑。”</p>
<p>因此，每个人在投资理财的同时，必须注意到通货膨胀的侵蚀与金钱效益会随年龄增加而递减的双重压力。而银行的存款利率，根本无法弥补通货膨胀与经济效益递减的侵蚀，换言之，<strong>存在银行的钱，名义上是越存越多，实质上是越存越少。</strong></p>
<p>当然我并非真的鼓励每个人真的将存在银行的钱尽早花光，而是借此提醒读者，若要将钱存在银行，必须注意到金钱之购买力，会随着通货膨胀逐渐下降，以及金钱的经济效益，亦随年龄增长而降低。根本的解决之道是将银行的钱提出来，然后投资在报酬率高于银行存款利率的投资标的上。<strong>因此，对抗通货膨胀最佳良方为：钱不要存在银行，将钱投资在长期具有高报酬率的股票、房地产上。</strong></p>
<p>由于通货膨胀使实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果，即使一年存1.4万，投资于股票房地产，40年后可以成为亿万富翁，但是40年后的亿万，已没有现在亿万富翁的感觉了。因此，在通货膨胀下，考虑投资报酬率，必须以实质报酬率来代替。如果投资报酬率为20%，在通货膨胀率是5%的情况下，则实质报酬率为15%。那么一年到底应存多少钱，投资于名义报酬率约为20%（实质报酬率为15%）的股票或房地产，40年后才能拥有亿万的身价？答案是每年存5.7万元。</p>
<p><math xmlns="http://www.3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>5.7</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10141</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<blockquote>
<p>一步之差造成天壤之别</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">彰银前董事长——张聘三致富之道 
    <div id="%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>目前拥有上百亿资产的彰化银行常务董事张伯欣，因承继他父亲前彰化银行董事长张聘三的财富，并加以发扬光大，而名列台湾大富豪的行列。</p>
<p><strong>银行存款换股票股利</strong></p>
<p>40年前张聘三与我父亲都是台中市南屯人，他们不只是同乡而且也是同事，当时张聘三只是彰化银行的小主任，并没有很多钱，但他却用借钱的方式，买下同事要转卖的彰化银行股票，那时候股票的股利远低于银行的利息，但是张聘三却一直借钱来收购股票，而且把买来的股票一直摆着。而其他同事则是把卖掉股票所赚来的钱存在银行，多年以后，张聘三因为拥有彰化银行最多的股票，成为最大的股东，且出任彰化银行的董事长，奠定了成为大富豪的基础。</p>
<p>张聘三与连战的父亲连震东是朋友，也鼓励连震东购买彰化银行的股票，后来连家也是凭着彰银的几百张股票发迹，奠定了今日财富的规模。</p>
<p>谁也无法相信致富的方法是那么简单，借钱买几张彰化银行的股票，再投资一些房地产，然后长期持有，摆在保险柜里不去理它，几十年后，就会成为大富豪。当初把股票卖掉，钱存在银行的人，到现在还在研究别人是如何致富的。也许有人会把这一切归诸于运气，但实际上理财与运气无关，关键在于理财的方式，视你选择了什么投资工具。因此，如果你不想当穷人，就别把钱存在银行。</p>
<p><strong>存银行的钱不应超过生活所需</strong></p>
<p>有人曾调侃地问我：“你要我们不要将钱存在银行，难道我们平时到超市去买东西或在餐厅用餐时，要以股票或房地产权证付账？”当然不是！劝各位钱不要存银行，并不是要你连一毛钱也不能存在银行。银行存款有其优点，除了安全外，最大的特点就是“方便”，可以随时提领，是我们存放日常生活所需流动资金的好地方。然而鱼与熊掌不可兼得，提供方便性就无法提供高报酬率。</p>
<p>明智之举是将自己的资金，明确地分为日常生活资金与投资理财资金，日常生活所需之资金存于银行，享受银行提供之安全与便利；而投资理财的资金尽量不要存在银行，必须投资于长期报酬率较高的股票、房地产等投资工具上。</p>
<p>依作者之见，一个人或一个家庭存在银行的金额，保持在两个月的生活所需就足够了。一般人或家庭每个月大多有薪水或其他收入，会定期存入银行账户，因此，保留一个月的生活费作为生活之用，另再加上一个月的生活费作为安全存量，这些银行存款，用来支应生活所需应是绰绰有余。其余的钱应转做投资理财之用，投资于报酬率较高的股票或房地产。换言之，若你或你的家庭一个月生活费平均是5万元，而你的银行存款经常超过10万元，你便没有尽到理财之责。应积极寻找适当的投资标的，让多余的资金尽早发挥以钱赚钱的功能。</p>
<p><strong>二大一小法助你灵活运用资金</strong></p>
<p>有些人认为家庭必须要存预备资金，以支应不时之需，其实纵使家里突然发生重大事故，导致银行内的存款不敷所需，投资者也不需担心，因为上述之高报酬率投资标的——股票、房地产，其变现性也不如想象的那么差。就上市股票而言，台湾地区的股票市场，除特殊假日外，几乎是全年无休，且市场交易热络，故若个人碰到紧急事件，且急需用钱，可立即卖出，两三天后就可取得现金，若舍不得卖，股票还可以抵押借款。</p>
<p>房地产的变现性当然没有股票好，但目前台湾地区多家银行，已提供所谓的“循环性房贷”，是有房产者将不动产转换为动产的一个重要渠道。所谓循环性房贷，系指客户可将房子等不动产设定抵押，然后取得该不动产价值七成到七成五的贷款。既然名为循环性房贷，就是指客户可以随时借、随时还，借款期间才计息。例如，一栋1000万元的房子，设定抵押贷款750万元额度的循环性房贷，若一次支用500万元，可借用额度还有250万元，且不计息，仅就500万元计息。借款者一有闲置资金时，可以随时偿还部分借款，可减轻利息负担。</p>
<p>不少理财专家建议理财三分法，即将财产分为三等份，一份存银行，一份投资房地产，一份投资于较投机的工具上。但作者建议的投资组合为“两大一小”，即大部分的资产，以股票和房地产的形式投资，小部分的钱存在金融机构，作为日常生活所需。这种“两大一小”的组合方式并非我所发明，事实上，这正是所有利用投资理财致富的人，所采用的投资组合方式。</p>
<p><em>一、钱存银行是最危险的理财方式，因为利息在通货膨胀的侵蚀下，报酬率接近零。</em></p>
<p><em>二、银行提供方便性但无法提供高报酬率。</em></p>
<p><em>三、存在银行的金额只要保持两个月的生活所需。</em></p>
<p><em>四、钱存在银行想致富，就如同打棒球，不挥棒却想赢球。</em></p>
<p>如果以上的种种说明，仍然无法改变读者一味地将钱存在金融机构的理财方式，那么诺贝尔奖基金会成功的原因与其历史，或许可加深读者的印象。</p>
<blockquote>
<p>改变资产管理观，
扭转破产的命运。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">诺贝尔奖基金会的启示 
    <div id="%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在每年10月份，诺贝尔奖委员会会公布得奖名单，诺贝尔奖之所以能受到全球瞩目，不单因为它代表着学术界最高的荣誉，主要的原因还是因为每个受奖者可获得高达100万美元的奖金。</p>
<p><strong>坐吃山空的不智之举</strong></p>
<p>诺贝尔基金会每年颁发数个奖项，并支付高达数百万美元的巨额奖金。我们不禁要问，诺贝尔基金会的基金到底有多少，能够承担得起每年巨额的奖金支出？事实上，诺贝尔基金的成功，除了诺贝尔本人在100年前捐献一笔庞大的基金外，更重要的是归功于诺贝尔基金会的理财有方。</p>
<p>诺贝尔基金成立于1896年，由诺贝尔捐献980万美元。由于该基金成立的目的是用于支付奖金，基金的管理不容许出任何差错。因此，基金成立初期，其章程中明白地订定基金的投资范围，应限制在安全且固定收益的投资标的上，例如银行存款与公债，尤其不应投资于股票或房地产，让基金暴露于价格涨跌的风险之中。</p>
<p>这种保本重于报酬率、安全至上的投资原则，的确是稳健的做法，基金不可能发生损失的情况。但牺牲报酬率的结果是：随着每年奖金的发放与基金会运作的开销，历经50多年后，低报酬率使得诺贝尔基金的资产流失了2/3，到了1953年该基金的资产只剩下300多万美元。</p>
<p><strong>三百万变二亿元的秘诀</strong></p>
<p>眼见基金的资产将逐渐消耗殆尽，诺贝尔基金会的理事们及时觉醒，意识到投资报酬率对财富累积的重要性，于是在1953年作出了突破性的改变，更改基金管理章程，将原先只准存放银行与买公债，改变为应以投资股票、房地产为主的理财观。资产管理观念改变后，一念之差从此扭转了整个诺贝尔基金的命运，其后的40年，巨额奖金照发、基金会照常运作，1993年时基金会不但将过去的亏损全数赚回，基金的总资产更是增长到27000万美元，即2.7亿美元。</p>
<p><em>诺贝尔奖金基金会资产消长情形</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年度</th>
          <th>资产总值 (万美元)</th>
          <th>备注</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>1896</td>
          <td>980</td>
          <td>基金成立</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1953</td>
          <td>330</td>
          <td>改变基金管理章程</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>1993</td>
          <td>27000</td>
          <td></td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>如果40年前诺贝尔基金没有改弦易辙，仍保持以存银行为主的理财方式，今天早已因发不出任何奖金而销声匿迹了。说不定现在是由美国、日本富豪，甚至是台湾地区的王永庆、蔡万霖等富豪，以更高的奖金成立新的基金会，取代诺贝尔奖的地位。</p>
<p>诺贝尔基金会成长的历史，再次验证了理财的重要性。初期基金金额虽大，若不理财的话，耐不住长年的坐吃山空；坐吃山空的速度虽快，善于理财的话，财富成长的速度更快，财富仍会快速增长。</p>
<p>我曾听过台湾地区某个同乡会，40余年前聚集了10万元成立基金会，作为颁发同乡子女奖学金之用，40年后的今天，该基金还是10万元。40余年前的10万元是个颇大的数字，今日的10万元，可能连管理费用都付不出，因此基金自然面临结束的命运。其症结即在于忽略了理财的重要性。</p>
<p>基于诺贝尔基金会的教训，美国许多基金会、退休基金、大学发展基金，甚至个人信托基金，都已改变资产管理作风，不再以存款或公债作为主要的投资标的，取而代之以房地产或股票为理财的主力。反观台湾地区基金管理的情形，基金会懂得将资产以房地产或股票投资者不多，更是未曾听说过有哪个大学的发展基金曾注意到理财的重要性。这些基金会若不改其作风，将来的命运会如何呢？答案不言而喻。</p>
<p>我经常受邀参加企业内部训练，而我总会习惯性地问各企业，目前员工福利会的基金有多少钱？得到的答案差异不大，福利金都不多，顶多是数十万或数万元而已。再问这些钱以何种方式投资，得到的答案都是银行存款。然而1990年，我在“中华开发”任职时，当时的员工福利金高达两亿余元。原因是该公司的员工福利金，大多投资于“中华开发”的股票。</p>
<p><em>一、40年前诺贝尔基金改弦易辙才保有了今天的地位。</em></p>
<p><em>二、安全至上的投资原则，将使资产消耗殆尽。</em></p>
<p><em>三、个人、家庭、企业或其他团体，财富之多寡与消长，皆视于以何种方式投资置产。</em></p>
<p>各位读者辛苦赚来的财富，在数十年后，是会像前期的诺贝尔基金逐渐萎缩呢？还是像后期的诺贝尔基金快速增长呢？关键在于你的资产是以何种方式投资？倘若您和多数人一样，仍将多数的钱存在银行，那么请及时觉醒，为时未晚。诺贝尔基金会只因为改变理财观念，一念之差，改变一切。你是否也应该改变你的理财习惯，改以投资股票、房地产为主？让诺贝尔基金会开启您理财之心智，一念之差，数十年后，你便可望拥有亿万财富！</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>