<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>举债投资 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84/</link><description>Recent content in 举债投资 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律十二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005971/</guid><description>这篇文章探讨了房地产投资的优势，解释了为什么房地产能够获得高回报，并分析了多位富豪的房地产投资策略，包括李兆基、蔡万霖和郑周敏。文章强调了地段的重要性，提出了“有土斯有财”的理念，并建议读者考虑举债投资房地产，但要避免在房价大涨期间盲目跟风。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十二 有土斯有财 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>土地具有的特质为稀缺性</p></blockquote>


<h3 class="relative group">房地产何以具有高报酬 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产价格长期具有上涨趋势。台湾地区许多研究机构的研究显示，台湾房地产的年平均投资报酬率约在22%至25%以上，是所有投资工具中最高的一种。根据报道，台北松山、信义等地区，房价在10年之中，涨幅高达9倍之多，换算成每年平均报酬率，约为23%。</p>
<p><strong>地价高升，其来有自</strong></p>
<p>长期而言，房地产之所以会上涨且具有高报酬率，主要的原因有三：</p>
<p><strong>第一个原因是土地供给有限。</strong> 土地所具有的特性为稀缺性，且台湾是属于海岛型地区，土地资源有限，在土地不断开发的情况下，台湾地区的可建地日益稀少，况且土地无法由岛外输入，供给可以说是“不增反减”，而且会越来越严重，故房地产价格必定逐年提高。</p>
<p><strong>第二个原因是需求不断增加。</strong> 一般而言，房地产可以分为工商与住宅等两项用途。以企业使用之房地产（如店面、厂房）而言，此类房地产可视为一种生产资料。当企业获利能力增加，企业则愿意付出更高的房租，该房地产的价格就会上涨，且随着成长，企业经营所需的面积亦逐年提高。</p>
<p>就个人、家庭使用的房地产而言，随着经济增长，居民所得提高，其对居住面积与居住品质的需求亦随之增加。在过去的家庭，一家七、八口，甚至十口以上，挤在二三十坪的房屋内就已心满意足，而现今随着所得增加，一家平均四口，要住在四五十坪以上的房屋才能满足。</p>
<p>1996年5月公布的一份调查报告显示，台湾地区人民的房屋自有率高达八成，但多为住商混合，普遍居住品质不佳，尤其都会区的自有车位比例偏低。尽管家庭规模逐年缩减，房价居高不下，但民众的居住面积反而扩增，1995年每户平均居住面积为33.2坪，较1990年增加6.2坪。未来迈入信息化社会，在家办公、在家购物、在家进行存提款转账等活动会日益增加，届时对居家品质的要求必定更高。也许10年后，没有100坪的房子，已不敷所需。</p>
<p><strong>第三个原因是通货膨胀。</strong> 房地产不但能满足居住的需求，并兼具保值及增值效益，更重要的是，它是对抗通货膨胀的良好工具。通货膨胀会促使实质资产（如房地产）的价格不断上升，使非实质资产（如现金）不断贬值。房地产之所以会随着通货膨胀而上升，原因很简单，系因其成本不断上升，如土地购买成本、建材成本及人工成本等，成本势必反映在商品上，且在需求不减的情况下，房地产价格势必不断上涨。</p>
<p>由此观之，一个国家之企业获利水平增加越快（经济增长率越高），国民所得增加越快，长期而言，房地产的租金与价格必然上涨越快。短期房地产的价格不一定能同步上扬，但长期而言，其价格自然会反应需求，平均投资报酬率也必然相当可观。</p>
<p><strong>房地产未来还能维持高报酬率吗？</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问：“在过去房地产的确造就了不少有钱人，但是未来房地产还会继续上涨吗？况且过去房地产每年平均的投资报酬率之所以会有20%以上，主要是因为台湾地区经济处于快速增长的阶段，未来台湾房地产能否维持高成长率？”</p>
<p>台湾地区目前的经济状况，已从过去的快速增长期，迈入较稳定的增长阶段，年平均经济增长率由10余年前的9%，下降至近几年6%左右。虽然经济增长和过去比较，已明显趋缓，但相较于世界一百多个国家和地区的经济增长情况，台湾地区仍高居前10名内，换言之，台湾仍是高经济增长的地区，这对房地产投资是相当有利的。</p>
<p>况且由于人口持续增长，目前每平方公里有534人，高居世界第二位，因此土地相形显得珍贵。而普通民众的储蓄率极高，游资去处甚窄，房地产及股票是多数人的投资渠道，但由于股票价格波动大，因此多数人仅将资金投资房地产。且一般人的观念，总认为应留给下一代一片土地或一间房子，才能使子女有立足之地。因此在供给有限，且需求仍不断增加的情况下，房地产应仍可维持在15%—20%的报酬率。况且当局亦逐渐放宽外资投入台湾的房地产，导致需求再增加，势必会使房地产市场有更佳的表现。</p>
<p>过去台湾地区曾经历多次经济增长与衰退期，房价也经过几次快速上涨与长期盘整期，当时许多投资人，同样曾经质疑台湾的房价会再继续不断上涨吗？尤其岛内及海峡两岸关系发生动荡时，不少人认为台湾的房地产将一蹶不振，于是纷纷抛售房屋，如今这些人后悔莫及。<strong>事实证明，只要需求持续增长，当需求大于供给时，价格必涨，这是不容质疑的经济法则，房价“涨久必盘、盘久必涨”的价格循环，同样也会持续出现。</strong></p>
<p>总括而言，不论是过去、现在或未来，房地产是个人、家庭或企业的一项不可或缺的投资工具。</p>
<blockquote>
<p>房地产投资的三大秘诀：
一、地段，二、地段，三、地段。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">香港首富李兆基房地产的投资策略 
    <div id="%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>香港地产大王李兆基，是1996年美国《福布斯》杂志排定的全球华人首富，他以127亿美元的财富，摘下全球第四大富豪的头衔，领先了全球第五大富豪的台湾首富蔡万霖，和全球第六大富豪——过去稳坐香港首富多年的长江实业主席李嘉诚。</p>
<p>对台湾人而言，李兆基是个知名度不高的富豪。现年68岁的李兆基是香港恒基集团和香港中华煤气公司的主席，他的财富主要来源为恒基地产，是1996年香港所有上市公司中，市值第二大的公司，总市值达3500多亿新台币。</p>
<p><strong>低价收购重建旧楼</strong></p>
<p>李兆基自1948年从广州移居香港后，即开始从事房地产的销售，专门收购小块的土地重建后卖出，以当时非常新颖的销售手法——“分层出售，十年分期付款”，销售非常成功，名噪一时。1976年成立恒基地产，进行房地产开发，重建旧楼，发展中小型住宅。1988年公司规模不断扩大，兆基则专门从事房地产投资。</p>
<p>李兆基的独门绝活，就是游说位于闹区的旧大楼屋主出售房子，以低价取得旧大楼，然后拆除重建。另外，恒基拥有的庞大土地，有些是早期向农民游说购得的田地，或是在美国、加拿大等地的中文报纸刊登广告，说服旅居海外的华侨卖出在香港的房地产。</p>
<p>他认为房地产投资最佳策略，就是选择正确的地点，以闹区人口密集、交通便利的地段，不管是分层出售，或自用收租，都会有很好的投资报酬率。他说选择投资地点，一定要有一元变三元的能耐。</p>
<p><strong>有土斯有财</strong></p>
<p>作者经过多年的研究发现，现今家财万贯的人，主要源自于三个原因：其一为生而富有，其二是靠创业致富，其三是靠投资理财致富。<strong>而投资理财致富者，经深入分析，十之八九是靠房地产致富。</strong></p>
<p>的确，大多数的富豪都是以房地产致富。1996年全球前十大富豪中，有一半都是以土地致富，其中包括了香港李兆基、李嘉诚、台湾的蔡万霖、全球第七名的日本首富西武铁道集团负责人堤义明和全球第十名的郑周敏。</p>
<p>根据《福布斯》1996年富豪龙虎榜的分析，从事房地产的富豪共有179名，控制的财富约有2572亿美元，占上榜富豪总财富的64%。可见“有土斯有财”是千古不变的定律。这种现象在土地面积少，增值空间大的台湾、香港和日本最为明显。香港前三大富豪李兆基、李嘉诚和新鸿基集团的主席郭炳湘，全是以房地产致富。而台湾也不例外，除了首富蔡万霖之外，著名的三重帮林荣三、林堉璘和林谢罕见等巨富，也都是以房地产创造财富。台湾、香港大部分的上市公司，也都与房地产有关，即使核心事业不是房地产业，但都拥有房地产的转投资事业，例如裕隆汽车、新光人寿、富邦保险、台湾中国信托和元大证券等公司，其房地产的收益都不小。</p>
<p>名列台湾前十大富豪的富邦集团总裁蔡万才，虽然核心事业为富邦产物保险公司，但其积累财富的主要工具之一，仍是股票和房地产。蔡万才在台北的许多闹区都拥有土地，例如南阳街补习班附近的大片土地，现在正在兴建大楼，以及位于仁爱路新启用的富邦金融大楼，是蔡万才于1986年以10亿多元购得，共有1200坪，现在市价已值40亿元。至于在民生东路的富邦银行，500坪土地，1996年购买时一坪40万元，现在已增长了一倍。“房地产赚钱的速度会比较快”，富邦集团总裁蔡万才表示，他一有时间、有钱，就会看土地、买土地。</p>
<p>由上述事实证明，一般人若想由投资理财致富，资产组合中就不能没有房地产，甚至应以房地产为主。理财成败与否往往取决于你是否拥有房地产。因此，读者若已有足够的资金，应以购买自住型房地产为优先，若资金不够则应考虑举债投资，以财务杠杆达到置产的目的，且可因而提高投资报酬率。再次提醒读者，“有土斯有财”，古今中外绝大多数以理财致富者，都因为拥有房地产。</p>
<p>从许多层面来分析，房地产的投资较股票为佳。投资股票固然也不错，但因其价格涨跌幅度较大，且上市、上柜股票在交易所集中交易，价格透明，每天涨涨跌跌，令人心惊胆战，使投资者常有不舒</p>
<p>服之感觉，尤其是买进后就立即下跌。且持有期间必须忍受大涨大跌所带来的震撼，涨的时候觉得很快乐，下跌时又觉得很痛苦，偏偏股票价格必然有涨有跌。</p>
<p>有些人甚至涨也痛苦、跌也痛苦，跌的时候埋怨自己当时为什么要投资，而不在较低的价格再买；涨的时候则埋怨自己当时为什么不买多一点。总之，整个人的情绪，会随着股价的波动而起伏不定。相对的，投资房地产就没有以上的烦恼，房地产价格即使天天都有涨跌，每天回家翻报纸，也无法得知今天涨多少或跌多少。如此较容易做到“买入——长期持有”，享受经济增长的利益。</p>
<blockquote>
<p>凡是碰到山或接近尽头的土地，
未来价格一定会涨。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">蔡万霖房地产致富秘诀 
    <div id="%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾国泰人寿名誉董事长蔡万霖，以1800亿元的财富，名列台湾首富及全球前十大巨富。外貌平凡，也没有过人学识的蔡万霖，为什么能建立起富甲天下的王国，创造出不平凡的人生？他的财富是从哪里来？众所周知，是他拥有一间会下“金鸡蛋”的公</p>
<p>司——国泰人寿公司，是台湾地区市值最大的上市公司。由于国泰人寿的可用资金高达5000多亿元，可从事不动产、有价证券、放款的投资，使得国泰人寿的资产增长迅速，也使得蔡万霖的财富像滚雪球般地不断膨胀。</p>
<p><strong>有钱买地，只租不卖</strong></p>
<p>蔡万霖掌握财富的秘诀是人人都懂的投资工具：股票和房地产。他把旗下两家创造财富的国泰人寿和国泰建设近五成的股票都锁在保险柜中，让它自然增值。股票在蔡万霖的手中摇身一变成为“不动产”，那么真正的不动产（房地产），在蔡万霖的手中又如何变成金矿？</p>
<p>过去蔡万霖一有钱就投资于不动产，而且只租不卖。现年70余岁的蔡万霖，虽然已呈半退休状态，但是仍然持续地看土地和买土地，因为那是他一生的最爱。根据蔡万霖的三子，现任第一信托董事长蔡镇宇叙述，他说：“我们大部分都是选择三角窗的土地，因为那里可盖的面积较大，而且热闹。在1961年，我们就搬到仁爱路四段，以往那里都是靶场或兵工厂，也没有复旦桥，那时候从西门町看过来，东区就是尽头。”</p>
<p>“过去在台湾，凡是碰到山或接近尽头的土地，未来价格一定会上涨。果然近几年，已越山开发汐止及南港，因此过去我们所买的郊区的土地，现在都变成了精华区。长年来我们购买土地的策略一直不变，现在目标则转移至汐止和土城，买下郊区大片的土地慢慢开发。”</p>
<p>对于蔡万霖的不动产出租哲学，他补充说明：“房地产叫做不动产，就是叫你不要动，短期就卖，顶多只赚一成或两成，长持不卖，几十年后就变成N倍。<strong>所以房地产的最高境界是出租，而不是买卖。</strong>”曾在日本留学的蔡镇宇，也以日本百年老店为例，他发现拥有百年历史的三菱地所和三井不动产的经营诀窍，在于拥有不动产，然后不要卖，其65%以上的营业收入，系来自于租赁收入。</p>
<p>由于蔡万霖过去所买下的土地，购入成本极低，购买的土地则交由国泰建设开发，再卖给国泰人寿承租出去，使得国泰人寿成为拥有稳定的租金收入和土地增值的传家宝。国泰人寿每年买卖不动产投资均在百亿元以上，由于每年不断买进，极少卖出，买的比卖的多，目前在台湾各地拥有的大楼超过180栋。总而言之，全球排名第五之富翁蔡万霖，致富的秘诀即持有不动产，然后真正做到不动，即长期持有不卖。</p>
<p><strong>房地产投资策略与股票大同小异</strong></p>
<p>基本上，上述在股票投资所提之策略，也皆适用于房地产投资。就投资角度而言，“随便买、随时买、不要卖”也是房地产投资的最佳策略。</p>
<p>“随便买”所强调的仍是不要以为选择投资标的有多么难，非得懂得预测及高深的分析技巧，才能选到好的投资标的，其实只要做到分散风险。个别的投资标的影响并不大，选择投资标的，并不如想象的那么难，随便买就可以了。但是因为房地产的投资金额较大，较不容易做到分散风险，且购买房地产目的，若涉及较多层面的考虑，“随便买”的使用范围则较小。</p>
<p>“随时买”是指有钱就投资房地产，不必想等到最好的时机再投资，因为永远无法事前知道最好的投资时机。房地产的投资金额较大，对一般人而言，“随时买”似乎是天方夜谭，一辈子能买一栋房子，就已经很不错了。的确，房地产不像股票，投资金额小可随时买，其实读者也不必妄自菲薄，平时一有小钱就投资股票，等存够一笔钱之后，以适当的方式举债投资，只要遵守本书的投资原则，这辈子买个三、四栋房子，应该不成问题。</p>
<p>“不要卖”这个策略，就股票而言，是很难做到的，但就房地产而言，是比较容易做到的，原因是价格看不见，较不会受到价格的干扰。许多所谓的“田桥仔”，就是遵守这个原则而致富。房地产又名不动产，拥有房地产若能做到“手中有房地产、心中无房价”，购买后长期持有，自然能坐享高报酬率的成长结果。况且房地产的交易成本还比股票高，除税负外，如土地增值税、交易所得税及契税等，若委托他人代办交易事项，必须给付房屋中介手续费、代书代办费等，整体交易成本相当高。</p>
<p>就房地产投资而言，价值策略、成长策略及反向策略，仍是比“随便买、随时买、不要卖”更佳的策略。遵循价值策略，当房地产的价值大于价格时买进，如上述所言，价值是不易衡量的，房地产的价值较无法计算，凭主观意识判断，不过还是有市场行情可循。举例而言，若房地产价格向下调整一定的幅度，多半价值已大于其价格，是买进的好时机。</p>
<p><strong>圈选地段眼光要准</strong></p>
<p>反向策略应用于房地产投资，就是应该去挑选别人现在没有注意到且未来具成长潜力的地</p>
<p>方，将来若发展起来，由于你买时价格很低，通常有意想不到的利润。除此之外，若大家都在抢购房地产时，千万不要买，因为此时价格可能已太高；反之，若大家都认为房地产还会再跌，且市场交易不热络，此时可能是最佳的投资时机。</p>
<p>成长策略对于房地产投资而言，应该是三项策略中最重要且最容易做到的。房地产投资有三个秘诀，第一个秘诀是地段，第二个也是地段，第三个还是地段。<strong>而这里所谓的地段，必须考虑该地点未来的成长性，千万不要选最便宜的，或是挑目前最好的地段，而是应该选择未来具发展性的地段。</strong></p>
<p>既然地段是重要的关键，要如何选择好的地段呢？这需要运用一点想象力。一般房地产的发展，好比一颗石头投进一个平静的湖面，水波以圆圈的形态向外扩展。最初发展的重心，注意的焦点在于市中心，但是紧邻中心的新生地就成了发展最快、最具升值潜力的投资标的。运用成长策略者，就可以将原本在市中心拥有之土地或房地产以高价出售，转投资外围地区较便宜的地区，享受未来数倍的增值利益。以台北地区而言，20年前最好的投资地点是西门町，现在最好的地点是台北东区，未来发展重点应该是在郊区，例如汐止、土城等地区。想购买房地产的人，应该快点去爬山，爬到山顶，向四面八方眺望，看哪些地方还有土地可以盖楼，未来可能往哪个方向发展。</p>
<p><strong>即时买入、长期持有，才是上上策</strong></p>
<p>房地产是个循环性产业，其价格变动的特性，似乎也有脉络可寻。短期房价同其他投资工具相类，必定是涨涨跌跌，但长期而言，房价必定是上涨的，房价的变动特性是涨久必盘，盘久必涨。同时房地产也符合投资市场中的一大特性，即价格上涨越快，需求将随之快速上升。</p>
<p>过去台湾房地产的价格变动，大约3至9年为一循环，平均是7年一循环。房价上涨特性之一，是在每个循环的初期，通常会大涨2至4倍，然后盘整多年。有些人总希望，在房价的起涨点再买，但天下之大，专家之多，却没有一个人知道，每一波房价确实的起涨点是什么时候。通常当你知道房价已开始上涨，这时房价必然已上涨一大段，待你很笃定地</p>
<p>下订单时，届时的价格已比现在高出一两倍。既然没有人知道何时会起涨，最聪明也是最佳的方法是即时采取行动，购买房地产，然后长期持有，获利必定极为丰厚。</p>
<p>一般而言，房价上涨初期会有几项征兆：股价先行上涨、政府政策利多及央行引导利率下降，宽松银根。“春江水暖鸭先知”，股价是经济活动的最佳预测指标。过去当股价上涨，导致游资增加，逐渐形成房地产随之水涨船高。</p>
<p>房地产为“火车头”工业，欲先振兴一方经济，必定先振兴房价。当政府为了振兴经济，而大量释放资金，引导利率下降时，常是房地产、股票最好的投资时机。</p>
<blockquote>
<p>土地投资的两大秘诀就是“要等”、“要忍”，
合适的开发时机，往往等上二十年。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">郑周敏的地产投资术 
    <div id="%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>名列菲律宾第一大富豪的郑周敏，最近因为菲律宾房地产的狂涨，而使他的财富暴增。1996年，美国《福布斯》杂志估计他的资产约为70亿美元，名列全球第十大富豪。他的致富秘诀就是股票和房地产，而他的投资策略就是采取反向操作，在大家最没信心，时机最坏的时候，以最低的价格买下最好的标的，并且长期持有。</p>
<p>郑周敏的土地遍布于台湾、菲律宾、大陆和美国休斯顿，其中在台湾拥有32笔土地，总面积达41万坪，在菲律宾有362笔土地，面积超过两万公顷，现正兴建摩天大楼。而另一项庞大的计划，就是在菲律宾北方标下了10万公顷的富加岛，打算在这个比香港大上三分之一的岛屿上，建设一个拥有码头、机场、旅馆等设施的自由港。</p>
<p><strong>等与忍赢得百倍回报</strong></p>
<p>对房地产投资非常敏锐的郑周敏，20年前在菲律宾，以一坪台币两角的价格买下大片土地，现在已经涨到一坪600多元了。这就是他所说的“忍”字哲学，忍耐20年，使房地产增值两三千倍。郑周敏说：“从事房地产投资开发有四种人，第一种人是土地投资者；第二种人是土地开发者；第三种人是从事建设；第四种人是从事营造。”</p>
<p>“土地投资时间较长，故土地投资者的利润，相对比较大，而后三者投资时间不长，利润也比较小，甚至只能赚取少数的土地加工钱。土地投资开始需要一笔资金，同时对于地点的选择要有独到的眼光，如果介入的时间对，就可以买到便宜的地。”</p>
<p>“未来买新地与付旧地的利息，只要卖一小块旧地出售就足以支应，以我亚世集团目前出售一块现有土地，就相当于全部土地的取得成本。所以只要懂得等与忍，未来的投资利益是投资成本的千百倍以上。”</p>
<p>20世纪70年代初，郑周敏以极便宜的价格购得南京东路环亚饭店地段的现址。当初在大家变卖不动产，准备移民时，郑周敏即毫不犹豫地买下这块杂草丛生，无人问津的土地，成为日后在台湾发展的大本营。</p>
<p>郑周敏一向擅长于掌握最坏的时机就是最赚钱的时候，在海峡两岸关系危机造成房地产和股票暴跌的时候，他则悄悄地大力收购股票，他说：“这时候许多股票价格都相当低，有些股票每年都有20%以上的股利可拿，比银行利息还高，全世界很少有这种股票，如果长期投资，光领股利都划得来，只要选对股票，长期投资，一定赚大钱。”</p>
<p><strong>房地产投资之品牌观</strong></p>
<p>一般人第一次投资房地产，多以自用住宅为购买目的，且多数都会购买预售屋。投资自用住宅房地产的秘诀有三：就是地点、地点及地点。</p>
<p>选择自用住宅应首重环境，“孟母三迁”的故事，相信大家都耳熟能详，居住周围的环境、治安及邻居的素质等，都会影响生活品质及子女的成长，另外也需考虑交通建设、生活功能等因素。若是购买预售屋，则应注重“品牌”，投资预售屋风险大，建设公司的信誉及财务状况等，是投资者应首要考虑的因素，其次再考虑实用性及成长性。</p>
<p>过去平均国民所得不高，人们购买汽车时，通常只要能够开得动，价格便宜、外形还可以，就已心满意足。但随着需求不断增加，且经济能力提高，对于汽车的细部设计逐渐重视，于是在购买汽车时，开始注重汽车的品牌与品质。一般而言，汽车在使用一段时间后，就需要保养维修，若随便找一家保养厂，通常会遭遇一些问题，如保养人员对车况不熟，零件无法供应等问题，于是在选购汽车时，开始注意该品牌厂商是否提供售后服务。</p>
<p>同样地，过去人们在购买房地产时，通常买一间能住，价格便宜，居住环境大体可以。但随着经济成长、国民所得提高，民众对居住品质也日益讲究，“品牌”的观念也日益受到消费者的重视。根据台湾消费者文教基金会的统计，房地产的诉讼案件高居第一位，且处理结果，多半是无疾而终。</p>
<p>台湾地区的建筑公司，有许多是所谓的“一案公司”，即完成一个</p>
<p>个案后，公司就宣告结束。因此，投资者在购买后，若发生任何问题（如产权不清、建材不良、面积不符等），通常是求诉无门。况且房屋这种产品，内部结构初期看不出问题，一定是一段时间后，才会慢慢发现问题，如下雨就漏水、墙壁龟裂、水管不通等问题，届时没有人能为此负责，因此品牌的观念非常重要。</p>
<p>房地产投资，是人生中的重大投资，若是自用住宅，住得舒不舒服非常重要。就算是为投资而购买，将来要转手时，拥有“品质保证”的房屋，绝对是比较容易脱手，且通常会有相当不错的报酬率。</p>
<p>一项投资房地产也须考量的因素就是售后服务。一般的建设公司，交屋后便不再理会购屋者，管理委员会也由屋主自己组成，但由于不具公信力，且力量极为有限，许多问题都无法解决，导致住户怨声载道。</p>
<p>目前岛内已有许多较著名的建设公司，开始注重社区经营及各项住户售后服务，如作者目前所服务的建设公司——台中三采建设，其社区管理即交由其关联企业，专责管理社区，将软件与硬件结合，提供住户一个安全舒适的生活居家空间。除此之外，目前三采建设也提供社区警卫、房屋修缮、代客缴交水电煤气费、钟点工等服务。</p>
<p>因此，未来投资房地产，除了考虑地区增值性、环境好坏外，更应该注意建设公司之品牌、品质与售后服务。总之，选择公司信誉佳、品质有保证及售后服务、管理好的建设公司，是未来投资房地产的重点之一。</p>
<blockquote>
<p>只要不在房价大涨期抢购，
举债投资的风险其实很小。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">房地产适宜举债投资 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产投资金额庞大，常使许多投资人望而却步，再加上房价上涨的速度，往往高于薪资的调幅，使不少人终生成为无壳蜗牛，然而这也是造成国人贫富差距扩大的主因。事实上，投资房地产，只要不是在房价大涨期间，随着众人一窝蜂抢进，它的投资风险其实很小。况且房地产为实质资产，抵押贷款极为容易，再加上其长期投资报酬率高，价格波动看不见，是非常适合的举债投资工具。</p>
<p><strong>发挥化整为零的功效</strong></p>
<p>一般房屋贷款通常长达20年，举债投资有化整为零的效果，每个月所需缴交的房贷金额，就是将购买房地产的总价，加上未来所需支付的利息，平均分摊到20年。举例而言，购买一间500万元的房屋，若能向银行贷款七成，你只要准备150万元的头期款，其余的350万元则向银行贷款，假设贷款利率为9%，贷款期限20年，则未来每个月必须负担本息31490元。</p>
<p>因此，假如你已有150万的存款，且未来每月能负担31490元，但目前仍是无壳蜗牛族，应即刻行动购置房地产。况且政府为达成“住者有其屋”的理想，经常拨出大笔资金，提供优惠利率于首次购屋者。因此目前仍然没有房子的人，可以善加利用，如此也才能达到人人会理财，家家能安居乐业的境界。</p>
<p>有不少人认为，在台湾租房子会比买房子划算，因为以一间500万的房子而言，每个月租金可能只要2万元，而买房子，如前所举的例子，不但要先付150万元，且未来每个月还要负担3万余元的本息。买屋或租屋争议的主要根源，通常是发生在房地产市场低迷期，即价格下降或长期盘整。其实这种说法是不正确的，因为持此观点的人，忽略了房地产价格，长期而言是上涨的。若房地产价格永远不会涨，的确租房子要比买房子好，然而事实并非如此，房价长期的确会上涨，那么自用性的房地产，买必然比租划算。</p>
<p>不仅仅是台湾地区，我想在世界各地，一般而言，租金的报酬率都低于房地产的贷款利率。因此若以短期而言，租屋要比购屋好，但在经济持续增长的地区，长期房价必定上涨，且房地产的长期投资报酬率，通常高于房贷利率。所以购屋要比租屋好，而且举债购屋具有财务杠杆效果，使得房地产变成一项高报酬率的投资，事实证明许多人都因拥有房地产而致富。简言之，倘若买得起房屋，还是买会比租来得好。何况住在自己的房子里，也比较有安全感，而且这也是一项极佳的投资。</p>
<p><strong>还息压力尚算合理</strong></p>
<p>另外有些人不愿举债购屋的主要理由，是不愿承受将来每个月负担固定本息的心理压力。20余年前，100万元在台北可以买一间50坪以上的高级公寓，当时若向银行贷款7成，贷款利率9%，相当于20年间，每个月必须负担本息4000余元。而20年前，一位大学毕业生，起薪约在8000元至1万元，当时若每个月负担4000余元的房贷，的确是负担较大，但20年后，随着通货膨胀、工作年资及工作能力的提升，平均月薪应该达5万元以上，此时每个月4000余元的房贷，已构成不了压力。</p>
<p>因此，<strong>举债投资房地产的年轻人，不要太在意初期房贷的压力，</strong> 目前每个月3万余元房贷压力，固然是一项沉重的负担，但是未来的收入，会随着通货膨胀、工作年资及工作能力而提升，5至10年后，就会觉得房贷压力逐渐减轻。</p>
<p>一位美商银行的经理说：“在美国办理房屋贷款，最大的困扰是有些人最后还不了款，而在台湾办理房屋贷款，最大的困扰是大多数人都提前还款。”</p>
<p>每个月有适度的房贷压力，是有助于投资理财的。因为它具有强迫储蓄及节约开支的效果。如前所述，一个人若能在年轻时，加强开源节流，将省下来的钱投入于投资报酬率高的投资工具，如股票及房地产，则已为理财奠定基础，将来便能轻松理财致富。</p>
<p>因此，年轻人有足够的头期款时，且未来每个月支付本息也无虞时，就应该适度举债投资自住型房地产。只要不是过度举债购买，导致还不出本息，遇到银行“断头”，举债长期投资房地产是绝对有利的。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律四</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005963/</link><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005963/</guid><description>本文探讨了“以别人的钱赚钱”的理财策略，即举债投资。文章分析了财务杠杆原理，强调投资报酬率必须高于贷款利率才能获利，并以陈由豪、翁大铭等企业家的案例说明了举债投资的优势和风险。此外，文章还探讨了借贷原则、如何建立信用、避免不当举债以及如何判断合适的举债程度等操作方法。最后，文章指出银行是借钱的来源而非存钱的地方，并强调了谨慎使用借贷的重要性。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律四 以别人的钱赚钱 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>运用财务杠杆原理，投资 5 亿元，<br>
可以做一倍的生意。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">善用举债投资 
    <div id="%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>投资致富所依赖的途径是“以钱赚钱”。因此投资的先决条件，要先有本钱。一般人在投资理财时，经常会遇到一种状况：“钱不够，怎么办?”并可能因而错失良机。而本书所提出的解决之道是：“钱不够，若别人有，也愿借你，那么去借。”这正是投资理财的最高境界——举债投资。</p>
<p><strong>东帝士集团总裁——陈由豪的借钱滚钱法</strong></p>
<p>以纺织业起家的陈由豪，以财务杠杆的经营手法，使东帝士集团快速扩张，跨足化纤、建筑、水泥、饭店及石化等领域，拥有 30 多家关联企业，跃升为台湾地区前 15 大企业集团。并计划在台湾地区及泰国投入近 70 亿美元，扩建化纤厂。</p>
<p>东帝士成长的脚步从未停止，举债的金额也不断提高，1995 年东帝士集团的核心事业——东云建设，总资产高达 596 亿元，营业额为 157 亿元，税后净利为 26 亿元，但其举债比例仍高达 60.99%。</p>
<p>台大经济系毕业的陈由豪，一向自诩高明的借钱滚钱法，对东帝士的企业理财信心十足，他的理财原则是 1/3 自有资金，其余的向金融机构借贷；流动资产必大于流动负债，流动比率一定大于 100%；自有资金与举债的比例绝对不高于 1/2。</p>
<p>陈由豪强调，只要公司的举债比例接近满水位，他必定严加控制，所以公司的财务状况一直十分正常，但是每逢营建业景气低迷时，东帝士便会遭受财务吃紧的流言困扰。1995 年 6 月陈由豪因为需要资金，质押东云公司 4650 万股的股票，创下当月董监事质押股票最多的纪录。而陈由豪则一再对外保证，东帝士的财务绝对没有问题。</p>
<p>尽管传言损及企业形象，但是陈由豪仍坚信合理的借贷，可以使公司赚取更多的利润，而且他深具把握，贷款投资的事业一定赚钱，因为投资报酬率高于贷款利率。</p>
<p><strong>借钱投资是错误吗？</strong></p>
<p>借钱来投资理财到底适不适当？莎士比亚在《哈姆雷特》中曾写道：“你，别借人，也别向别人借。”这句话在过去被视为至理名言。而我们的长辈们亦经常谆谆告诫子女，不要问别人借钱，也不要借钱给别人；举债绝不是件体面的事，若非万不得已，不要赊欠他人钱财。</p>
<p>的确，每个倾家荡产的故事，十之八九肇因于举债，十信蔡辰洲、股市大户雷伯龙等等都是。因举债而导致破产的例子不胜枚举，使人闻之色变、敬而远之。</p>
<p>但试问你我所认识的知名富翁之中，如王永庆、高清愿、张荣发、吴火狮等，在其白手起家的过程中，有哪一位是没有依赖借钱来投资的？答案是：“没有。”而且愈会赚钱的人，通常借的钱愈多。纵观上市公司的财务报表，所有岛内著名的绩优企业，例如台塑、统一、长荣等，有哪一家公司是零负债的？以上所述透露一个信息：成功的富豪如同成功的企业一样，极少有不利用别人的钱来赚钱的。在企业经营上，适当的举债不但是必需的，而且是合理的。</p>
<p>如果莎士比亚活在 21 世纪的今天，了解资本主义的社会是如何运作，以及人们是如何致富的原因之后，或许会改口说：“你，没有钱，若别人有，也愿借你，去借。”</p>
<p>看过了这些成功的特征之后，回头检视一下自己的理财状况，看看自己所用来投资的资金当中，有多少比率是经由借贷而来的？如果你和多数人一样，百分之百的财产是利用自有资金投资的话，那么你已忽略了一项重要的投资致富手段：借贷。</p>
<p><strong>借贷是致富的重要手段</strong></p>
<p>美国的投资顾问罗勃·艾伦在其理财的畅销书《创造财富》一书中一再强调：“不借贷，便不可能投资致富。” 我并不赞同他的论点，在本书第一章所举的例子中，已明白揭示：一个人只要理财得当，不需要靠借贷投资亦能成为亿万富翁。美国投资大师沃伦·巴菲特便不主张融资（借钱）投资，在没有负债的情况下，他自己便是完全利用自有资金投资致富的典范。但是利用自有资金理财致富有一个先决条件：长期耐心的等待。沃伦·巴菲特即在投资三四十年后才展露头角。</p>
<p>虽然罗勃·艾伦“不借贷，便不可能致富”的论点是错误的，不过我也必须承认，他提倡的“举债投资”，是一项理财致富的重要手段，尤其对于一些想要加快创造财富速度的投资人而言，“举债投资”是一项不可忽略的利器。</p>
<p>总而言之，不管你是否想加速致富，能否忍受举债投资的压力，你都必须了解举债投资的本质及其影响，然后再决定这个工具是否适合你。</p>
<ul>
<li>一、举债投资是神奇的工具，但务必妥善运用。</li>
<li>二、不举债也可以理财致富。</li>
<li>三、举债投资运用得当可以加速致富。</li>
<li>四、不要害怕举债投资，但要十分小心。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>事业目标要看远，<br>
决定就放手去做，决不退缩。<br>
经营企业致胜的关键在勇与谋</p></blockquote>


<h3 class="relative group">翁大铭中兴家业 
    <div id="%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在台湾擅长于财务杠杆操作的企业家为数不少，除了东帝士集团总裁陈由豪之外，华隆集团的掌门人翁大铭也是个中翘楚。</p>
<p>华隆集团负责人翁大铭，因为行事作风特立独行，而成为极具争议性的人物。翁大铭在父亲翁明昌去世后，双肩挑起家业中兴的重担。以纺织起家的华隆集团，拥有华隆纺织、华隆微电子、义新贸易、嘉新畜产及国华人寿等关联企业。</p>
<p>翁大铭经营企业采取高举债的手法，1994 年华隆集团的总资产 1300 亿元，举债就高达 500 多亿元，其中有 300 多亿元是短期性举债。以关联企业的股票或不动产向银行质押借款，质押比率近六成。因此在股市重挫和房地产低迷时，翁大铭则饱受财务吃紧的传言困扰。由于股市和房市不景气，使得华隆集团的质押成数不足，必须补足担保品，否则即有被“断头”的压力。不过身经百战的翁大铭，以灵活的财务调度，再次显现财务危机只是一场虚惊而已。</p>
<p>由于华隆集团的母公司华隆纺织获利稳定，在纺织业逐步复苏下，盈余大增，使翁大铭能够有恃无恐地借钱，大力扩充新的事业。具备赌徒性格的翁大铭，可说是把财务杠杆操作原理，发挥得淋漓尽致。传奇人物翁大铭的例子，让我们看到“举债投资”的甘与苦。</p>
<p><strong>财务杠杆原理</strong></p>
<ul>
<li>量力而为，财务杠杆不要太高，否则容易震荡出局。</li>
</ul>
<p>在财务学中，举债被称为“财务杠杆”。所谓杠杆，简言之就是以小搏大、四两拨千斤的原理。人类很早就已发现杠杆作用的威力，并利用杠杆原理来移动物体或提起重物。古人更是利用杠杆原理造就了万里长城、金字塔等旷世浩大工程，而近代的富人，则利用财务杠杆原理，创造了傲世的财富。阿基米德曾说过：“给我在宇宙间的某一点，我可以徒手将整个地球提起。”在投资理财上，财务杠杆所延伸的意义是：“借我足够的钱，我可以从事任何巨大的投资。”</p>
<p>举债投资，就是借用他人的钱，从事更大金额的投资，如此运用杠杆效果。举债运用得当，能以小钱赚大钱；反之，运用不当，也会演变为以小钱赔大钱的局面。试举一例，帮助读者了解财务杠杆是如何运作的。假设你现在以现金 1000 万元购买一间房子，一年后幸运地以 1300 万元卖出，获利 30% (R1)。如果该房子你只付 300 万现金，其余的 700 万是以利率 10% 向银行借款，一年后同样以 1300 万元卖出，则你的获利率增为 77% (R2)。相反的，倘若该房子一年后，不幸价格下跌 30%，以 700 万元卖出，则全数以现金购买的人会因而损失了 30% (R3)，而贷款 700 万的投资人，此时的损失就会扩大为 123% (R4)，意即不但原投资血本无归，且还积欠了一些债务。上述之报酬率计算方式如下：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>1</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>2</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>300</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>77</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>3</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>4</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>300</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>123</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mo stretchy="false">(</mo><mo>计算单位：万元</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>由上述的例子，我们已可以明显看出，举债的杠杆是如何发挥以小搏大的力量。<strong>当投资报酬率高于举债利率时，举债投资会使投资报酬率上升；当投资报酬率低于举债利率时，投资报酬率反因举债而下降。</strong></p>
<p>形成财务杠杆作用的主要原因，正是因为举债的利息，是任何情况下都不得不支付的成本。即不论投资报酬是多少，举债的利息成本是固定不变的。所以，当投资报酬大于贷款成本时，其间多出的差额利得，都归借款投资人所有，产生正向的财务杠杆作用，自然使本金的投资报酬率因而提高。但是，当投资报酬小于贷款利息成本时，其间差额损失也必须由借款投资人承担，产生反向的财务杠杆作用，本金的投资报酬率因而降低。尤其是投资发生损失时，会因举债成本而使其损失扩大。</p>
<blockquote>
<p>财务杠杆作用有如跷跷板，<br>
可以将人举得很高，<br>
也可以将他摔得很重。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">借贷的两大原则 
    <div id="%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>财务杠杆作用有如跷跷板，可以将人举得很高，也可以将他摔得很重，皆视杠杆作用是正向或反向。那么决定财务杠杆正反向作用的关键因素是什么？关键在于投资报酬率和贷款利率何者高。如果投资报酬率大于贷款利率时，财务杠杆作用便为正向；反之，投资报酬率小于贷款利率的话，财务杠杆作用就会变为具有杀伤力的反向作用。</p>
<p><strong>报酬率必须高于贷款利率</strong></p>
<p>因此，投资人在决定是否利用举债投资时，首先要考虑的便是：你借钱的用途是什么？你所准备投资的标的，它的期望投资报酬率多少？是否大于贷款利率？倘若借贷投资的标的，其投资报酬率明显低于借贷利率，那么应该及早打消举债投资的念头，否则结果一定是未蒙其利，反受其害。倘若投资人无法了解投资标的的期望报酬率是多少？也分不清报酬率是否高于贷款利率？那么奉劝各位，了解这些问题之后，再借款吧！</p>
<p>举债是风险的代名词，提高举债就是提高风险，会增加个人或家庭破产的可能性。举债投资有两大原则：</p>
<ul>
<li>一、投资的期望报酬率必须大于贷款利率。例如贷款利率 11%，唯有在投资税后报酬率在 11% 以上才值得。</li>
<li>二、在最坏的情况下，现金收入必须足以支付借款本息。例如投资了几年后，价格不涨反跌，你必须要有足够的现金收入，按时偿还本息。</li>
</ul>
<p>另外投资人必须谨记在心，举债投资不能奢望投资标的价格必然会上涨，而是做好价格下跌的准备。因此，你必须在价格持续下跌，仍有能力支付利息的情况下，才能举债投资，同时你必须要能经得起举债投资所伴随的心理压力。</p>
<p><strong>避免不当举债</strong></p>
<p>也许有些读者，在阅读本书这一节所阐述的观念后非常自得，原因是自己早已从事举债投资，一问之下是借钱去买彩票、期货等投机性商品，甚至是贷款购买一些消费性的产品，作者在这儿必须慎重地说明，以上这些行为并不属于正确的“举债投资”。</p>
<p>期货市场、各种保证金交易（如外汇、债券）或任何赌博游戏如彩票、赛马等，其预期报酬皆为负值。长期参与的结果必然是血本无归，若再加上致命的举债，游戏的结果必然导致快速倾家荡产。因此，不管这些游戏是多么吸引人，请牢记：基于增加生活情趣之理由，偶然玩玩可以，但千万不能用举债来参与，否则必然加速破产，后果不堪设想。</p>
<p>另外要提醒读者的一点，尽量不要借钱去购置消费性产品。借钱消费有如利用未来的钱，去营造一个“虚假财富”，除非不借钱无以为继，否则为消费而贷款的观念千万不可有，否则家庭的财务状况，会因而被拖累。</p>
<p>对银行而言，消费性贷款的风险极高，因此必须要有很高的利率才值得做。一般而言，消费者贷款的利率都在 10% 以上。读者应该都了解，高报酬的投资具有惊人的复利效果，同样的逻辑，高利率的借贷亦会产生惊人的复利效果。以汽车贷款而言，假设贷款利率 20%，20% 的利率经过 3 年半，你便要加倍奉还，等于你现在借钱开走一辆车，3 年半后，原来的车子不但已折旧得差不多了，还必须开两辆同型的新车奉还给银行。对于汽车贷款，作者的建议是：别贷款，等到你有能力付现的时候再买车。因为汽车贷款的利率通常很高，高达 15% 以上，虽然偶尔会有低利率贷款的促销活动。基本上，除了商用车外，汽车是个消费品，没有投资报酬率可言。从投资理财的角度，极不适宜贷款消费。</p>
<p><strong>无节制消费贷款容易引发破产</strong></p>
<p>目前已成为全世界通行的塑料货币——信用卡，亦是典型的消费性贷款。自从信用卡普及之后，人们的消费行为产生极大的变革。信用卡固然带给消费者莫大的便利，但自从信用卡大行其道之后，美国家庭破产的案例便层出不穷，该国消费者所积欠的信用卡债务即已高达 7000 多亿美元。或许有些人会纳闷：有多少钱花多少钱，信用卡为什么会用到破产的地步呢？事实上，从借贷的观点来看，信用卡有其不可抗拒的魅力。</p>
<p>信用卡借款最大的诱惑力，来自于借款的手续简便，只要签个字就可预先购物，且可向银行预借现金，无形中膨胀自己的消费能力。切记：使用信用卡消费，金额勿超过每个月你所能支付的金额，因为信用卡贷款的利率高达 20% 以上，因此你应随时清偿信用卡的消费额。我的建议是：“如果无法克制消费欲望的人，最好不要申请信用卡；如果基于方便的需要而申请时，永远不要为了可以赊账的理由而使用它，只有在信用卡可以给你方便的场合才用它。”</p>
<p>利用信用卡举债固然方便，但是有这种想法的人应该先了解 20% 贷款利率之杀伤力。本书前面内容曾提及，一个人只要一年存 14000 元，投资于年报酬率 20% 的投资工具上，40 年后，所投入之 56 万，在复利的作用下，就能增长为 10281 万。同样地，一个人只要一年利用信用卡借款 14000 元，持续 40 年，共借 56 万，由于信用卡的借款利率为 20%，40 年后，这个人必须偿还银行 10281 万。这就是为什么美国过去信用卡举债盛行一时，长期后会有许多家庭因而破产的道理。</p>
<p>另外一项最常见的贷款是房屋贷款，基本上，房屋贷款是极为正确的举债投资工具，因为长期而言，房地产的平均报酬率高达 20% 以上，而一般的房屋贷款利率约为 10%，符合上述举债投资的第一项原则，投资标的期望报酬率高于贷款利率。而是否符合举债投资的第二项原则，则要看购买的条件。近年来，房地产不景气，供过于求，于是有些预售屋促销诉求为“七成贷款”，你只要自备 300 万元，就能拥有 1000 万元的房子。这种做法颇为吸引人，但是投资人通常忽略了贷款 700 万固然很好，但是每个月要负担 7 万多的本息，是否能付得起？如果没有考虑这一点，恐怕买了房子之后，会因为付不起房贷，在几个月后便遭“断头”，以低价被迫卖出，未享举债投资利益前，已深受其害。因此，举债购买房地产，必须在事前仔细地盘算，在不危及家庭正常生活所需的情况下，选择适合的房价。</p>
<p>举债购屋虽然初期负担很重，但随着工作年资增加，薪资调高，房贷的负担会越来越轻。如果要等到存够钱再买房子，由于房价平均上涨的速度很快，这一辈子恐怕无缘购屋。因此，<strong>没有不动产的年轻人，最好考虑买房子来理财，不但可以强迫自己储蓄，又可以有效地对抗通货膨胀，况且可运用财务杠杆原理理财，利用银行的钱，扩张信用额度，来累积自己的财富。</strong></p>
<p><strong>该举多少债？</strong></p>
<p>如果你决定自己应该要举债投资的话，接下来的问题是：你该举多少债？这是个相当重要的问题。因为举债太多，风险太大；反之，举债太少，又仿佛没有充分利用别人的钱来赚钱。</p>
<p>个人家庭该举多少债？这和“一家公司应该有多少负债”一样，是个难以精确回答的问题。实务上必须依照每个家庭的状况主观判断，不过有一点可以确定，一个家庭若有举债能力，但却采取不举债的方式，就太过于保守，并非适当的理财方式，反之，若过度举债亦太危险。每个家庭在举债前应考量自己的现实状况，智慧判断自己的举债程度。至于该举多少债？作者建议应考虑下列的因素：</p>
<ul>
<li>一、收入的稳定性：举债的利息不论投资赚钱与否，都必须按时支付，若个人的收入来源不稳定，则可能有无法按时支付固定利息之虞，因此不适合过高的举债投资。如同收入较稳定的公司，较有能力使用较多的负债。</li>
<li>二、个人的资产：向金融机构借款，必须要有实质的资产当作担保品。因此拥有较多适合用来作为贷款抵押品的资产，则可运用较大的举债投资。</li>
<li>三、投资报酬率：在其他条件不变的情况下，投资报酬率愈高，财务杠杆的利益就愈大。</li>
<li>四、通货膨胀率：通货膨胀率高的时期，借贷较为有利。通货膨胀让你能用价值较低的钱还债。</li>
<li>五、风险承受的程度：任何人对于风险的承受程度都不一样，这和个性及个人条件有相当大的关系。无法承受太高风险的人，不宜做过高的举债投资，就算最后因举债投资赚大钱，恐怕也死了不少细胞。</li>
<li>六、市场利率水平：一般而言，如果市场利率下降，银行资金宽松，不但投资人较容易借得到钱，且财务杠杆的利益也愈高。因此，当利率下降时，正好是投资人考虑举债投资的最佳时机。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>钱存在银行使一个人变成穷人。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">银行不是存钱的地方 
    <div id="%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对你而言，银行的功能是什么？很多人认为银行是存钱的地方。但是，对真正会投资理财的人而言，银行不是存钱的地方，而是借钱的来源。</p>
<p><strong>银行的功能，是提供不善理财者存钱的地方，好让善于理财者利用这些钱去投资赚钱。</strong> 假设有一个人每年存 14000 元到银行，利率为 5%，40 年后银行连本带利要给这位存款人 169 万；另一方面，有一位投资人每年向这家银行借出这 14000 元，利率同样是 5%，他用这笔钱投资股票、房地产，获得每年平均 20% 的报酬率，40 年后，他的投资可以成为 10281 万，而他只需要还银行 169 万元。换言之，所获得的 10112 万都是利用银行存款户的钱赚钱而来。</p>
<p><strong>如何建立信用</strong></p>
<p>在金融市场极度发达的今天，企业融资的渠道很多，但是对于个人而言，银行仍是个人借贷资金的主要来源。因此和银行维持密切的往来并取得信任，乃是个人建立信用的重要工作。</p>
<p>所谓信用，就是借款的能力。一个人如果信用额度高，不但代表他还款的能力高，也代表他是个很有钱的人。如何建立信用呢？俗语说：“有借有还，再借不难。”建立信用的第一法则，就是先借钱，然后准时还钱。有些人为了建立自己的信用度（借钱的能力），甚至以“荒谬”的理由先借些小钱，建立起借款的优良记录，以便在未来需要时，能借大钱。</p>
<p>不要存有“举债是不体面的事”的老旧观念，在过去，是入不敷出、山穷水尽的人才会向人借钱，如今这种人充其量只能向亲友借点小钱，要想去向银行借钱，恐怕一毛钱也借不到。今天能向银行借得到钱的人，通常都是很有钱的人。</p>
<p>以今天银行审核贷款的标准，如果没有足够的财产当抵押品，或者是能提出充分证明，将来有稳定收入，具有还款能力的人，能借得到钱吗？因此，一听到有人举债累累，我的第一个问题，会问他借钱的来源是银行或是私人借款，如果借贷的来源全由银行，我的直觉反应：“他一定是个有钱人。”</p>
<p><strong>借贷——能载舟亦可覆舟</strong></p>
<p>没有举债的人不可能破产；同样的，没有举债的人也很难短时间成为巨富。“举债”同时出现在最成功与最失败的人身上，固然有许多富人利用举债而成巨富，但也有不少穷人系因误用举债而一蹶不起。因此，借贷可以载舟亦可以覆舟，运用得当，确实是投资致富的重大助力；运用不当，其杀伤力非同小可，可能因而一败涂地；使用它不得不谨慎。它就像带有双刃的剑，可以救人，也可以伤人，关键在于如何挥舞这把剑。</p>
<p>建议你在未充分认识举债投资的原则之前，还是不宜贸然借款投资。先认清举债投资的本质，再慎重考虑是否要利用借贷来投资；同时，在利用借贷之前，应深入了解，举债投资是如何作用的，如此才能真正达到以他人的钱为自己赚钱，且同时不会受到伤害。</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>