<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>风险溢价 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%BA%A2%E4%BB%B7/</link><description>Recent content in 风险溢价 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%BA%A2%E4%BB%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律五</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005964/</link><pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005964/</guid><description>本文探讨了投资理财中风险与报酬的关系，强调风险管理的重要性。文章指出所有高报酬的投资都伴随高风险，规避风险是人之常情，但过度规避风险反而会错失良机。作者以福布斯的遇险哲学为例，说明了如何评估风险和报酬，并倡导在做好充分准备的前提下进行合理的冒险。同时，文章也提醒读者不要被高风险、低回报的投机活动所迷惑，要学会从小额投资开始积累经验，逐步克服对风险的恐惧，最终驾驭风险，实现财富增长。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律五 替投资风险减压 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%94-%E6%9B%BF%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%87%8F%E5%8E%8B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%94-%E6%9B%BF%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%87%8F%E5%8E%8B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>投资理财切忌只顾及报酬，<br>
而忽略了风险。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">分析风险、降低伤害 
    <div id="%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%99%8D%E4%BD%8E%E4%BC%A4%E5%AE%B3" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%99%8D%E4%BD%8E%E4%BC%A4%E5%AE%B3" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>1987年作者曾在美国美林证券公司服务，当时认识一位在华尔街打拼几十年的投资前辈，他曾说过：“我能在一小时内，教你如何选择股票，但要教会你如何应付投资风险，却要花上5年以上的时间。”</p>
<p><strong>风险是无法规避的</strong></p>
<p>在变化多端、复杂难测的投资世界里，各种不确定的情况都可能发生，我们称之为风险，而当风险发生之时，你该如何面对它，这是每一位投资人所必须面对的问题。<strong>风险之所以称为风险，就是因为未来的结果，具有不确定的因素存在，是无法规避的。</strong> 因此投资理财切忌只顾及报酬，而忽略了风险，事实上，如何管理风险更为重要。<strong>而风险管理的目的，并不是尝试将风险完全消除，而是承认风险的存在且无法消除，更进一步地分析风险，进而降低风险。</strong></p>
<p>投资人在从事风险管理的同时，必须了解“你永远无法事先为风险做好‘万全’的准备。” 你可以设法降低风险，但不要尝试完全消除风险。许多人想利用预测或专家的建言来避免风险，事实上，不管你预测技术多么精准，专家的预言多么神奇，亦不可能完全规避风险。<strong>预测最大的伤害，不是因为它们经常不准，而是投资人容易因为过分相信预测而丧失风险意识，只在乎预测的结果是否发生，而不在乎潜在的风险有多大。</strong> 投资若仅依赖预测，而少了风险分析的过程是极其危险的。任何一个好的投资决策，其结果必然充满未知、不确定性与危险性，况且没有不确定性与稍具危险性的投资，也不可能是好的投资。</p>
<p><strong>所有高报酬的投资皆具高风险</strong></p>
<p>投资理财成功之钥就在于学习掌握高报酬率，并能管理随之而来的风险。</p>
<p>投资环境千变万化、复杂难测，唯一不变的就是变，有些外在因素（如利率、汇率、景气、通货膨胀率等）一定会变化，只是不知道会如何变化，另外还有些突发状况（如战争、政治事件、天灾等），亦是无法掌控的变数。想在诡谲多变的投资世界里做好投资理财，最重要的是不要埋怨变化，而是视变化为必然。<strong>事先做好各种变化之准备，甚至应该期待变化，因为唯有变化，才可能产生财富重分配。</strong> 变化是威胁也是机会，皆视你如何应变，善于理财者往往能从变化中搜取获利之机会。</p>
<p>一般人总认为投资家喜欢冒险，事实不然，只是成功的投资家，皆具有独到的冒险本领，他们绝非是将“冒险”视为乐趣，也并不因为冒险的行动而感到刺激、兴奋。他们冒险完全是为了高投资报酬，因为所有高报酬的投资，皆具有高风险，因此冒险是理财致富无法避免的过程。</p>
<p>许多人认为投资股票是极冒险之事，投资股票的人都是风险爱好者。事实上，投资股票并非爱好股票的风险，而是，所有高报酬率的投资都具有高风险，为了致富，你必须冒险将钱投资到高报酬率的标的上，并承担它所伴随的风险。善于投资的人，懂得冒险及设法降低风险，事实上，若能确实做好降低风险措施，投资理财的风险其实是很小的。</p>
<p><strong>投资股票、房地产，就是因为有变化、有风险，才具有高投资报酬率。</strong> 且由于多数的人有规避风险的倾向，避免投资有风险的股票、房地产，才使得较能承担风险的人，更能获取较高的报酬率。</p>
<p>多数人对投资股票与房地产望而却步，主要原因就是多数人怕遭到损失，对未来的不确定感到恐惧，或不能适应价格之涨涨跌跌。<strong>事实上，价格短期涨涨跌跌是很正常的事，也正凸显高报酬的投资标的其高风险的特性。</strong> 因此为了获取高报酬，必须要富有冒险精神，要能忍受巨幅变化。</p>
<p><em>一、有不可预知之风险才能使得冒险者获得风险溢价。</em></p>
<p><em>二、是我们不敢冒险而错失良机，不是这世界没有给我们机会。</em></p>
<p><em>三、投资若想致富，一定要冒险，因为高报酬一定有高风险。</em></p>
<blockquote>
<p>我不喜欢冒无谓的风险，所以每次活动前，
我都尽力做好必要的预防措施，以降低风险。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">福布斯的遇险哲学 
    <div id="%E7%A6%8F%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%9A%84%E9%81%87%E9%99%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%A6%8F%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%9A%84%E9%81%87%E9%99%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>福布斯是美国商界的传奇人物，他因创办《福布斯》杂志而致富，拥有价值连城的收藏，名列美国400大富豪之一，他不但经营风险极高的杂志事业，同时也是一位极有名的热气球与越野机车玩家。过去他曾骑乘越野摩托，从巴黎横跨欧亚两洲到北京。他更往返世界各国，搭乘热气球飞越美国东西两岸，甚至远走土耳其、中国，创下多项世界纪录，吸引大众传媒广泛报导，因而名噪一时。</p>
<p><strong>防患未然，万无一失</strong></p>
<p>有人为他冠上“冒险家”的称号，他却为这个称号做了一番解释，颇值得读者深思。他说：“许多人认为我是风险爱好者，其实我不是，我和大多数的人一样，极不喜欢风险。今天不喜欢风险却又冒险的理由很简单，举凡世界上美好的事情都有风险，我之所以冒险，完全是为了要拥有一个多姿多彩的人生。” “坐高空热气球或骑乘越野摩托跨越各地，能够增广见闻，也能看到世界许多美好景色，丰富人生。但是许多人明明极为向往这些美好的经历，却又对这些活动裹足不前，原因是他们总认为这是高风险的活动。但是，当你真正去尝试之后，你便会发现，若能在事前确实做好各种防患措施，其实这两种活动的风险是很小的。” “我不喜欢冒无谓的风险，所以每次活动前，我都尽力做好必要的预防措施，以降低风险。”</p>
<p>福布斯是一位风险规避者，但是为了经历人生美好的事情，他去冒险，在冒险之后，再设法降低风险。</p>
<p><strong>评估报酬与风险，值得的话——再冒险</strong></p>
<p>你害怕冒险吗？如果是，你并不孤独。因为大部分的人都害怕冒险，极少数的人是天生的冒险家。但是，为什么有些人在面对风险时，如此的悠然自若，而且能经由冒险而成功。原因是这些人深知“不入虎穴，焉得虎子”、“不冒高风险，焉能投资致富”的道理。的确，正确的风险观应是：去冒值得冒的险，然后再设法降低风险。</p>
<p>成功的投资家是以“致富”为冒险背后的真正动力。尽管必须准备承受价格波动起伏的压力，但只要期望报酬高，有风险溢价，冒险终会获致成功的。</p>
<p>每次要投资时，务必先了解可能遭遇的风险，并对每个可能发生的状况，预先设想应对方案。分析盲目冒险的成分有多大，预估成功的机率有多少，且在过程中，需不断地重新评估。作者建议投资人，在从事任何投资前，最好列出一张风险报酬评估表，将所有因素加以衡量，譬如最坏的情况发生时，自己是否能够承受，而此投资标的报酬率是否理想？</p>
<p>凡事必须做最坏的打算，也做最好的准备。投资理财更应该如此。<strong>在进行任何投资前，无论你多么有把握，都应思考一下，“未来最坏的情况可能是什么？”然后再问“最坏的情况发生时，我能不能承担？”如果以上的答案是肯定的，那么只要投资的预期报酬够高，便应投资。如果最坏的情况发生时，是我们所无法承担的，那么不管报酬是多么的迷人，亦应断然拒绝投资。</strong></p>
<p><strong>不要冒不必要的风险</strong></p>
<p>你大有机会造访美国拉斯维加斯或大西洋城等地的赌城，仔细观察装潢豪华的赌厅，你将发现赌场内看不到钟，室内灯火通明，而且你也看不到任何窗户。“山中无甲子，赌场无时间。”为什么赌场内不摆钟，也不设窗户？这就是赌场要利用大数法则赢你的钱。没有钟亦没有窗户的目的，是想让你分不清昼夜，也就是希望赌徒能够尽兴玩乐，玩到忘了时间。因为你玩得愈久，玩得愈多次，赌场赢钱的概率就愈大。玩的次数渐增，会使期望值逐渐现身，赌之所以必输，原因无他，主要是赌博的期望值为负值。少数几次看不出来，但经过愈长的时间后，期望值逐渐显现出来，因此赌久了，必输无疑。这就是何以“十赌九输”、“久赌必输”，其与大数法则的原理不谋而合。所谓的大数法则，系指游戏的次数愈多，报酬率愈接近该游戏的期望值。</p>
<p>我在美国柏克莱大学的一位博士班同学，数学成绩顶呱呱，周末经常到拉斯维加斯赌城赌博。我好奇地问他：“你头脑那么聪明，知道赌博的设计对参与者不利，难道想去赢钱？”他回答：“我从来没想过要去赢钱，去赌博只是为了舒解压力。”因为他大学失恋时，为了想忘掉这段恋情，曾尝试用各种方法，如喝酒、飙车、旅游等，但是都不见效，最后发现只有赌博才可以达到忘我的境界。赌博也许可以成为一种娱乐方式，但绝对赢不了钱，因为它的期望平均报酬率比银行存款还低，诸如此类活动绝对无法致富。</p>
<p>许多人有错误的观念，认为“高风险，一定有高报酬。”一般人之所以认为高风险也会伴随高报酬，乃对于“报酬”的定义有所误解。高风险的确可能有高报酬，但这只是概率很小的最高可能报酬，然而“高报酬、高风险”中，所指的报酬是指期望报酬（长期平均报酬），而非最高可能报酬。的确，赌博的最高可能报酬非常惊人，但是它的平均、期望报酬却是负值，冒这种风险，不但无法获利，反而有害。</p>
<p><strong>没有高报酬、零风险的投资</strong></p>
<p>成功一定要冒险，但冒险不一定成功。冒险一定要冒对的风险，何谓对的风险，就是长期平均而言，具有高报酬的风险。</p>
<p>有些人的问题不在缺乏冒险精神，而是冒了不该冒的险。他们不知道冒什么样的险才能投资致富。本书前面章节已详述，投资致富所仰赖的是复利作用，而复利唯有在高报酬下才能发挥巨大作用。长期平均而言，股票、房地产是具有高期望报酬的投资标的，因此要冒正确的险，便是将资金投资在高期望报酬的投资标的上，并勇于承担其所伴随的高风险。</p>
<p>有一种游戏，参加者必须出100元，游戏的结果是，有99.9%的概率你会损失100元，有0.1%的概率你可以获得95000元。那么你会不会参加这种游戏呢？根据我在课堂上对数百位学生做的调查，发现有65%以上的学生会选择玩这种高风险的游戏。理由很简单，因为这个游戏风险固然颇高，但就算输了，顶多损失100元；若赢了，则可得到95000元的高报酬。上述这项游戏，其期望报酬率为负值，就算你幸运赢一次，但是长期玩下来，你必输无疑，这是典型不值得冒的风险。</p>
<p>没有高报酬之风险千万不要冒，例如期货、外汇保证金交易、债券保证金交易、六合彩、彩券、短线操作股票，这些活动的风险皆很大，其报酬率甚至为负值，换言之，皆是高风险、负报酬的活动。你可以抱着娱乐的心态去从事以上的游戏，但千万不要妄想，这些游戏能够为你带来财富。</p>
<p><strong>天下没有高报酬、零风险的投资机会。</strong> 在一个聪明人充斥的社会里，不可能出现高报酬、零风险的投资。如果有人向你推荐一个高报酬而无风险的投资机会，那么他一定是骗你的。</p>
<p>作者再次提醒读者，不要看到有高报酬的活动，就去冒险。像上述这些投机活动，并非真正高报酬的投资工具，但绝对是高风险的活动，这种风险是不值得去冒的。</p>
<blockquote>
<p>绝对安全是一则神话，
真正的危险是不冒任何风险。
在多变的外在环境里，最大的风险就是不冒险。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">不要一味规避风险 
    <div id="%E4%B8%8D%E8%A6%81%E4%B8%80%E5%91%B3%E8%A7%84%E9%81%BF%E9%A3%8E%E9%99%A9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%8D%E8%A6%81%E4%B8%80%E5%91%B3%E8%A7%84%E9%81%BF%E9%A3%8E%E9%99%A9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>未来的世界变化快速，不论在企业、经济、金融、政治、社会等各层面，必然会加速变化，且整个理财的环境会变得更复杂。<strong>可以预见，未来的财富重分配亦必然加速进行。<strong>规避风险是人类的天性，在过去的经济形态，你可以不冒险，安安稳稳地过日子，但</strong>面对未来多变的投资环境，不冒险反而变成是冒最大的风险。</strong></p>
<p><strong>害怕跌倒，永远跑不快</strong></p>
<p>风险使人们迟迟不敢投资，与致富失之交臂。将钱存在银行，似乎是蛮安全的，不需要冒太大的风险。但根据前述分析，通货膨胀将严重地侵蚀金钱的实质价值，因此，就理财的观点而言，将钱存在银行是冒最大的风险，因为在三四十年后，当你周遭的人，都因为理财得当，而成为亿万富翁时，将钱存在银行的人，可能因经济能力不佳，而危及生活。作者所要强调的是，不要一味地规避风险，风险其实没有那么可怕，冒有高报酬率的风险是绝对值得的。</p>
<p>常有人问我：“老师，股票会不会再跌？”我的回答是：“不知道。”接着问我：“什么时候会开始上涨？”我的回答也是：“不知道。”接着再问：“那一只股票可以买？能否报一只明牌？”我的回答仍然是：“不知道。”接着他们会质疑地问：“你什么都不知道也敢投资，不是太冒险了吗？”我的回答是：“你必须在以上所有的问题都不知道的情况下投资理财，才能成功。”</p>
<p>为什么在上述问题都没有答案，且在未来充满不确定的情况下，还要投资？理由很简单，未来虽然充满风险，不过有一点能确定的是：只要经济持续成长，企业获利能力不断上升，长期而言，整体股市的投资报酬率必然会高于银行存款，而且会高出很多。一再地规避值得冒的风险，你将与致富绝缘。</p>
<p><strong>如何培养冒险精神</strong></p>
<p><em>一个有冒险勇气的人，并不是说他没有恐惧，而是指他有克服恐惧的力量。</em></p>
<p>冒险精神并非与生俱来，多半是经由训练而来，经由冒险、失败、再冒险、再失败……一步一步训练而来。</p>
<p>其实每个人都是敢冒险的，每个人也都曾经有过大胆冒险的经验。在幼儿时期，我们敢冒险地站起来学走路，都是经由不断地跌倒、爬起，才能学会走路。年纪稍长学骑自行车，也是不断地摔倒、爬起、再摔倒、再爬起，最后才能随心所欲地驾驭自行车。人生的大部分技能，例如：游泳、溜冰、开车、公开演讲……等等，没有一项是与生俱来的本能。想学会这些技能，一定要经过冒险的阶段，并遵循“愈挫愈勇”的精神，尝试再尝试，才可能学会。想学好投资理财，亦不例外，一定得经过这段标准的冒险过程。今天想成为一个成功的投资人，就必须先摒除规避风险的习惯，重新拾回失去的冒险本能，进而培养一个健康的冒险精神。</p>
<p>难道投资必须冒极大的风险？事实上，投资理财所冒的险并没有比上述所举的例子大，只是当人们到了自认为有资格理财的年龄时，冒险精神已大不如前。小时候，几乎所有的人都能学会走路；稍长一点，学会骑自行车的也不在少数；可是年纪再大一点，学会游泳、溜冰等较具冒险性活动的人，就明显减少；成年之后，敢当众演讲的人，当然就更少了。</p>
<p><strong>人们的冒险精神似乎是随着年龄增长而逐渐消退了，一方面是由于人们在经历失败与错误后，本能上会产生挫折感，因而泄气，如果没有适度的激励因素，那么就会倾向减少冒险尝试，以减少失败的打击；另一方面是传统的教育观念造成，长者基于保护幼者的心理，小孩子一旦做出任何危险行为，马上会受到大人们的谴责，因而养成安全至上、少错为赢的习惯，立志当个不做错事的乖小孩。随着年龄的增长，当人们的冒险精神逐渐消退之际，逃避风险便成为一种习惯。虽然规避风险并不是坏事，问题是过度的规避风险，就会成为投资理财的严重障碍。</strong></p>
<p><strong>理财第一要务：克服恐惧</strong></p>
<p>当一个人能够控制恐惧，他便能控制自己的思想与行动。他的自控力能让他在纷乱的环境下，仍然处变不惊，并能无惧于后果的不确定性，而做该做的决定。当结果并不如所愿，他随时准备承担失败的后果。而这种临危不乱的勇气与冒险的精神，正是投资人所应具备的特质。</p>
<p><strong>勇于冒险的人，并非不怕风险，只是因为他们能认清风险，进而克服对风险的恐惧。</strong> 勇气源自于控制恐惧，而培养冒险精神始自于了解风险。</p>
<p>要想成为一个成功的投资人，就必须先摒除规避风险的习惯。的确，积习已久的避险习惯，想在短时间内改变过来，谈何容易。但是，既然冒险是成功理财不可或缺的要素，学习投资理财的第一要务，就是克服恐惧，强迫自己冒险。培养健康的冒险精神，勇于投资在高期望报酬的投资标的上，并承担其所伴随的高风险。</p>
<p><strong>世界上任何领域的一流好手，都是靠着勇敢面对他们所畏惧的事物，冒险犯难，才能出人头地的。</strong> 而一些利用理财致富，实现梦想的人，也都是如此，都是以冒险的精神作为后盾。<strong>切记！处处小心谨慎，则难以有成。缺乏冒险精神的话，梦想将永远都只是梦想。</strong></p>
<blockquote>
<p>驾驭风险是理财成功的基础。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">克服风险——从小做起 
    <div id="%E5%85%8B%E6%9C%8D%E9%A3%8E%E9%99%A9%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E5%81%9A%E8%B5%B7" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%85%8B%E6%9C%8D%E9%A3%8E%E9%99%A9%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E5%81%9A%E8%B5%B7" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>善于冒险者，绝不会把两只脚一起踏到水里试探水的深浅，他们会先伸出一只脚试试，一发现情况不对，迅速把脚抽出。非洲有名俗语说：“只有傻瓜才会同时用两只脚去探测水深。”同样地，只有笨蛋才会在没有投资经验时，孤注一掷。</p>
<p><strong>利用小钱赚取经验</strong></p>
<p>对于不熟悉的投资机会，不要一开始就倾囊而出，还是以“小”为宜。高明的将领不会让自己的主力军队暴露在不必要的危险下。但是为了获得敌情，取得先机，他们会派出小型的侦察部队深入战区，设法找出风险最小、效用最大的攻击策略。</p>
<p>投资的冒险策略亦是如此，对于不熟悉的投资或状况不明、没有把握的情况下，切忌倾囊而出，此时以“小”为宜，利用小钱去取得经验、去熟悉情况，待经验老道，状况有把握时，再投入大钱。</p>
<p>俗话说得好，“万事起头难”，克服恐惧的最佳良方，就是直接去做你觉得害怕的事。冒险既然是投资致富中不可或缺的一部分，就不要极力逃避。从小投资做起，锻炼自己承担风险的胆识。有了经验之后，恐惧的感觉会逐渐消除，在循序渐进地克服小恐惧之后，你可以去面对更大的风险。很快的你将发现，由冒险精神带给你的历练，正协助你一步一步接近梦想。</p>
<p><strong>习惯风险后，会发现风险其实很小</strong></p>
<p>规避风险是人类的本性，但千万不要因为一次投资的失败，便信心大失，不敢再投资，而成为永远的输家。也不要因为一时手气好，便忘记风险之存在，多方借钱大举投入，造成永难弥补的损失。成功者与失败者同样对风险都感到畏惧，只是他们对风险的反应不同而已。</p>
<p>各位读者，若您还未曾尝试过任何投资，那么为了致富，放胆去投资吧！假如您投资之后，能做好降低风险的措施，我愿以一位过来人的经验告诉你：“投资的风险其实是很小的，甚至比骑自行车的风险还要小。在你投资10年、20年后，当你看到财富正呈现快速成长时，那种美好的感觉，会比骑自行车好上数百倍。”</p>
<p><strong>投资的第一要素，是要有一颗旺盛的冒险心，企图在风险与安全之间，创造出相当的风险溢酬。</strong> 不论你选择什么样的投资，只要是高期望报酬，风险在所难免。投资人应勇于冒险，并从中累积理财知识、经验，风险自然会随着知识的累积而降低，财富成长的速度自然与日俱增。</p>
<p>本书之所以大篇幅地探讨风险，主要的原因是：人们在理财时遭遇到最大的问题，就是无法正视风险。人们不知道如何面对风险？如何冒险？甚至不敢冒险。殊不知阻碍投资理财最大的障碍，就是害怕冒险。当然这种心态是可以理解的，因为大部分的投资理财决策都是在“不确定”和“变动”中决定的。总之，要想投资致富，就必须要敢冒险，而且要冒正确的风险。目前的社会中有许多人都因盲目冒险，热衷参与高风险的金钱游戏，而遭致严重的损失。</p>
<p>如果你不愿意冒险，宁愿保守，那么最好心理有个准备，你将终生平庸，因为这是无法避免的。当然保守、平庸，能快快乐乐地过一生也很好，决定权操之在己。<strong>人们通常只后悔没有去做某件事，而不会后悔已经试过的事。</strong> 因此，我的忠告是：<strong>去冒险，但要小心，并要懂得如何管理风险。</strong></p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>