<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>亿万富翁 on QQQ 投资者</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%BA%BF%E4%B8%87%E5%AF%8C%E7%BF%81/</link>
    <description>Recent content in 亿万富翁 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%BA%BF%E4%B8%87%E5%AF%8C%E7%BF%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》文字版</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/1731056005958/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/posts/1731056005958/</guid>
      <description>台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多有汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产，本书作者事例实战经验与丰富学理，钻研十二则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。</description>
      <content:encoded><![CDATA[
  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>内容简介</strong><br>
台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多有汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产，本书作者事例实战经验与丰富学理，钻研十二则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。
<br>
<strong>作者简介</strong><br>
<strong>黄培源</strong>，美国柏克莱加大企业管理博士，三采建设实业股份有限公司总经理，历任东海大学企业管理研究所所长，中华开发信托公司专案事业处副处长，美国东西证券公司副总裁，美国美林证券公司，投资管理师，多家企业财务顾问。</span>
</div>



<h2 class="relative group">向连战家族学理财 
    <div id="%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>台湾地区的民众对于身为国民党主席连战的家族巨额财富，不只是惊讶，甚至还包含了质疑，为何以连家两代公务员，竟能以菲薄的薪水，积聚与财阀巨室同样可观的财富?</p>
<p>这样的怀疑，其实深入人心，只不过连家已是台湾的政治家族，谁也不愿在这时还愿与连家为敌! 深入追问内情。</p>
<p>作为一个新闻工作者，连家的财富一直是我心中的怀疑，甚至曾经“发奋”想把问题揪出来，但始终未曾如愿。直到半年前，当时身为东海大学企管所所长的黄培源教授，谈起他想结合理论与实务，出版一本“理财圣经”，在看了黄教授的手稿后，我对连家财富之谜，豁然开朗，原来连氏家族是“理财圣经”的最佳范本，也许早年连雅堂写的不只是传世的“台湾通史”，更有一本只传家族的“理财葵花宝典”。</p>
<p>按照黄教授 (当时的头衔，现在作者已经“下海”经营企业) 所写的理财圣经，第一守则是“钱不要存银行”，其次就是想致富要把钱投资在股票和房地产上，这样就有机会，以一个上班族的收入，在经历 40 年的理财过程之后，成为亿万富豪。</p>
<p>如果用这样的标准来看，连家真是最忠诚的“理财圣经”的信徒，当他们只有很少的财富时，连妈妈 (连战之母) 只投资股票和房地产，而还在过去数十年中，连家不动如山，等着股票及房地产增值，当然也成就了连家让外界怀疑的巨额财富。</p>
<p>比较数十年前，和连家拥有同样财富的企业界人士所在多有，而这些人数十年来也努力经营事业，试图积聚更多财富，但是大多数人现在和连家比起来，在财富上都自叹不如，连家单纯的投资人角色，完全证明了“只要观念方法正确，富贵自然来”。</p>
<p>其实，“理财圣经”中的理论与方法，在西方成熟的性会中，不知多少学者专家讲过，但是真正奉行者，并赖以成为亿万富豪者并不多。原因不在理论与方法不对，完全在于运用者信心不足，耐性不够，半途而废。</p>
<p>因此，奉劝所有阅读本书的人，要真正相信书中的理论，要有长期的耐性，更要奉行不渝，才能够有成。</p>
<p>我们预祝所有的读者能在退休之时，已能有足够的财名来安享快乐的晚年，这恐怕是“理财圣经”对社会大众最大的贡献! (本文作者为台湾《商业周刊》社长)</p>


<h2 class="relative group">乐在理财、轻松致富 
    <div id="%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>在我年轻的时候，曾经以为金钱是世界上最重要的东西，到现在我老了，才知道的确如此。</p>
<p>一一英国剧作家 奥斯卡.王尔德</p>
</blockquote>
<p>本书是写给有心致富，想要争取财务自立的人。如采你曾经想尽各种方法致富，家中亦有琳琅满目的投资书籍，但仍然理不出头绪，该如何使自己在有生之年致富，恭喜各位! 你已找到你所想要的书，本书所阑述的投资理财观念及方法，绝对是每个人都看得懂，也做得到，只要身体力行，成为亿万富翁并非难事。</p>
<p>当我看到许多人汲汲营营地想赚钱，想借此改善自己及家人的财务状况，却不得其门而人。许多人明明都具备理财致富的条件，但却不知道如何理财，以致错失良机；或是有些人知道投资理财可以致富，问题是所知道的皆非事实，以致于误入歧途，反受理财之害。这些现象作者看在眼里，常为他们感到惋惜。</p>
<p>台湾地区目前最大的问题，即理财教育严重下足。社会大众没有正确的理财观，若不是不知道如何理财而疏于理财，就是理财方式错误。以致于有些人不但无法利用理财致富，甚至连基本的财务自主能力都无法达成。理财观念不足或观念错误，不但对自己的财务情况有所损害，对社会大众亦然。这正是触发作者书写本书的主要动机，而本书所要给读者的，正是投资理财的正确基本观念。</p>
<p>身为一位学者、一位理财的实践家，实在有必要将自己多年来的投资研究成果及理财实践心得与大家分享，帮助社会大众都能轻松理财、投资致富。本书所要传达的信息是： 理财其实很简单，不但每个人都能轻松做到，而且几乎大多数的年轻人，都具备理财致富的条件。</p>
<p>作者撰写本书所引以为据，是 20 年来在美国及台湾地区实际理财经验、6 年来在东海大学从事投资研究以及15 年的理财顾问经验。事实上，本书的观念与做法，早在3年前，就已发展出来。3 年来作者以这个题材，至各地演讲，获得极大的回响，于是有听众不断地要求，希望我能将这些观念及行动准则整理成书。而我个人亦觉得，这些理财观念及行动准则，的确对社会大众有所助益，也的确有出书的必要。</p>
<p>然而要将观念付诸文字，对我而言是件苦差事，所以一拖就是 3 年。最近幸经商周文化何社长与孙眉卿小姐的一再催促，沈文慈小姐提供理财实例及文章之意见，尤其是杨伟凯先生，经过几个月之努力，帮有我润稿校对，本书才得以完成，在此深表谢意。</p>
<p>若这本书能为广大民众阅读，并能接受书中所阐述的观念及理财方法，那作者的一切努力，才算真正得到代价。好的观念要与大家分享，愿大家都能从中受益，轻轻松松的理财成为亿万富翁。</p>
<p>最后谭将此书献给养育我、造就我的父母一黄敏亭先生及黄菊枝女士。</p>


<h2 class="relative group">前言 
    <div id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%89%8D%E8%A8%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>近年来，台湾地区的经济快速地增长，经济不断增长固然可喜，但是财富分配不均的情况目益严重，有人归罪于当局政策不当，有人认为是人为炒作，致使股市、房价上涨，贫富差上距扩大。而作者认为，这些因素都不是主因，真正造成贫富差距的主要原因，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>从 1986 年始，台湾地区正式进入钱多的理财时代。当年新台币缓慢地由 40 元兑换一美元，升值为 27 元兑换一美元，在此期间大量外汇涌入台湾兑换台币，形成“台湾钱淹脚目”的盛况。</p>
<p>由于资金浮滥，人们开始将钱转向投资股票、房地产，庞大的资金流和人股市、房市，造成股价、房价的飙涨。1986 年至 1989 年间，房价平均涨幅约为二至四倍，股价加权指数由 1986 年初的 700 余点，上涨至 1990 年 2月的 12680 点，涨幅高达 18 倍。投资股票参与资本市场，原是极有意义的事，股价上涨亦是经济增长后的必然产物。只可惜多数投资人的投资方式错误，以为想在股市获利，就必须伺机买进卖出，从中赚取价差。事实上 ，短线进出的结果，不但耗时费事，同时付出了庞大的交易成本，以致绝大多数的投资人都以赔钱收场，而股市与赌场几乎被画上等号。</p>
<p>本书的宗旨在于开启社会大众的理财心智，以提供新角度、新观念、新方法，来应对重要却复杂的投资环境。作者衷心期待，读者在读完本书后，能产生新的理财心态与正确的理财方法。</p>
<p>致富”几乎是每个人的愿望，而一般人总认为，每个月的收入不多，且能够储蓄下来的又所剩无几，以这种财富累积的速度，根本不可能致富。但事实上，若有足够的时间，并懂得理财，成为亿万富翁并非不可能。理财至富只需具备三个基本条件： 固定的储蓄，追求高报酬，以及长期等待。</p>
<p>想要以理财致富，最简单的方法，就是去学习那些以理财致富的人，他们理财的方法是什么。大多数理财致富者的秘诀，并不是因为他们比别人聪明、努力或幸运，而是他们有致富的习惯或做法。</p>
<p>过去，家庭理财极少在学校教育中被提及，探究其原因，可能是因为投资理财涉及金钱，一般人总认为以钱赚钱，有点不劳而获的意味。在正规的学校教育中，老师们避免提它，总认为在教育中谈钱，可能会腐化人心，尤其是以钱赚钱，似乎不是件高尚的事。然而长期规避探讨这个问题，反而使这个问题恶化。</p>
<p>身处台湾地区的民众，经过多年共同努力的成果，创造了经济奇迹，累积了“淹脚目”的金钱，一般人与家庭只介赚钱却不懂得管钱，更不知如何善用金钱。有钱之后，个人、家庭甚至整个社会，未蒙其利反受其害，举例而言，前几年金钱游戏盛行，许多人忙于炒作股票、房地产，各种赌博如六合彩、期货、外汇保证金交易等投机游戏，至今仍在流行，且有愈来愈盛之势。许多人汲汲营营于金钱游戏，其目的无非是为了赚钱，借以改善家庭财务状况。然而今天我们冷静下来检讨过去这几年的投资成果，不难发现到头来获利者少，损失者多，倾家葛产者更是不少。大家白忙一场，其结果只是造成财富急速的重分配以及社会不良的投机风气，个人与社会的财富并不会因而增加，这都是肇端于众人对理财观念不清所致。</p>
<p>理财知识贫乏的结果，不但是个人的损失、家庭的不幸，亦是社会整体资源的浪费。让我们一起来正视这个对个人、对家庭、对整个社会都很重要的课题： 家庭理财。</p>
<p>俗语说：“贫贱夫妻百事哀&quot;，可见一个家庭之经济状况，若无法满足一家人生活所需，或是财务处理不当，便难有幸福可言。当然维系一个家庭幸福的要素有很多，财富只是其中的一项，因为有太多的家庭问题是无法靠金钱解决的。有名俗话说得好： “钱不是万能，但没有钱是万万不能。”金钱虽然不是家庭的重心，但我们身处现实社会之中，大多美好的事都需要钱。有钱的家庭不一定幸福，但是没有钱的家庭，通常更不幸福。为了使自己及家人过得更幸福，投资理财的确是当务之急。而投资理财不仅仅是可以改善一个人或一个家庭的财务状况，且它本身亦是一个很好的致富之道。利用理财致富是人人办得到的，也是人人应该做的事。</p>
<p>未来的财富维系于未来的投资环境，而投资环境最大的特色，一言以蔽之就是变化。整个理财环境千变万化、波谲云诡，过去是如此，未来将更为明显。在投资理财的世界里，无时无刻不在变化，可以说： “唯一不变的，就是变。”可以预见，未来 10 年的变化将超过从前的 50 年。变化，不但愈变愈快，而且愈变愈复杂，愈变愈多元化、愈国际化。不管我们愿不愿意，我们都已不知不觉地身处在快速变迁的环境里。</p>
<p>面对变化，你可以“处变不惊”，可以“以不变应万变&quot;，可以采取相应不理的态度。但是，如果你知道变化对你会产生什么样的影响，你可能不敢掉以轻心。因为各种变化的自然结果，都会造成重分配，包括财富、权力、市场、人员……以财富面而言，投资环境的任何变化，自然会牵动各层面的金钱流动。的确，全世界的金融市场、资本市场、商品市场、现货或期货市场，每天都有数以亿计的资金在交易，财富也因之而不断地在进行重分配。你的财富可能在重分配的过程中大幅扩增，也可能因而迅速萎缩。长期重分配之后，可能使你成为亿万富豪，也可能使你一无所有，皆视你如何面对变局、应付变化。</p>
<p>任何变化的发生及随之而起的重分配，对你的财富而言或多或少都潜藏着“危机&quot;。中国文字中的“危机”两字，词意之玄妙，外国书籍亦经常引用它。因为它包含了危与机，危代表着对财富威胁，机代表着致富机会。</p>
<p>我们可以坐等变化及重分配，来决定我们未来的财富水平，我们亦可以善加利用变化所带来的机会，设法降低变化的破坏力。在这变化加速的时代里，培养驾驭变化、应对变化的理财能力，才能掌控自己的未来。</p>
<p>展望未来，企业、经济、人金融、政治、社会等各层面的变化将会加速，整个理财的环境会变得更复杂，变得更不可预测，可以预见未来的财富重分配，亦必然加速进行。因此，为了自己、为了家庭、也为了社会，理财者已是人人都应该扮演的角色。</p>
<p>这是个变化快速、财富充沛的时代，同时也是个强迫理财的时代。每个人均渴望发财致富，借以提高自己的生活水准或达成人生的目标。但是，致富的途径何其之多，笔者在本书所要盖述的观念是： 投资理财是致富的有效方法之一，只要你的理财观念正确且能身体力行，不论目前的你是富有或贫穷，假以时日，也可能利用投资理财而成为亿万富豪。</p>
<p>在这攸关未来财富地位的关键时代里，你不能再对理财漠不关心，或者对投资一无所知。你必须趁早接受正确的理财观念，不断地充实新知，防止犯错，才能在财富重分配的过程中赢得胜利。</p>
<p><strong>邮差致富的故事</strong></p>
<p>姐夫在台中有一位朋友，中年人，黝黑的脸孔，偶而露出腼腆的笑容，初次与他见面印象不深刻，直到他开了一辆新型的宝马离去。第二次碰面时，开了另一辆奔驰前来，不禁令我肃然起敬，发现人真是不可和貌相，赶忙问他是从事什么大生意? 他说他不是生意人，只是一般上班族，我紧追着问他是在哪家大公司高就? 他说在邮局。我心想那一定是高级主管，才会那么气派，拥有双 B 的豪华轿车。结果却令人跌破眼镜，他回答： “我是邮差，早上骑摩托车送信，一个月薪水三四万。”我暗自揣度他一定是专门送挂号信，可从中拦截饱藏私囊。他则娓娓道来，他的上一代是贫困的农夫，身后留下一些田地，他一直视为祖产保留下来，没有变卖，谁也没料到，近来土地重划，使他的土地增值了几十倍。现在光是出租房子，每个月的租金就有 50 万元。48 岁的邮差先生，不是靠开源节流，只因为将资产放在正确的地方，现在坐拥三亿多元的资产，这正是台湾社会理财致富的典范之一。</p>
<p>类似的故事似乎也经常发生在你我周围，我在大学任教之前曾在一家投资公司工作，有一次在股东大会选举董监事时，发现有一位持股两亿多元的大股东，竟然是公司人事室的小职员，原来早在 35 年前她进入公司当雇员，因为待遇很低，生活没有保障，她就把微薄的薪水省下来，当公司员工有零股要转让，她就买下来，多年下来，现在这位 50 多岁的妇人，虽然长得不起眼，也看不出是富婆的模样，但是却拥有两亿多元的身价，足以安享晚年。事实上，像上述这种不起眼的上班族，利用投资理财致富的例子不胜枚举，许多人说上班族无法致富，其实只是上班族的富人，大多不愿张扬，以致于投资理财致富的方式为众人所忽略。</p>
<p><strong>是什么因素区分了穷人与富人?</strong></p>
<p>许多孜孜工作，每日为钱辛苦、为钱忙的上班族，都曾有过共同的经验，眼看着富人穿着高级服饰、住在豪华别墅、开着名贵轿车疾驶而过，威风八面，令人羡慕不已。然而在欣羡之余，你可能曾经想过： “是什么因素使得他们能够富有 ，而我却没有?”</p>
<p>不少人将这些富人致富的原因，直接归因于他们生而富有、他们创业成功、他们比别人聪明、他们比别人努力或是他们比别人人幸运。但是，家世、创业、聪明、努力与运气，并无法解释所有致富的原因。你我都曾遇过不少有钱人，例如“暴发户”或“田侨仔”，他们并非出身在有钱人家，也不是生意人，他们不见得很聪明，没受过什么高等教育，也没有上比我们勤俭，甚至不少暴发户整天游手好闲，他们唯一比你强的，似乎只是他很有钱。</p>
<p>到底那些富人拥有什么特殊技能，是那些天天省吃俭用、日日勤奋工作的上班族所欠缺的呢? 他们何以能在一生中累积如此巨大的财富呢? 这正是笔者多年来极欲探寻的问题。我曾经尝试用家世、创业、职业、学历、智商与努力程度等因素来解释他们致富的原因，似乎都失败。经过多年的观察、归纳与学理上之研究，我发现一个众人所忽略但却极为重要的原因，那就是： <strong>投资理财的能力</strong>。同时我亦发现下列三个事实：</p>
<p><em>一、区分穷人与富人的重要因素之一是： 投资理财的能力。</em></p>
<p><em>二、每个人都可利用投资理财致富。</em></p>
<p><em>三、要想改善自己的财务状况，首先要做的是： 了解投资理财的基本观念。</em></p>


<h2 class="relative group">正确理财观 
    <div id="%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>财富竞赛的胜负关键，不在起跑点，<br>
而在于选择哪个跑道。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">投资理财可以致富 
    <div id="%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>和信企业集团是台湾地区排名前五的大集团，由和信企业集团会长辜振甫和“中国信托”董事长辜濂松所领军，和信包含七大事业体： 金融、制造、营建、旅馆、传播、服务和海外事业体，共有 50 多家关联企业，总资产已达 4600 多亿元，外界非常好奇这对叔侄如何做到政商两得意? 两人究竟谁比较有钱?</p>
<p><strong>辜振甫与辜濂松的财富竞赛</strong></p>
<p>有钱与否其实和个性有很大的关系。辜振甫是属于慢郎中型，而辜濂松是属于急惊风型，由于他们两人个性极为不同，所以两人在投资理财的方式上大相径庭。辜振甫的长子一一台湾“中国人寿”总经理辜启允非常了解他们，他曾说: “钱放进辜振甫的口袋就出不来了，但是放在辜濂松的口袋就会不见了。”因为辜濂松会不断把钱拿出来投资，因此辜濂松的资产比辜振甫还多。以辜濂松个人的资产而言，遍布在美国和日本，分别投资在房地产、基金、饭店、高尔夫球场和银行; 而年高 80 多岁的辜振甫则相当保守，对于自己的理财观，辜振甫说: “疏于理财，也不想为钱伤脑筋。”所以他的私人收入都交给秘书存到银行，除必要开支外，其余缘转为定期存款。</p>
<p>长年累月下来，当然辜振甫的现金比较多，因为他的钱都放在银行，但是以创造财富来说，辜濂松却遥遥领先辜振甫。虽然两人年龄相差 17 岁，但是只要投资理财得当，仍旧可以后来居上。</p>
<p><strong>每月投资 1200 元，40 年后可成亿万富翁</strong></p>
<p><em>使你陷入麻烦的不是那些你不知道的事，而是一些你知道但是你认为不可能的事。</em></p>
<p>谈到投资理财，第一个应该六述的观念是：<strong>投资理财不仅仅可以帮助人们改善财务状况，而且人人都可以利用理财致富。</strong></p>
<p>以下就举个简单的例子加以说明：</p>
<p>假定有一位身无分文的年轻人，从现在开始，能够定期每年存下 1.4 万元，如此持续 40 年，如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，那么 40 年后，他能累积多少财富?</p>
<p>作者在各种演讲会上，经常让听众先猜答案。一般人所猜的金额，多落在 200 万至 800 万之间，顶多猜 1000万元。然而正确的答案却是： 10281 万，一个令众人惊讶的数字! 以25 岁的年轻上班族为例，从现在开始，每年只要存下约 1.4 万元，相当于每个月存 1200 元，40 年共投入 56 万元，若将这些存下来的钱都能投资股票或房地产，获得每年平均20%的投资报酬率，到了 65 岁退休时 ，就能成为亿万富翁。</p>
<p>以上这个数据是依照财务学或投资学上计算年金未来值之公式得之。计算式如下：</p>
<!-- $1.4\mathrm{万元}\times\frac{{(1+20\%)}^{40}-1}{20\%}=10281\mathrm{万元}\\$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<p>上述公式只是用以说明，如何以小钱经由理财赚大钱的道理，读者不懂这个公式没有关系，因为真正利用投资理财成为亿万富公的人，绝大多数不懂这个公式，而懂这个公式的人，不一定就能理财致富。</p>
<p>由此看来，一个人只要还年轻，有致富的企图心，懂得如何投资理财，再加上三个条件，即每年存 1.4 万元，将存下来的钱投资于股票或房地产，以及耐心等待 40 年，不管目前的经济状况如何，都可以在有生之年利用理财而致富。而上述三个条件人人都可轻松拥有，理由如下：</p>
<p>一、每年要存 1.4 万元，相当于一个月存 1200 元，相信对每个人而言，应是轻而易举之事。 (如果你发现每年存不了 1.4 万元以上者，你理财的首要之务是储蓄，而非投资。本书目前对你的帮助恐怕不大，毕竟必须先有小钱才能谈投资理财。)</p>
<p>二、过去股票、房地产的长期平均报酬率都在 20%以上，换言之，过去只要有钱时，便分散投资于股票与房地产，并且长期持有，要获取平均 20%的报酬率并非难事。这些投资工具不分男女老少，不分贫贱富贵，人人此可投资。(根据实际资料计算 ，台湾股市过去 20 年，平均每年投资报酬率约在 20%左右; 根据许多研究报告显示，台湾房地产过去 40 年的平均报酬率也都在20%以上。)</p>
<p>三、40 年累积财富的岁月，看似长久却不苛求，几乎是每个人都有。一般而言，现代人多在 20 至 25 岁开始上班谋生，这时便可开始储蓄与理财，到了退休年龄 65 岁，刚好 40年。也许你埋怨上帝在某方面很不公平，因为有人生而富有，有人却生而贫穷，唯独在理财的时间上 ，却是蛮公平的，因为大多数的人，都拥有 40 年以上的理财时间。基本上，上帝赋予每个人公平的理财致富机会。</p>
<p>上述这个例子，给我们的启示是： 投资理财不仅仅能改善家庭财务状况，它更是一个致富途径。只要投资观念正确，理财得当，每个人都可以借由投资理财而致富。</p>
<p><strong>善用理财能减少奋斗 10 年</strong></p>
<p>本书一开始虽然是以 40 年作为例子，目的是为了提醒读者认识理财的威力。事实上，每一位读者的条件，应该都比上述例子佳，因此每一个人利用理财而成为亿万富翁的时间，应该都可以少于 40 年。读者目前多少都应有点积蓄 ，且未来每年所能存下来的钱，也应该不止1.4 万元，因此每个读者理财致富的时间都能少于 40 年。</p>
<p>读者若还不了解，接下来再做进一步的说明，下表所列，为前述的理财致富方法，即每年年底投资 1.4 万元，报酬率 20% ，每过 10 年财富累积的情形。</p>
<p>若你已经拥有 36 万元，恭喜各位，你可以减少奋斗10年 ，因为你已站上理财奋斗10年所能达到的财富水准上。你只要好好理财，将所有的财产以股票或房地产的形式投资，再过 30 年你就可望成为亿万富翁。若你已有261万元，恭喜你，你可以减少奋斗 20 年。若你有 1655 万元，那更要恭喜你，你可以减少奋斗 30 年，再过 10 年你就可望成为亿万富翁。</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">投资年数</th>
          <th style="text-align: left">累积金额<br />(万元)<br /></th>
          <th style="text-align: left">最后十年财富累积全额<br />(万元)<br /></th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">10</td>
          <td style="text-align: left">36</td>
          <td style="text-align: left">36</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">20</td>
          <td style="text-align: left">261</td>
          <td style="text-align: left">225</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">30</td>
          <td style="text-align: left">1655</td>
          <td style="text-align: left">1394</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">40</td>
          <td style="text-align: left">10281</td>
          <td style="text-align: left">8626</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>相信各位读者理财的出发点都不是从零开始，财产总值至少有个三四十万，甚至是上百万的，因此多数人都可以在二三十年后便可利用理财成为亿万财富。</p>
<p><strong>投资理财不需要高深学问</strong></p>
<p><em>人们的麻烦不在于不知，而在于所知的许多都非事实。</em></p>
<p>人人者说投资理财并不容易，必须懂得掌握时机，还要具备财务知识，总之，要万事俱全才能开始投资理财，如此的理财才能成功。事实上并不尽然，我自己研究投资理财已十几年了，看到许多平凡人靠理财致富，现在我可以等定地告诉各位，投资理财与你的学问、智慧、技术、预测能力无关，也和你所下的功夫不相干。归根结底，完全看你是不是做到投资理财该做的事。做对的人不一定很有学问，做对的人也不一定懂得技术，他可能是很平凡，却能致富，这就是投资理财的特色。</p>
<p>一个人只要做得对，他不需要很富有，不需要很有学问 ，亦不需要很用功，他不但可以利用投资而成为富人，而且过程轻松愉快。因此，投资理财不需要是天才，不需要什么专门知识，只要肯运用常识，并能身体力行，必有所成。因此投资人根本不需要依赖专家，只要拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>投资理财没什么技巧，最重要的是观念，观念正确就会赢。每一个理财致富的人，只不过是养成一般人不嘉欢，且无法做到的习惯而已。你是否知道理财可以创造财军且可以致富?如果你知道，你是否真切的去尝试?</p>
<p>从必一个角度来看，其实投资理财是一件相当困难的事。它之所以困难，倒不是由于需要高深的学问，而是投资人必须经常做一些与你的习惯背道而驰的事。这对大多数的人、正常的人来说，并非易事。</p>
<p>本书所阐释的理财观念，点点滴滴看似平凡无奇，但财富就在正确的理财习惯中产生，投资理财就从建立正确的理财习惯做起吧!</p>
<blockquote>
<p>一生能累积多少钱，<br>
不是取决于你赚了多少钱，<br>
而是你如何理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">开源节流治标不治本 
    <div id="%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾有名俗语：“人两脚，钱四脚&quot;，钱追钱，要比人追钱快多了。</p>
<p>古有明训：“投资理财致富，唯勤与俭。”这人句话在经济停滞的古代，可谓是理财的金科玉律，但在经济成长快速、变化多端的今天，理财的观念必须随之调整。</p>
<p>的确，在 100 年前，现代经济学的观念还未普及，经济停滞，时有战乱，开源节流是累积财富的不二法门。时至今日，世界各国都已懂得如何发展经济，促进社会繁荣，而经济成长的结果，往往使得股票、房地产的价格飙涨。各项资产的报酬率差异甚大，此时开源节流再也不是投资理财的重点。因此投资理财，不能再仰赖“聚沙成塔、积少成多”的开源节流，而是要依靠“几何级数、加速成长”的复利效果。</p>
<p><strong>连战是如何致富的?</strong></p>
<p><em>家产太多，无法一一注意，委托管理期间，原则不进出股市，不处分不动产。</em></p>
<p>连战的财产总值预估近 60 亿元，是台湾最富有的官员。但是他的财富不是靠他几十年来当公务人员的薪水省吃俭用而来，亦不是靠他用功读书获得博士学位而来，而是由于连战的母亲在 40 余年前改变了投资理财的观念所致。</p>
<p>1951 年左右，彰化银行前董事长张聘三提醒连战的父亲连震东，有钱就买三商银的股票，于是在张聘三的引荐下，连战的母亲赵兰坤将多年节省下来的积蓄，买了几百张彰化银行的股票，并采取长期持有，人靠自然增值的方式，奠定了连家财富的基础。赵兰坤很有理财的头脑，她不像一般妇人采取跟会的方式存钱，或是把钱存在银行，而是积极地投资理财，她还把苗栗祖产田地卖掉，与味全公司的创办人黄烈火在南京西路合盖房子，各分一半，据说这块精华地，就是连家的聚宝盆。</p>
<p>股票、房地产和土地是连战家族的生财工具，长年累积下来，目前连战持有彰化银行、台北企银、华南银行、国泰人寿等 19 种股票; 不动产方面都位于精华地带，持有大安区复兴段、士林区阳明段和中山区中山段等 11 笔土地，房屋亦皆位于增值快速的黄金地带，如大安区复兴段、中山区中山段及士林区阳明段等 26 栋房屋。</p>
<p>连战曾透露他们家的理财方式是“无为而治&quot;，也就是买进之后便长期持有，40 余年前便把所有的家产投资于股票和房地产，并耐心等待 40 余年，其间很少买卖，在每年 20% 以上的报酬率自然增长下，创造了近百亿元的财富。</p>
<p>也许你会质疑，连战家族 40 年前就已经很有钱。这也许是事实，不过作者要强调的是，40 余年前，连家虽已颇具名望，但当年在台湾地区比他们有钱的家庭非常多，40 余年后的今天，在台湾地区财富要能胜过连战家族的，可以说少之又少。这一切都应归功于 40 余年前，便具备正确的投资理财方式一一财产大多以股票、房地产的形式投资。</p>
<p><strong>致富关键在如何理财，非开源节流</strong></p>
<p><em>有赚钱之能力，不如有理财的头脑，懂得如何以钱赚钱。</em></p>
<p>中国人素有勤俭之美德，上一代常常告诚下一代，致富之道在于能够严守勤俭之原则，并且要懂得开源节流。古有明训： “大富由天，小富由俭&quot;，长辈总是训示我们，要勤俭持家，因为致富的不二法门就是开源节流。因此目前大部分家庭的理财观，仍强调克勤克俭，总认为开源节流是创造财富的不二法门，所以台湾地区的储蓄率一直高居世界的前几和名。然而，在此作者要传达一个重要的信息： 开源节流固然重要，理财更重要。</p>
<p>以前例而言，一亿多的财富之中，究竟有多少钱是由勤俭、开源节流而来? 答案是一年存 1.4 万元，40 年共投入 56 万。56 万约占 10281 万的千分之五，而千分之九百九十五的财富都是经由投资理财而来，也就是用钱赚钱的方式而来，每年 20% 的报酬率，经过 40 年利上滚利赚来的。请问开源节流重要还是投资理财重要? <strong>因此一生能累积多少钱，不是取决于你赚了多少钱，而是你如何理财。</strong></p>
<p>如果一位上班族到年老时，发现自己的财富，大多是自己一生刻苦耐劳、省吃俭用所赚来省来的，那么几乎可以肯定，他一定不会很有钱。利用理财累积财富之道，不在“开源节流”的能力，而在于是否能充分发挥“以钱赚钱的复利力”。对多数人而言，要改善财务状况的首要之务，不是加强开源节流，而是应加强投资理财。</p>
<p>可是，大家是否曾认真想过，单靠开源节流不靠理财的话，一年即使储蓄 100 万元，也必须要 100 年后才能累积到 1 亿元。反之，若利用投资理财的话，一年只要储蓄1.4 万元，40 年后就可成为亿万富翁了。如果连战的母亲赵兰坤只懂得勤俭持家，只顾开源节流而忽略理财，连战今天的财富，会多到连他自己都数不清的地步吗?</p>
<p>我并非否定开源节流的重要性，只是要提醒你，不要只顾开源节流而忽略理财， 投资理财在累积财富的过程中占有举足轻重的地位。对于善于理财者而言，一生的财富主要是靠“以钱赚钱”累积起来的，而不是赚来或省来的。因此，你除了要能勤俭之外，更要学习如何投资理财。</p>
<p>因此想要改善家庭财务状况，必须谨记: 赚钱固然重要，理财更重要。<strong>正确的理财观及智慧的投资选择，比你现有的财富或未来的收入，更能影响你未来的财富状况</strong>。对于多数人而言，要改善自己未来的财务状况，首要之务，不是加强开源节流，而是利用本书了解理财的正确观念，并立即展开理财的积极行动。</p>
<p><em>一、对于理财致富者而言，一生的财富主要是靠以钱赚钱累积起来的，而不是赚来或省来。</em></p>
<p><em>二、一亿元当中，占不到1%的财富是靠用钱赚来。</em></p>
<p><em>三，投资理财不是技术，而是观念。</em></p>
<p><em>四、理财的重点在于有钱可理，不在金钱的多寒。</em></p>
<blockquote>
<p>学会投资理财的人，<br>
就像拥有一部钞票复印机。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财方式造成贫富差距 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一份研究报告指出，近几年社会大众认为台湾地区和贫富差距的问题非常严重，财富有两极化的趋势。有四成七以上的受访者认为“炒作股票或房地产”是贫富差距拉大的主因; 其次是“个人工作能力与努力”(占一成四); 第三是“家庭庇萌” (占一成一) 。根据调查结果可以发现，大部分的受访者，认为造成贫富差上距越来越大的主因并非个人努力的成果，而是由于制度不健全、运气、机会等不公平游戏之结果。</p>
<p>的确，造成贫富差距扩大的主因是“股票与房地产”，至于“个人工作能力与努力”与上一代“家族庇荫”影响并不大。<strong>一般人习惯将自己受穷的原因归咎于外在的因素，例如： 制度不健全、运气、机会等，或者用负面的说词“炒作”，来解释自己没有作为的因素。</strong> 有钱的人大多是因为投资房地产或股票而致富，而造成财富增加的主因是因为“拥有适当的投资标的” (如投资房地产或股票)，并非“炒作”而来。</p>
<p>放眼未来，贫富差距持续扩大的现象会更加明显，有人可能成为这个趋势的受益者，有些人则可能是受害者，皆视个人能否掌握影响变化的因素。外在的因素不足以决定你我的财务情形 ，唯有内在的投资理财能力，才能主等<br>
我们的未来。</p>
<p><em>一、理财习惯造就了富人与穷人的差别。</em></p>
<p><em>二、投资理财致富的先决条件，是将资产投资于高报酬率的投资标的上，例如股票或房地产。</em></p>
<p><em>三、政府著想缩短上日益扩大的贫富差距，方式之一便是灌输老百姓正确的理财观。</em></p>
<p><strong>多一分投资多一分收入</strong></p>
<p><em>“思想改变行动，行动改变习惯，习惯改变性格，性格改变命运”</em></p>
<p>试想两位同学毕业后，相偕到同一家公司上班，担任类似之职位，领取相同的薪水，两人节俭的功力也差不多，因此每人每年都能存下 1.4 万元，用于投资。所不同的是两人的理财方式，其中一位将每年存下来的钱都存在银行，另一位将每年存下来的钱分散投资于股票，两人共同的特点是不太去管钱，钱摆到银行或股市就再也不去管它们。</p>
<p>40年后，投资股票的那一位成为亿万富翁; 投资银行存款的那一位成为“百万富翁&quot;。亿万财富在当今的社会中，可以称得上是富翁，但是现在每次提到“百万富翁&quot; ，就会引起笑声。原因是现代的“百万富翁”已成为“无壳蜗牛”的代名词，百万财富在台湾买不起一间像样的房子，可称得上是贫穷人家。</p>
<p>那一位所谓百万富翁的贫穷人家，眼见旧时的同学兼同事，40 年来薪水收入相同，节俭程度相同，最后竟然能成为亿万富翁。反观自己，在同样条件下，赚相同的钱，省相同的钱，最后连一间房子都买不起。直接的反应是:“他一定是贪污!”或是“他一定是中过什么奖!”和否则一样赚钱、一样省钱，最后的财富怎可能差那么多! 差到一个变成富人，一个变成穷人。</p>
<p>通常贫穷人家对于富人之所以能够致富，较负面的想法是将富人致富的原因，归诸于运气好或者从事不正当或违法的行业; 而较正面的看法是将富人致富的原因，归诸于富人较我们努力或是他们克勤克俭。但这些人万万没想到，真正造成他们财富被远远抛诸于后，是他们的理财习惯。因为穷人与富人的理财方式不同，富人多数的财产是以房地产、股票的方式存放，穷人多数的财产是存放在银行。</p>
<p>投资人想跻身于理财致富之林，要能在思考模式上跳出传统思考的框框。有一个成年人不会骑自行车，他看到一位小孩子正在骑，羡慕地对这小孩抱怨说： “小孩子身手敏捷才会骑车”，没想到小孩子却对他说：“不一定要身手敏捷才能骑车”，于是小孩子教这位成年人骑车，而成年人也很快地就学会了。当成年人愉快地与这小孩道别回家时，却习惯性地推着车走路回家，这就是无法跳出惯性的框框。</p>
<p>如果理财是造成贫富的主因，那么解决当今社会贫富差距的根本之道，是加强社会大众之理财教育，并鼓励大众多来阅读本书。</p>
<p><strong>只顾勤丛持家不切时宜</strong></p>
<p><em>人若能说守投资理财之原则，想不富有也难，若不能遵照投资理财之原则，要想富有则很难。</em></p>
<p>我经常在想，目前大多数的台湾人，祖先赤手空拳，由大陆渡海移居人台湾，都已超过 200 年了，200 余年来若会理财，那么现在多数家族的财富，应该都有亿万之巨。然而如前所述，当今拥有亿万财富的家庭并不多。为什么? 可能是我们多数家族的家训出现问题，以致于无法让后代子孙成为富有之家。</p>
<p>所谓家训，指的是上一代如何教诲下一代行为的准则。经过调查，似乎大多数家庭的家训都差不多，一般父母总是训示子女： 一是要勤俭持家，二是要好好用功读书。家长总认为子女只要做到以上两点，就能成功致富。</p>
<p>的确，有不少家庭非常认真执行这两项家训，不但子女克勤克俭，且子女的教育亦相当成功。可惜的是，因为彻底执行这两项家训而致富的家庭微乎其微。原因是上述两条家训都只是教我们如何赚钱而已 ，而没有教我们储蓄下来的钱该如何管理。因此，要让各位的后代成为富有的家庭，恐怕需要修改一下贵家族之家训。家训如何修改?作者的建议，“勤俭持家”与“用功读书”这两条家训，仍应该保留下来，但必须再加上一条：“钱不要存银行&quot;。</p>
<p>勤俭持家为何值得保留? 虽然开源节流充其量只能维持一个小康局面，无法致富。但因勤俭是中国固有之美德，再说不先省下一些钱，哪有资格谈理财，因此这条家训应予保留。</p>
<p><strong>教育下一代应兼容并蓄</strong></p>
<p>用功读书的家训，为何也值得保留? 不少调查显示，学历与在校成绩好坏，和一个人将来富不富有，其关联性不是很大，书读得好不代表就能致富。基于这个理由，我曾经放弃这条家训，不再要求孩子用功读书，所以孩子的成绩随之滑落。有一次我遇到孩子的老师，他百思不解的问我:“你是博士，你的太太是硕士，俩人都是才高八斗，读书的高手，为什么孩子没有遗传到这项优点?”我听了之后，真是无地自容。</p>
<p>回家之后，当天就将用功读书这条家训加上去。从此我逐渐明了，父母为何要孩子用功读书，主要还是基于父母目己的面子。不过孩子书读得好，不但能光宗耀祖，且他们将来的社会地位较高，就业也会较有保障。因此，为了父母自己，也为了孩子，用功读书的家训仍应保留。</p>
<p>但是，若想让后代子孙成为富人，最好在家训中再加上一条，那就是： 钱不要存银行! 换言之，不要忘了提醒目己、叮咛后代，财产最好以股票、房地产等方式存放，不要长期将钱存放在低报酬率之银行存款，否则下一代想致富，恐怕要等上个百年。</p>
<p>每年农历新年我都帮孩子买股票 ，取代发压岁钱的传统方式。我的孩子才小学二年级，我已从他小时便灌输他钱不要存银行，而要投资股票的观念，这个理念应及早成为家训的一部分，让小孩子从小养成正确的理财观。</p>
<p>总之，大多数家庭的家训都跟不上时代了，因为要下一代有钱，必须要有新的观念，新的做法。假如你能修改家训，改变累积财富的方式，你的家族在三四十年后，便可跻身于富有家庭了。</p>
<p><em>一、勤俭持家和好好用功读书并无法使子孙成功致富。</em></p>
<p><em>二、钱不要存银行，让小孩子从小养成正确的理财观。</em></p>
<p><em>三、留给子女钱时，顶多喂饱他们几年; 教会他们如何理财，却能使他们终生不虞匮乏，代代得以富足。</em></p>


<h2 class="relative group">理财铁律一 钱不要存银行 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80-%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%80-%E9%92%B1%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%AD%98%E9%93%B6%E8%A1%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>理财失败的人，绝大多数不是所赚的钱不够多，<br>
而是将资产摆到错误的地方。<br>
你是否听说过有人靠银行存款而致富的?</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">储蓄等于浪费资源 
    <div id="%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%82%A8%E8%93%84%E7%AD%89%E4%BA%8E%E6%B5%AA%E8%B4%B9%E8%B5%84%E6%BA%90" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>圣经上有一则劝人善加理财的故事，叙述一个大地主有一天将他的财产托付给三位仆人保管与运用。他给了第一位仆人五个单位的金钱，第二位仆人两个单位的金钱，第三个仆人一个单位的金钱。地主告诉他们，要好好珍惜并善加管理自己的财富，等到一年后再看看他们是如何处理钱财。</p>
<p><strong>虚耗光阴，糟蹋钱财</strong></p>
<p>第一个仆人拿到这笔钱之后做了各种投资;第二位仆人则买下原料，制造商品出售; 第三位仆人为了安全起见，将他的钱埋在树下。一年后，地主召回三位仆人检视成果，第一位及第二位仆人所管理的财富皆增加了一倍，地主甚感欣慰。唯有第三位仆人的金钱丝毫未增加他向主人解释说： “唯恐运用失当而遭到损失，所以将钱存在安全的地方，今天将它原封不动奉还。</p>
<p>主人听了大怒，并归道： “你这懒惰的仆人，竟不好好利用你的财富。” 财富不善利用等于浪费金钱，浪费了天赋资源。圣经故事内的例子，第三位仆人受到责备，不是由于他乱用金钱，也不是因为投资失败遭受损失，而是<br>
因为他把钱存在安全的地方，根本未好好利用金钱。</p>
<p>钱存在银行是当今人们投资理财最普遍的途径，同时也是人们理财所犯的最大错误。因此，本书在此要提供给读者，第一个也是最重要的理财守则是： 钱不要存银行。这里所指的银行，泛指邮局、一般银行及其他可存钱之金融机构。</p>
<p>多数人认为钱存在银行能赚取利息，能享受复利效果，如此金钱已经做了妥善的安排，已经尽到理财的责任。事实上，利息在通货膨胀的侵蚀下，实际报酬率接近于零，等于没有理财，因此，钱存在银行等于是没有理财。</p>
<p>每一个人的理财最后能拥有多少财富，难以事先预测 ，唯一能确定的是，将钱存在银行而想致富，难如登天。试问：“你曾否听说有单靠银行存款而致富的人?”将所有积蓄都存在银行的人，到了年老时不但无法致富，常常连财务自主的水平都无法达到，这种例子在街头巷尾或报纸上时有所闻。选择以银行存款作为理财方式的人，其者眼点不外乎是为了安全，但是读者必须了解： “<strong>钱存在银行短期是最安全，但长期却是最危险的理财方式</strong>。”</p>
<p><strong>老百姓理财出现盲点</strong></p>
<p><em>多数人的理财是将钱存在银行，所以多数人都不富有。</em></p>
<p>如果要累积亿万财富，就像前面所谈的例子那么容易就达成，那么当今社会大部分超过 65 岁的人，应该个个都是亿万富豪了。然而，这与事实有很大的出入。当今65 岁以上的人，拥有的财富超过亿万者，可说是寥寥无几，而且不少退休老人甚至面临贫困窘境，多数的银发族要靠自己继续工作或者依赖子女的风养，方能糊口。</p>
<p>台湾地区有关部门完成的老人现况调查显示，高龄老人的生活问题日益严重。在全台湾约 148 万余人 (65 岁以上) 中，约有 13% 的经济来源是仰赖亲友接济或社会救济金。这种现象说明，大部分的人不论是理财观念或投资方法，都出现严重问题，否则怎么会到了年老时，不但无法致富，甚至连财务自主的基本程度都无法做到。</p>
<p>台湾储蓄率过去在 30%以上，目前约为 20% 一30%，在世界各地中，一直名列前茅。可见老百姓在开源节流上表现的十分优异，由此可以推论，理财错误是导致一般人财务无法自主的主因。若要探讨老百姓理财错在那里，首先要观察他们如何处理自己的资产。我在不同的演讲会，常会问听众同一个问题： “你们的资产是以何种方式存放?”多数人的回答是：“银行”。</p>
<p><strong>重安全、轻投资</strong></p>
<p>台湾地区曾公布过一份“台湾一般家庭各种金钱投资项目参与率”之调查报告 ，排前三名的投资标的依序为活期存款 (72% ) 、跟会 (53% ) 、定期存款 (36% )，显然大多数人倾向于传统的理财方式。且根据台湾地区有关部门所做的问卷调查：“如果你有 1000 万元的储蓄 ，你将会如何使用?”结果发现约有 41% 的受访家庭表示，会将钱存人金融机构生利息，可见一般人对银行存款之钟爱程度。</p>
<p>的确，老百姓储蓄率高且酷爱将钱存于金融机构生息。1996 年初，台湾地区金融机构总存款额为12.6 万亿元，以 2100 万人口换算下，每位台湾人不论老少，平均存款金额高达 60 万元。一个家庭平均四口，平均一户家庭的存款额高达 240 万元。可见一般民众是多么酷爱将钱存在银行，然而这种传统而保守的理财方式，是造成一般人无法投资致富的主因。</p>
<p>这个现象显示，老百姓投资理财仍然过于依赖传统的银行存款，理财时只着重安全性与便利性的考量，而忽略<br>
“报酬率”的重要性。然而，只顾赚钱省钱，并将储蓄下来的钱存在银行生息，往往是投资理财错误的第一步。</p>
<blockquote>
<p>钱存在银行，<br>
等于是没有理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">存款利率不具复利效益 
    <div id="%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%AD%98%E6%AC%BE%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8D%E5%85%B7%E5%A4%8D%E5%88%A9%E6%95%88%E7%9B%8A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>银行存款何错之有? 其错在于利率 (投资报酬率) 太低，不适于作为长期投资工具。</p>
<p>银行存款能赚取多少利率? 一般上班族的薪资收入，通常都直接拨入于活期储蓄存款 (目前利率约 2% 一 4%)，一部分作为资金暂存处或供日常生活所需，多余的部分则转存定期存款  (目前利率约 5% 一8% ) ，作为投资理财。所以一般人银行存款所获得之利率平均约为5% 。</p>
<p><strong>5%利率难享富贵</strong></p>
<p>多数人对于复利作用都略知一二，知道钱存在银行可以收取利息，利息享有复利作用，利上加利，认为时间久了应可创造出可观的财富来。会有如此的想法，仅因为对复利的了解不深，当大家发现在不同的报酬率下，同样一笔钱，经过相同时间复利，最后竟然造成巨大的差异时，通常会惊讶不已!</p>
<p>效举一例加以说明，假设一个人从现在开始，每年年底存1.4 万元，如此持续 40 年，而他将这些钱全数存人银行，享受平均5%的利率，试问 40 年后，这个人可以时积多少钱? 读者在回答这个问题之前，先回想上一节相似的例子，不同的是将钱存在银行，而不是投资在股票，房地产，享受平均每年 20% 的报酬率。</p>
<p>也许你会猜 2500 万元或 1000 万元，甚至保守一点猜500 万元。但正确的答案却仅有 169 万元。答案同样可依<br>
年金未来值公式计算得之：</p>
<!-- $1.4\mathrm{万元}\times\frac{{(1+5\%)}^{40}-1}{5\%}=169\mathrm{万元}\\$

$1.4\mathrm{万元}\times\frac{{(1+20\%)}^{40}-1}{20\%}=10281\mathrm{万元}\\$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>5</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>169</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>我们再将上述 20% 的例子列出对照，上面两个公式，唯一的差异只有报酬率 (5% 与 20% )。报酬率 20%经过40 年的理财结果是 10281 万元; 而报酬率 5%经过同样时间却仅累积 169 万，比前者的零头还要少，两者竟相差 70余倍! 这就是“复利”的特色之一。多数人以为钱存在银行，仍能享受到复利的作用，和须知在 5%的报酬率下，即使经过长时间的复利，所能产生创造财富的效果相当有限。</p>
<p>这个例子旨在说明，投资理财的关键之一，在于投资报酬率的高低。因此理财的重点不仅是资产是否已作投资，而在于你的资产是投资在何种标的，而该标的的投资报酬率为何?</p>
<p><em>一、理财的关键在于你的财产是以什么方式置放，投资报酬率的高低对你未来的财富具有决定性的影响。</em></p>
<p><em>二、钱存在银行虽然享有利息收入，享有复利作用，但届临年老时，你会发觉银行存款对整体财富之增加助益不大。</em></p>
<p><em>三、想要利用投资理财致富的首要之务，便是我们必须将资产摆在长期投资报酬率高的投资标的上。</em></p>
<p><em>四、造成社会贫富差距的重要原因为“理财” 。</em></p>
<blockquote>
<p>通货膨胀使金钱变得愈来愈没有价值</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">币值隐形杀手——通货膨胀 
    <div id="%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%B8%81%E5%80%BC%E9%9A%90%E5%BD%A2%E6%9D%80%E6%89%8B%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>40 年前的百万富翁，是个道道地地的富翁。曾几何时，40 年后的今天，百万富翁却成了“无壳蜗牛”的代名词! 为什么会这样? 是因为通货膨胀。因此每位理财者，都必须考虑通货膨胀的影响。</p>
<p><em>通货膨胀造成金钱的购买力降低和实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果。</em></p>
<p>过去 30 年，台湾地区平均每年通货膨胀率约为 5% ，未来的通货膨胀可能是多少呢? 通货膨胀率与经济成长率如影随形 ，未来台湾的经济仍将持续增长 ，通胀预计也会维持在每年 5% 的水准。</p>
<p>通货膨胀即物价持续上涨，也就代表金钱购买力降低。在通货膨胀率为 5%之情况下，若将钱存在活期储著存款，获取 4% 的利息，会有什么后果? 其结果是购买力下降。金钱存在活储愈久其价值愈低。过去 10 元可买一份报纸，如今每份报纸 15 元，10 元只能买到 2/3 份的报纸。在通货膨胀下，钱存在银行，就像羊毛浸在水中一样，不知不觉中就会缩水。</p>
<p><strong>只将钱存银行，两辈子亦无法致富</strong></p>
<p>在通货膨胀率 5% 之下，却将钱存在名义利率约为5%左右的银行存款，那么实质报酬率等于零。在这种情况下，复利作用完全失效，一个人的财富，必须完全靠自己聚沙成塔、积少成多，一点一滴地累积下来。试想一个人一年存下 50 万元，需要多少年才能成为亿万富翁? 答案是 200 年!</p>
<p>一个人一年要储蓄 50 万元很难，一个人要活 200 岁那就更难了! 因此，假如尽心尽力地开源节流，却将钱全部存在银行，我们可以预见，这个人这辈子别想成为有钱人，更糟糕的是，他连下辈子都没希望致富。一个人平均寿命是 75 岁，两辈子也只不过是 150 年，钱都存银行的人要到第三辈子本有机会致富。一个家族的理财观念如果一直维持“勤俭持家，然后将钱存在银行”的理财方式，这个家族至少要等 200 年，大约是七代之后才有机会致富。反之，若是你能理财得当，40 年 (半辈子) 便可致富。</p>
<p><strong>存在银行的钱，应尽早花掉</strong></p>
<p>记得 30 年前，当时我还是小学二、三年级时，一支“冰棍”售价两毛钱，一支“红豆冰”售价五毛钱。每天上学前，父母会给我五毛钱作为零用钱，而我总是在放学后，将零用钱买红豆冰。但父母总是叮呼我，最好将钱省下来，所以父亲特在银行为我开一个账户。假如当年我很乖，从小养成储蓄好习惯，每天将买红豆冰的五毛钱省下来，并存在银行，赚取 8% 的利息，30 年后的今天，会成长为 10 倍，也就是5 元。试问： “今天 15 元能买几支红豆冰?”，现今一支“义美红豆冰”的售价为15 元，而5元只能买到 1/3 支红豆冰。更重要的是，对一个 30 年前的小学生而言，一支红豆冰是何等珍贵，对我而言，即使今天的一打红豆冰，怕也抵不上当年一支红豆冰的价值。假设我当时遵奉父母教导我的理财原则，将钱存在银行，今天一定后悔莫及。</p>
<p>如是之故，若要将钱存在银行，我个人衷心地建议：“倒不如将钱尽早花掉!”这种建议初听之下颇为突兀，但其实不无道理。从经济学的观点来看，金钱愈早使用愈有价值，经济效用愈高。我们将钱省下来存在银行，无非想借着延迟享受来创造未来更多更好的享受。然而在通货膨胀之下，钱仍存在银行的话，延迟享受的结果，通常是减少享受。</p>
<p><strong>金钱效益随年龄增加而递减</strong></p>
<p>我妻子及她的一群女性朋友，曾经发展出一则用钱哲学：“钱在年轻时候花用才有价值”，这句话从经济学的观点是很有道理，为什么呢? 她们是如此的解释： “到了年老时，山珍海味有碍健康，花钱旅游已玩不动，更重要的是，年老时再穿漂亮衣服，已没有人欣赏，反而会被人讥笑。”</p>
<p>因此，每个人在投资理财的同时，必须注意到通货膨胀的侵蚀与金钱效益会随年龄增加而递减的双重压力。而银行的存款利率，根本无法弥补通货膨胀与经济效益递减的侵蚀，换言之，<strong>存在银行的钱，名目上是愈存愈多，实质上是依存愈少。</strong></p>
<p>当然我并非真的鼓励每个人真的将存在银行的钱尽早花光，而是借此提醒读者，若要将钱存在银行，必须注意到金钱之购买力，会随着通货膨胀逐渐下降，以及金钱的经济效益，亦随年龄增长而降低。根本的解决之道是将银行的钱提出来，然后投资在报酬率高于银行存款利率的投资标的上。<strong>因此，对抗通货膨胀最佳良方为： 钱不要存在银行，将钱投资在长期具有高报酬率的股票、房地产上。</strong></p>
<p>由于通货膨胀使实质报酬率下降，降低理财累积财富的效果，即使一年存 1.4 万，投资于股票房地产，40 年后可以成为亿万富翁，但是 40 年后的亿万，已没有现在亿万富翁的感觉了。因此，在通货膨胀下，考虑投资报酬率，必须以实质报酬率来代替。如果投资报酬率为 20% ，在通膨是 5%的情况下，则实质报酬率为 15% 。那么一年到底应存多少钱，投资于名义报酬率约为 20% (实质报酬率为13% ) 的股票或房地产，40 年后才能拥有亿万的身价? 答案是每年存5.7 万元。</p>
<!-- $$
5.7\mathrm{万元}\times\frac{{(1+15\%)}^{40}-1}{15\%}=10141\mathrm{万元}\\
$$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>5.7</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>15</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10141</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<blockquote>
<p>一步之差造成天塘之别</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">彰银前董事长——张聘三致富之道 
    <div id="%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BD%B0%E9%93%B6%E5%89%8D%E8%91%A3%E4%BA%8B%E9%95%BF%E5%BC%A0%E8%81%98%E4%B8%89%E8%87%B4%E5%AF%8C%E4%B9%8B%E9%81%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>目前拥有上百亿资产的彰化银行常务董事张伯欣，因承继他父亲前彰化银行董事长张聘三的财富，并加以发扬光大，而名列台湾大富豪的行列。</p>
<p><strong>银行存款换股票股利</strong></p>
<p>40 年前张聘三与我父亲都是台中市南屯人，他们不只是同乡而且也是同事，当时张聘三只是彰化银行的小主任，并没有很多钱，但他却用借钱的方式，买下同事要转卖的彰化银行股票，那时候股票的股利远低于银行的利上息，但是张聘三却一直借钱来收购股票，而且把买来的股票一直摆着。而其他同事则是把卖掉股票所赚来的钱存在银行，多年以后，张聘三因为拥有彰化银行最多的股票，成为最大的股东，且出任彰化银行的董事长，葛定了他成为大富豪的基础。</p>
<p>张聘三与连战的父亲连震东是朋友，亦鼓励连震东购买彰化银行的股票 ，后来连家亦是赁着彰银的几百张股票发迹，奠定了今日财富的规模。</p>
<p>谁也无法相信致富的方法是那么简单，借钱买几张彰化银行的股票 ，再投资一些房地产，然后长期持有，摆在保险柜里不去理它，几十年后，就会成为大富贫。当初把股票卖掉，钱存在银行的人，到现在还在研究别人是如何致富。也许有人会把这一切归诸于运气，但实际上理财与运气无关，关键在于理财的方式，视你选择了什么投资工具。因此，如果你不想当穷人，就别把钱存在银行。</p>
<p><strong>存银行的钱不应超过生活所需</strong></p>
<p>有人曾调侃地问我： “你要我们不要将钱存在银行，难道我们平时到超市去买东西或在餐厅用和餐时，要以股票或房地产权证付账?”当然不是! 劝各位钱不要存银行，并不是要你连一毛钱也不能存在银行。银行存款有其优点，除了安全外，最大的特点就是“方便”，可以随时提领，是我们存放日常生活所需流动资金的好地方。然而鱼与能掌不可兼得，提供方便性就无法提供高报酬率。</p>
<p>明智之举是将自己的资金，明确地区分为日常生活资金与投资理财资金，日常生活所需之资金存于银行，享受银行提供之安全与便利; 而投资理财的资金尽量不要存在银行，必须投资于长期报酬率较高的股票、房地产等投资工具上。</p>
<p>依作者之见，一个人或一个家庭存在银行的金额，保持在两个月的生活所需就足够了。一般人或家庭每个月大多有薪水或其他收入，会定期存人银行账户，因此，保留一个月的生活费做为生活之用，另再加上一个月的生活费做为安全存量，这些银行存款，用来支应生活所需应是绰绰有余。其余的钱应转做投资理财之用，投资于报酬率较高的股票或房地产。换言之，若你或你的家庭一个月生活费平均是 5 万元，而你的银行存款经常超过 10 万元，你<br>
便没有尽到理财之责。应积极寻找适当的投资标的，让多余的资金尽早发挥以钱赚钱的功能。</p>
<p><strong>二大一小法助你灵活运用资金</strong></p>
<p>有些人认为家庭必须要存预备资金，以支应不时之需，其实纵使家里突然发生重大事故，导致银行内的存款不敷所需，投资者亦不需担心，因为上述之高报酬率投资标的一一股票、房地产，其变现性也不如想象的那么差。就上市股票而言，台湾地区的股票市场，除特殊假日外，几乎是全年无体，且市场交易热络，故若个人碰到紧急事件，和急需用钱，可立即卖出，两三天后就可取得现金，若舍不得卖，股票还可以抵押借款。</p>
<p>房地产的变现性当然没有股票好，但目前台湾地区多家银行，已提供所谓的“循环性房贷&quot;，是有房产者将不动产转换为动产的一个重要渠道。所谓循环性房贷，系指客户可将房子等不动产设定抵押，然后取得该不动产价值七成到七成五的贷款。既然名为循环性房贷，就是指客户可以随时借、随时还，借款期间才计息。例如，一栋1000 万元的房子，设定抵押贷款 750 万元额度的循环性房贷，若一次支用 500 万元，可借用额度还有 250 万元，且不计息，仅就 500 万元计息。借款者一有闲置资金时，可以随时偿还部分借款，可减轻利息负担。</p>
<p>不少理财专家建议理财三分法，即将财产分为三等份，一份存银行，一份投资房地产，一份投资于较投机的工具上。但作者建议的投资组合为“两大一小”，即大部分的资产，以股票和房地产的形式投资，小部分的钱存在金融机构，作为日常生活所需。这种“两大一小”的组合方式并非我所发明，事实上，这正是所有利用投资理财至富的人，所采用的投资组合方式。</p>
<p><em>一、钱存银行是最危险的理财方式，因为利息在通货膨胀的侵独下，报酬率接近零。</em></p>
<p><em>二、银行提供方便性但无法提供高报酬率。</em></p>
<p><em>三、存在银行的金额只要保持两个月的生活所需。</em></p>
<p><em>四、钱存在银行想致富，就如同打棒球，不挥棒却想赢球。</em></p>
<p>如果以上的种种说明，仍然无法改变读者一味地将钱存在金融机构的理财方式，那么诺贝尔奖基金会成功的原因与其历史，或可加深读者的印象。</p>
<blockquote>
<p>改变资产管理观，<br>
扭转破产的命运。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">诺贝尔奖基金会的启示 
    <div id="%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在每年 10 月份，诺贝尔奖委员会会公布得奖名单，诺贝尔奖之所以能受到全球瞩目，不单因为它代表着学术务最高的荣誉，主要的原因还是因为每个受奖者可获得高达 100 万美元的奖金。</p>
<p><strong>坐吃山空的不智之举</strong></p>
<p>诺贝尔基金会每年发布数个奖项，并支付高达数百万美元的巨额奖金。我们不禁要问，诺贝尔基金会的基金到底有多少，能够承担得起每年巨额的奖金支出? 事实上 ，诺贝尔基金的成功，除了诺贝尔本人在 100 年前捐献一笔庞大的基金外，更重要的是归功于诺贝尔基金会的理财有方。</p>
<p>诺贝尔基金成立于 1896 年，由诺贝尔捐献 980 万美元。由于该基金成立的目的是用于支付奖金，基金的管理不容许出任何差错。因此，基金成立初期，其章程中明白地订定基金的投资范围，应限制在安全且固定收益的投资标的上，例如银行存款与公债，尤其不应投资于股票或房地产，让基金暴露于价格涨跌的风险之中。</p>
<p>这种保本重于报酬率、安全至上的投资原则，的确是稳健的做法，基金不可能发生损失的情况。但牺牲报酬率<br>
的结果是： 随着每年奖金的发放与基金会运作的开销，历经 50 多年后，低报酬率使得诺贝尔基金的资产流失了<br>
2/3，到了 1953 年该基金的资产只剩下 300 多万美元。</p>
<p><strong>三百万变二亿元的秘诀</strong></p>
<p>眼见基金的资产将逐渐消耗列尽，诺贝尔基金会的理事们及时觉醒，意识到投资报酬率对财富累积的重要性，于是在 1953 年作出了突破性的改变，更改基金管理章程，将原先只准存放银行与买公债，改变为应以投资股票、房地产为主的理财观。资产管理观念改变后，一念之差从此扭转了整个诺贝尔基金的命运，其后的 40 年，巨额奖金上照发、基金会照常运作，1993 年时基金会不但将过去的亏损全数赚回，基金的总资产更是增长到 27000 万美元。</p>
<p><em>诺贝尔奖金基金会资产消长情形</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">年度</th>
          <th style="text-align: left">资产总值<br />(万美元)<br /></th>
          <th style="text-align: left">备注</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1896</td>
          <td style="text-align: left">980</td>
          <td style="text-align: left">基金成立</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1953</td>
          <td style="text-align: left">330</td>
          <td style="text-align: left">改变基金管理章程</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1993</td>
          <td style="text-align: left">27000</td>
          <td style="text-align: left"></td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>如果 40 年前诺贝尔基金没有改弦易辙，仍保持以存银行为主的理财方式，今天早已因发不出任何奖金而消声匿迹了。说不定现在是由美国、日本富豪，甚至是台湾地区的王永庆、蔡万霖等富豪，以更高的奖金成立新的基金会，取代诺贝尔奖的地位。</p>
<p>诺贝尔基金会成长的历史，再次验证了理财的重要性。初期基金金额虽大，若不理财的话，耐不住长年的坐吃山空; 坐吃山空的速度虽快，善于理财的话，财富成长的速度更快，财富仍会快速增长。</p>
<p>我曾听过台湾地区某个同乡会，40 余年前聚集了 10万元成立基金会，作为颁发同乡子女奖学金之用，40 年后的今天，该基金还是 10 万元。40 余年前的10 万元是个颇大的数字，今日的 10 万元，可能连管理费用都付不出，因此基金自然面临结束的命运。其症结即在于忽略了理财的重要性。</p>
<p>基于诺贝尔基金会的教训，美国许多基金会、退休基金、大学发展基金，甚至个人信托基金，都已改变资产管理作风，不再以存款或公债作为主要的投资标的，取而代之以房地产或股票为理财的主力。反观台湾地区基金管理的情形，基金会懂得将资产以房地产或股票投资者不多，更是未曾听说过有那个大学的发展基金曾注意到理财的重要性。这些基金会若不改其作风，将来的命运会如何呢?答案不言而喻。</p>
<p>我经常受邀参加企业内部训练，而我总会习惯性问各企业，目前员工福利会的基金有多少钱? 得到的答案差异不大，福利金都不多，顶多是数十万或数万而已。再问这些钱以何种方式投资，得到的答案都是银行存款。然而<br>
1990 年，我在“中华开发”任职时，当时的员工福利金高达两亿余元。原因是该公司的员工福利金，大多投资于“中华开发”的股票。</p>
<p><em>一、40 年前诺贝尔基金改弦易辙才保有了今天的地位。</em> <em>二、安全至上的投资原则，将使资产消耗至尽。</em> <em>三、个人、家庭、企业或其他团体，财富之多寡与消长，<em>​</em>皆视于以何种方式投资置产。</em></p>
<p>各位读者辛苦赚来的财富，在数十年后，是会像前期的诺贝尔基金逐渐萎缩呢? 还是像后期的诺贝尔基金快速增长呢? 关键在于你的资产是以何种方式投资? 倘若您和多数人一样，仍将多数的钱存在银行，那么请及时觉醒，为时未晚。诺贝尔基金会只因为改变理财观念，一念之差，改变一切。你是否也应该改变你的理财习惯，改以投资股票、房地产为主。让诺贝尔基金会开启您理财之心智，一念之差，数十年后，你便可望拥有亿万财富 !</p>


<h2 class="relative group">理财铁律二 理财致富要有耐心 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>努力工作，不是为了赚更多的钱，<br>
而是为了要保持一种精神状态<br>
一一挑战、 目标、 奋斗、 成功。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">李嘉诚如何积聚财富? 
    <div id="%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>以近 70 亿美元的财富，名列全球华人前十大富豪的李嘉诚，是香港长江实业及和记黄埔有限公司的主席，他传奇性的致富生涯，以及他在香港政商界所具有的影响力，使李嘉诚博得另一美名一一“李超人” 。</p>
<p><strong>房价暴跌趁机吸纳</strong></p>
<p>1939 年，李嘉诚随着父亲从老家广东潮安到了香港，当时李嘉诚年仅 12 岁，读了两年书之后，因太平洋战争，香港沦陷。隔年他的父亲重病去世，身为长子的李嘉诚只好辍学挑起家担。1945 年香港光复，他结束了打零工的生涯，在一家塑胶厂当推销员，每天工作 16 小时以上。工作3年后，在他 20 岁那年被提拔为总经理，两年后他把所有的积蓄 7000 元港币拿出来创业，设立一家小型的塑胶厂，叫作“长江实业公司”，就是今天香港第一大集团长江实业的前身。</p>
<p>连小学学历都没有，光靠着生产塑胶花的李嘉诚，是如何跨出他成为首富的第一步? 1958 年因为长江厂房的房东要提高租金，于是李嘉诚在北角买了一块地，自盖厂房。20 世纪 60 年代初塑胶花业不景气，1967 年香港房价又跌，李嘉诚即趁机低价大肆收购土地。1972 年香港股市大涨，长江实业上市并趁机吸收大众的资金购买土地，从他在 1958 年盖好的第一栋厂房后的 10 年间，他持有的房地产面积增加了 50 倍，现在长江的土地以楼面面积，总计约有 148 万平方米。李嘉诚在房地产的投资已纵横了40 余年，长时间的投资累积了他的超级财富。</p>
<p>打拼了 50 年，致富成功的李嘉诚对成功的看法有独到的见解，他说：“在 20 岁前，事业上的成功百分之百是罪双手勤劳换来; 20 至 30 岁之间，事业已有些基础，那十年的成功，百分之十靠运气好，百分之九十仍是由勤奋得来; 30 岁之后，机会的比率也渐渐提高;到现在，运气差不多要占三至四成了。”</p>
<p>理财致富也是如此，20 岁以前，所有的钱都是靠双手勤劳换来，20 至 30 岁之间是努力赚钱和存钱的时候，30 岁以后，投资理财的重要性逐渐提高，到中年时赚的钱已经不重要，这时候反而是如何管钱比较重要。李嘉诚一生都在为他的财富奋斗，想要成为有钱人，就必须要有足够的耐心。</p>
<p><strong>理财需要长时间才能看出复利效果</strong></p>
<p>许多听过我演讲的人，经常会提出相同疑问： “一年存 14000 元就能成为亿万富翁，的确令人印象深刻，可是依你的方法要等 40 年，实在让人提不起劲!”“要 40 年才能成为亿万富翁，搞不好已经白骨一堆了，要亿万元做什么?&quot;”“你是否可传授一些快速理财致富的秘诀?”</p>
<p>40 年连我自己都觉得实在是太久了。应听众一再要求，我确实曾花了一番功夫针对这个问题深入研究。研究的结果是： <strong>理财必须花费长久的时间，短时间是看不出效果的，同时一个人想要利用理财而快速致富，可说是一点指望也没有</strong>。</p>
<p>如果一个人从现在开始，每年年底存 14000 元，如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均 20%的投资报酬率，我们已知道，40 年后财富会增长为 10281 万元。现在试问： 10 年后，他能累积多少财富? 大部分认为报酬这么高，只是时间短了些，经过复利 10 年的作用，少说也应该有 500 万元，甚至有人猜1000 万，最保守的人则猜 100 万。同样地，这又是一个令人吃惊的答案： 36 万元! 下列的计算公式，读者应该已经不陌生，只是会惊讶钱竟然那么少。</p>
<!-- $1.4\mathrm{万元}\times\frac{{(1+20\%)}^{10}-1}{20\%}=36\mathrm{万元}\\$

$1.4\mathrm{万元}\times\frac{{(1+20\%)}^{40}-1}{20\%}=10281\mathrm{万元}\\$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>10</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>36</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>同样在报酬率 20%下，每年 14000 元，经过 40 年的理财结果是 10281 万元; 而经过 10 年却只累积 36 万，令人不敢置信! 两者相差 300 余倍!幸好适时向读者提出这个观念，否则若有读者利用本书所提的方法，每年存下 14000 元，将其全数投资股票，心想如此便能成为亿万富翁，哪知经过长达十年的奋斗，所投资的股票每年亦平均有 20% 的报酬率，结果届指一算，财富才累积 36 万! 届时可能认为被骗了，和否则照着书中的方法，熬了漫长的 10 年，竟然连一辆车都买不起，更表谈成为亿万富翁了!</p>
<p>10 年是多久? 10 年是8年抗战加2年，经过了 10 年的奋斗，才只有 30 余万，怎不叫人心灰意冷呢? 这正是投资理财致富过程中，必然遭遇的无奈。理财者必须了解理财活动是“马拉松竞赛”而非“百米冲刺&quot;，比的是耐力而不是爆发力。</p>
<p>投资理财要想致富，其先决条件就是时间，而且是漫长的时间，你必须经过一段非常漫长时期的等待，才可以看出结果。如果投入的资金是很少的话，经过了 10 年是看不出成果的。</p>
<p><strong>赚第二个 1000 万元比第一个 100 万元简单多</strong></p>
<p>每年年底存 14000 元，平均投资报酬率有 20% ，即使经过了 20 年后，资产也只累积 261 万元，此时仍然是个地道的无壳蜗牛族，距离亿万仍相当遥远。要到 30 年后才能累积到 1655 万元，勉强攀上千万级的富倘。只有继续奋斗到 40 年后，才能成为亿万富翁，拥有10281 万元。</p>
<p><em>每年年底投资 14000 元，财富累积情形
(报酬率 20% 、单位/万元)</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: right">年</th>
          <th style="text-align: left">年底累积金额</th>
          <th style="text-align: left">最后五年增加的金额</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: right">5</td>
          <td style="text-align: left">10</td>
          <td style="text-align: left">10</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">10</td>
          <td style="text-align: left">36</td>
          <td style="text-align: left">26</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">15</td>
          <td style="text-align: left">101</td>
          <td style="text-align: left">65</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">20</td>
          <td style="text-align: left">261</td>
          <td style="text-align: left">160</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">25</td>
          <td style="text-align: left">661</td>
          <td style="text-align: left">400</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">30</td>
          <td style="text-align: left">1655</td>
          <td style="text-align: left">994</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">35</td>
          <td style="text-align: left">4128</td>
          <td style="text-align: left">2473</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">40</td>
          <td style="text-align: left">10281</td>
          <td style="text-align: left">6153</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表我们可以看出： 每年存 14000 元，投资报酬率20% ，第一个十年财富增加了 36 万元; 第二个十年财富增加了 225 万元; 第三个十年财富增加了 1394 万元; 第四个十年财富增加了 8626 万元。这就是几何级数的特色 ，也是从事投资理财的人所应该了解的道理。因此，这里可以归纳出投资理财的三个重要特征 ：</p>
<p><em>一、绝大多数的财富都是在后期所创造的。从上例，我们可以看出初期的 35 年间只累积了 4128 万元，而最后的 5年便创造了 6153 万元。</em></p>
<p><em>二、从金额来看，你的理财赚钱的能力与时俱增。由上表可以看出，做同样的事，用钱赚钱的金额愈来愈高，唯一需要的只是耐心而已。</em></p>
<p><em>三、赚第二个 1000 万元往往比第一个 100 万元还简单。</em></p>
<blockquote>
<p>财富的累积不是一朝一夕</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">只要有耐心钱跑不掉 
    <div id="%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一位白手起家、靠投资股票致富的人，曾向我提到：“现在已经闯开了，股票涨一下子就能进账数百万元，赚钱突然间变得很容易，挡都挡不住; 回想 30 年前刚进股市的那段日子里，费了千辛万苦才赚一两万元，真不知道那时候的钱都跑到哪里去了?</p>
<p>这种经历对许多曾经艰苦奋斗白手起家的人而言，并不陌生。万事起头难，初期奋斗期间钱很难赚，为了区区几万元就得费尽千辛万苦，真不懂钱为何这人么难赚。直到成功之后，财源滚滚，挡都挡不住时，又不知道为什么赚钱变得那么容易。</p>
<p><strong>时间是累积财富的阶梯</strong></p>
<p>每个人都渴望轻轻松松赚第二个 100 万、1000 万的能力，达到财源滚滚的境界。问题是要赚第二个 100 万之前，要先有第一个 100 万。但是，怎样才能赚到第一个100 万? 若你想利用投资理财累积 100 万的话，则需要“时间”，必须要经历长期的煎熬，熬得过赚第一个 100 万的艰苦时期，自然能够享受赚第二个 100 万的轻松愉快。</p>
<p>从复利的公式，可以看出要让复利发挥效果，时间是不可或缺的要素，长期的耐心等待，是投资理财的先决条件。尤其理财要想致富，所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少等二三十年，甚至四五十年。</p>
<p>绝大多数之富人，其巨大的财富，都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来，初期大部分人所拥有之本钱都是很少，甚至微不足道。然而成功就是由一连串的小成就所织绘而成，大财富是由小财富的累积，再加上复利作用而成。</p>
<p>可见，时间在投资理财中的重要性，耐心是理财的必备条件，能有耐心熬得过长期的等待时间，创造财富的力量就愈来愈大，这就是“复利”的特色。然而今天我们身处事事求快的“速食”文化，事事强调速度与效率，吃饭上速食餐厅、寄信用快递、开车上高速公路、洗照片到快速冲洗店、学东西上速成班。人们也随之变得愈来愈急功近利，没有耐性，在投资理财上，也因而显得急躁而缺乏耐心，想要马上见到成果。但是在其他事务上求快，或许较有效率，但投资理财却快不得，时间是理财的必要条件，愈求快愈达不到目的。根据个人的观察，一般投资人常犯的毛病是半途而废，遇上空头时期很容易灰心，干脆卖掉股票、房地产，完全离开股市、房市，殊不知缺乏耐心与毅力，是难有成就。</p>
<p><em>一、时间有是理财致富不可或缺的要素。</em></p>
<p><em>二、致富所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少要等二三十年</em>。</p>
<p><em>三、耐心的等待才能让复利发挥效果。</em></p>
<p><em>四、理财者如何才能达到财源滚滚、挡都挡不住的境界呢? 长期持有，耐心等待而已。</em></p>
<p><strong>宏璟建设董事长一一张姚宏影投资地产的经验</strong></p>
<p><em>过去几十万买的土地，现在都有几亿元的价值了。</em></p>
<p>宏璟建设董事长张姚宏影指出： 在30 年代，一个外省人在台湾投资土地，经常被别人取笑，但是就是赁着这点本钱与毅力，使 1947 年离开上海来到台湾的张姚宏影，在老公对事业经营心灰意冷的情况下 ，而她却认为台湾非常具有发展潜力，于是重拾他们在上海经营房地产的本领，开始购买土地。</p>
<p>40 多年后房地产的长期投资终于开花结果，现在她们家的事业越做越大，已经拥有两家上市公司; 即日月光半导体和宏璟建设公司，其中日月光半导体公司已名列全球第二大封装厂。至于宏璟建设公司，就是在 1987 年，于汐止推出了伯爵山庄，而带动了汐止的房地产行情，也使她们家的财富迅速累积，名列台湾的大富豪。</p>
<p>张姚宏影现在已经交棒给她的儿子张虔生。担任日月光半导体董事长的张虔生颇获得母亲的真传，他是那种走到哪里，就会顺手买土地的人，不管是在台湾、香港、祖国大陆或美国，都有不少的土地。也许再过二三十年后，张虔生也会这人么说： “没想到当初几百万买的土地，现在却有几十亿元的价值了&quot;，不过张虔生累积财富的速度会比他母亲快很多，因为他已先奠定良好的基础，之后只需顺势而为，财富将呈几何级数增加，财源滚滚而来，挡都挡不住。</p>
<p><strong>耐得住时间考验才最真实</strong></p>
<p><em>能让你赚到大钱的不是你的判断，而是耐心等待的功夫。</em></p>
<p>理财一个很重要的条件是时间，如果对它没有正确的认识，自然会产生急躁的现象，一急躁就会冒极大的风险，原本可以成功，也会因急躁而失败。</p>
<p>无论财富的累积也好，经验的累积也好，都不是一朝一夕所能完成，必须用时间去换取。幸好老天爷在这一点，倒是非常公平。人无论出生贫富、贵贱，大家都一样，一天只有 24 小时，平均寿命约为 75 岁。时间是人生最大的财富，而人一生的荣辱、贵贱、贫富、苦乐，皆视每个人如何运用这笔财富。</p>
<p>想要利用投资理财累积财富，时间是不可或缺的要素，快不起来的。投资理财可以安稳致富，但需要长期的时间。若想快速致富，唯有铤而走险，采取超高风险的投机或赌博手段。然而，投机或赌博的最后结果必然只有一个： 一败涂地，只是时间快慢而已。</p>
<p>小朋友都爱看灰姑娘的传奇，大人们爱看一夕致富的神话，因为一个不起眼的女孩，能够顿时飞上枝头变凤凰; 一位遭遇平凡的人，能够因为某个机会立刻赚得大钱，多么振备人心，多么引人人胜! 因此，拍电影、写小说为求戏剧效果、吸引观众，必须被迫放弃冗长无聊的细节，而将一个白手起家的富人或一家成功的企业，全归功于一两次重大的突破，把一切的成就全归功于少数几次的偏财运。戏剧的手法将漫长的财富累积过程完全忽略了。但是，小说归小说、电影归电影，现实生活中不可能有那么肤浅而富戏剧化的事情。</p>
<p>今天我们所面临的难题是好高骛远、藐视小报酬，总希望能找出致胜的突破，一鸣惊人，一出击就能有惊天动地的结果产生。但从历史观之，绝大多数之富人，其巨大的财富都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来的，初期大部分人所拥有之本钱都是很少，甚至微不足道。一个人想成功、想致富，就必须先据弃这种“一夕致富”的幼稚观念。</p>
<p><strong>巨富也不会在短时间内形成。</strong></p>


<h3 class="relative group">一夕致富， 欲速则不达 
    <div id="%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C-%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C-%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对于心想快速致富的人，我的忠告是： 投资理财并不适合你。因为，投资理财是个慢工出细活、欲速则不达的事。利用理财创造财富的力量，虽然比我们想象要来的大，但是所需的时间却比想象要来的久。</p>
<p>投资理财能够缓慢而稳健地致富，但是用小钱投资，而想在短时间内赚取亿万的财富，我可以在此斩钉截铁地说：“不可能!”试想，母亲可理不经历怀胎十月而生出婴儿? 农夫可否缩短稻苗成长的时日?</p>
<p>财富的增长与生命的成长是一样，均是点点滴滴、日日月月、岁岁年年在复利的作用下形成的，不可能一步登天而快速成长的。这是自然界的定律，上天从不改其自然法则。</p>
<p><strong>侥幸非长久之计</strong></p>
<p>多少投资人在一夕间赚大钱，也在一夕间破产，其成功是由于侥幸，其失败之因在于“可能侥幸一时，但不可能经常侥幸&quot;。<strong>任何一夕致富的投资机会，必定潜藏着更高之一夕致贫的风险。</strong> 这就是何以妄想理财一夕致富者，大多数的下场是血本无归或倾家荡产。</p>
<p>只要耐得住性子，将资产投资在正确的投资标的上，不需要操作也不需要操心，复利自然会引领财富成长，假以时日成为亿万富翁是十拿九稳之事。对投资理财而言，欲速则不达、“快”一定不好!</p>
<p>若真的很想要快速致富，建议您不妨利用创业的途径，而不要利用投资理财。如果读者之中有人想要快速至富，怎么办? 我衷心建议是，最好选择创业的途径。我曾研究过古今中外多数富人致富的过程，发现由创业而快速致富的例子不少，美国首富比尔&rsquo;盖蒋，在大一时休学创立微软公司，在短短的 20 年间就能成为美国首富。</p>
<p>只不过，创业致富的成功概率极低，创业致富的概率更低。根据台湾地区创业协会的统计，一个人初次创业的成功率只有 7%左右，而且创业成功并不代表致富。换言之，我们每看到一位风风光光的成功企业家，其背后至少有数十个默默无闻的失败者。况且创业的过程相当艰辛，创业成功者一天工作十余小时，似乎是必备之条件。</p>
<p>反之，投资理财只要方法正确，钱投资于股市、房市，耐心等待数十年，致富的成功概率非常高，想不富有<br>
都很难，而且其过程轻松愉快! 您要采取那一种方法至富，抉择于自己。我仍须再次强调，创业快速致富是有其可能性，而理财快速致富是绝不可能。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律三 投资理财 愈早愈好 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>先投资后，再等待机会，<br>
而不是等待机会再投资。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">拖延是理财失败的主因 
    <div id="%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>抱持“船到桥头自然直”得过且过之心态来理财，是个人理财最普遍的障碍，也是导致一般人面临退休时，经济仍无法自立的主因。许多人对于理财抱着得过且过的态度，总认为船到桥头自然直，随着年纪的增长，眼见别人的财富逐渐快速成长，终于警觉到理财的重要性，此时才开始想理财，已因为时间不够，复利无法发挥功能，懂得理财又如何，为时已晚!</p>
<p><strong>理财不是中年人的专利</strong></p>
<p>很多年轻人总认为理财是中年人的事，或有钱人的事，到了老年再来担心理财还不迟。在此要再次提醒读者，理财能和否致富，与金钱的多朝关联性很小，而理财和时间长短之关联性却相当大。人到了中年面临退休，手中有点闲钱，才想到要为自己退休后的经济来源作准备，此时却为时已晚。原因是时间不够长，无法使复利发挥作用，欲让小钱变大钱，至少需要二三十年以上的时间。还记得前述所举的例子，10 年的时间仍无法使小钱变大钱，可见理财只经过 10 年的时间是不够的，非得要有更长的时间，才有显著效果。</p>
<p>既然知道投资理财致富，需要投资在高报酬率的资产，并经过漫长的时间的复利作用，那么我们的应对之道，除了充实投资知识与技能外，更重要的就是即时的理财行动。理财活动应愈早开始愈好，并培养持之以恒、长期等待的耐心。</p>
<p>今天导致我们理财失败的原因，是众人不知如何运用资金，才能达到以钱赚钱、以投资致富的目标。这是我们教育上的缺失，我们的学校教育花大量的时间教导学生谋生技能，以便将来能够赚钱，但是从不教导学生在赚钱之后如何管钱。大学生训练理财之途径一一投资股票，往往被校方视为投机、贪焚之行为。面对未来财务主导的时代，缺乏以钱赚钱的正确理财知识，不但侵蚀人们致富之梦想，而且对企业的财务运作与社会的经济人繁荣亦有所伤害。</p>
<p>不要再以未来价格走势不明确为借口，而延后你的理财计划，又有谁能事前知道房地产与股票何时开始上涨呢? 过去每次价格巨幅上涨，事后总是悔不当初。价格开始起涨前，是没有任何征兆，也没有人会融锣打鼓来通知你的。<strong>对于这种短期无法预测，长期具有高预期报酬率之投资，最安全的投资策略是： “先投资后，再等待机会，而不是等待机会再投资</strong>。</p>
<p><strong>沃伦巴菲特十一岁开始投资股票</strong></p>
<p><em>我认为每一个商学院的毕业生，都应该立一份契约，允诺一生中不作超过二十项的重大决定，如果你的事业生涯为时四十年，就每两年下一次决定。</em></p>
<p>1996 年被美国《福布斯》 (Forbes) 杂志，评定为美国第二大富豪的沃伦.巴菲特 (Warren Buffett) ，被公认为股票投资之神，他声称个人财富净值过半数归因于大约十个投资决定。他相信投资的不二法门，是在价钱好的时候，买人好公司的股票且长期持有，只要这些公司持续保持良好的业绩，就不要把他们的股票卖出。</p>
<p>拥有 90 亿美元的巴菲特，这辈子的财富全从股市赚来，他今年 68 岁，是哥伦比亚大学的企管硕士，父亲是股票经纪人出身的国会议员。巴菲特在 11 岁就开始投资第一张股票，把他自己和姐姐的一点小钱都投入股市，刚开始一直赔钱，他的姐姐一直骂他，而他坚持要放着三四年才会赚钱，结果姐姐把股票卖掉，而他则继续持有，最后验证了他的想法。</p>
<p>巴菲特 20 岁时，在哥伦比亚大学就读，在那一段日子里，跟他年纪相仿的年轻人都只会游玩，或是阅读一些休闲的书籍，但他却是大啃金融学的书籍，并跑去翻阅各种保险业的统计资料，当时他的本钱不够又不喜欢借钱，所以买人的股票总是放得过早，转购其他股票，尽管因为资金短拙不能收放自如，但是他的钱还是越赚越多。</p>
<p>1954 年他如愿以偿到葛莱姆教授的顾问公司任职，两年后他向亲威朋友集资 10 万美元，成立自己的顾问公司，该公司资产增值 30 倍以后，1969 年他解散公司，退还合伙人的钱，把精力集中在自己的投资上。</p>
<p>他是美国有史以来真正的股市大亨 ，而且稳坐美国首富多年，美国其他的富豪，如比尔.盖茨、Henry LeaHill-man 等，都靠经营企业致富，只有巴菲特是把钱投资在股票上，只要美国的经济持续成长，他的财富就能与日俱增。</p>
<p>巴菲特从 11 岁就开始投资股市，今天他之所以能靠投资理财创造出巨大财富来，完全是靠近 60 年的岁月，慢慢地在复利的作用下创造出来，而且自小就开始培养尝试错误的经验，对他日后的投资功力有关键性的影响。</p>
<blockquote>
<p>理财好比耕种，<br>
未来丰硕的收获，<br>
皆系于今日候勤的播种、浇灌。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">从今天起开始投资 
    <div id="%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如果时间是理财不可或缺的要素，那么争取时间的最佳策略就是“心动不如马上行动”，现在就开始理财，就从今天开始行动吧!</p>
<p><strong>莫等闲白了少年头</strong></p>
<p>愈早开始投资，便愈早达成致富目标，自己与家人就能愈时享受致富的成果。而且愈早开始投资理财，利上滚利时间愈长，时间充裕，所需投入之金额就愈少，理财就愈轻松且愉快!</p>
<p>起步愈晚，每个月所投入的金额就得愈多，才能达到同样目标。下表是基于下列假设： 年投资报酬率 15%、目标金额为1人亿元、退体年龄为 65 岁，所计算出不同年龄开始投资，每个月应投资之金额。</p>
<p><em>成为亿万富翁，不同年龄开始投资，每月应投资的金额</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">开始投资理财年龄</th>
          <th style="text-align: left">每月应投资金额（元）</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">20<br /></td>
          <td style="text-align: left">2324</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">25</td>
          <td style="text-align: left">4684</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">30</td>
          <td style="text-align: left">9458</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">35</td>
          <td style="text-align: left">19863</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">40</td>
          <td style="text-align: left">39163</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">45</td>
          <td style="text-align: left">81348</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">50</td>
          <td style="text-align: left">175143</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">55</td>
          <td style="text-align: left">410428</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">60</td>
          <td style="text-align: left">1235959</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>上表充分显示： 年轻就是投资致富的本钱，愈年轻的人，愈有资格做以小钱投资致富的梦! 若年老之后才开始理财，每个月所需投入的资金，已经大到不是一般人可以负担的程度。总之，为退休理财应趁早，莫等亲自了少年头，年老再理财，已时不予我了。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日。今天的事又系于今天的观念和切实的做法，不要让多余的犹瑚在你的心中投下阴影，只要按照本书所言，尽速将资金投入股市、房市或其他高报酬之投资标的，假以时日你也将是个富豪。</p>
<p><em>一、愈早开始投资，利上滚利的时间越长，便愈早达成臻富目标。</em></p>
<p><em>二、只有年轻人，才能做以小钱投资致富的梦。</em></p>
<p><em>三、最佳理财的时机： 愈年轻愈好。</em></p>
<p><strong>辜</strong>​<strong>仲谅生财有道</strong></p>
<p>台湾“中国信托商业银行”董事长辜汝松的长子，目前担任“中国信托”副总经理的辜仲谅，正积极地整合台湾第三代企业家，他号召组成一个台湾大企业家第三代为主的午餐会，定期地联谊并交换信息，为了扩大影响力，辜仲谅也加强午餐会与东南亚政界和华商第二代及第三代的联谊。</p>
<p>辜仲谅是台湾第三代企业家中最具代表性的人物，也是辜濂松的接棒人，未来“中国信托商业银行”的掌门人。一般人都以为他出身于富豪之家，一定很有钱，但实际上辜濂松为了让孩子们养成勤俭的习惯，并没有给他太多零用钱，所以想要手头宽裕，一定得自己想办法。</p>
<p>从小被父亲送到日本读书的辜仲谅，高中毕业后就被父亲叫回来台湾念大学，银行的户头只有从小存下来的压岁钱，大约 10 万台币。1987 年初，加权股价指数一路由1000 点向上攀升，那时大部分的人都把钱投入股市，辜仲谅当时只是大学三年级的学生，辜仲谅的祖母每天早上起床后的第一件事，就是要辜仲谅念股价指数，在这样耳濡目染的环境下 ，辜仲谅也把所有的积蓄投入股市，由于辜仲谅经常有机会接触到各行业的企业家，从中获取商机，使得他的财富在股市多头行情下，由 10 万元的资本迅速累积至 1000 万元。</p>
<p>在股市于 1990 年从 1 万多点开始崩盘时，他早已前往美国沃顿商学院攻读硕士学位。当时他的父亲希望他早日进入事业体，以便能提早接班，所以并不赞成他出国，并扬言不在经费上支持他，但辜仲谅则很自信地告诉他老和爸，在钱方面他可以自己负担。后来事仲谅如愿以偿地到美国深造，而且还用自己的钱买了心爱的名车“保时捷”。从小就善于投资理财的训仲谅使自己的美梦成真，如果你也想要有钱，赶快起步吧!</p>
<p><strong>年轻就是理财致富的本钱</strong></p>
<p>成功的人都有一种习惯： 能延缓而不是放弃享受工作有成的快乐。</p>
<p>记得金庸的小说《书剑恩做录》中，乾隆皇帝曾对他的同胞手足说： “我不羡慕你别的，我只羡幕你的青春。”以乾隆皇帝之尊，还是会羡慕青春。</p>
<p>同样的，从理财的观点，年轻是理财最重要的本钱，我常对大学在校生说：“年轻人，你的名字是财富!” 因为由复利公式可明显看出，时间就是金钱，年轻就是财富。</p>
<p>复利图给我们一个明确的理财生涯规划： 年轻时应致力于开源节流，并开始投资理财，因为年轻时省下的钱对年老时的财富贡献度极大。年轻时省下 1 万元，30 年后，1万元会变成 230 余万元; 年老时，同样是省 1 万元，10年后却只增长为 6 万元。“年轻人，你的名字是财富!”这句话能和否成真，皆视年轻人是否能善加理财，理财不善，即使拥有宝贵的青春，亦无法为自己带来财富。</p>
<p>现在时下年轻人所流行的观念是： 在年轻时代尽情享乐，待年长之后，再开始投资理财也不迟，这是较为错误的理财观。多数年轻人总认为现在离退休还早，手头资金不多，根本用不着考虑需要投资理财，常因此错失早日理财的良机。</p>
<p>事实上，等到年老之后，手中有些资金再开始理财，已因时间不够而来不及。正确的观念是： <strong>投资理财是年轻人的工作，而老年后的工作是如何善用财富</strong>。然而许多年轻人，往往只注重眼前的生活享受，一有钱就买一辆跑车、一套高级音响或外出旅游，总认为年轻时尽情享乐，年老时再来担心理财。</p>
<p>读者若已了解时间在理财活动中所扮演的角色，就不难理解，这样的人注定一生庸碌。现实社会中，因年轻时注重享受，而导致年老时贫穷的例子不胜枚举。关键在于他们忽略年轻时开始理财的重要性，等到年岁渐增觉悟时，不只是事倍功半而已，且为时已晚。</p>
<p>由于台湾地区人口结构即将迈入老年化，且小家庭的制度已逐渐形成，未来老年人必须以自己理财的积营，作为生活费用的来源，因此年轻时代便应开始投资理财的观念，日益重要。</p>
<p><strong>年少是最适当冒险的时机</strong></p>
<p>年轻人拥有理财最重要的本钱一时间，而且年轻是最适当的冒险时机，因为这时候家庭的责任不大，一个人吃饱就等于全家人吃饱。年轻时心态上应勇于冒险，因为失败的成本较低，摔倒了可以再疏起来。再说，年轻时资金有限，赔也赔不了多少钱，借此在年轻时利用小钱培养理财经验。更重要的是，年轻人拥有足够的岁月，能让复利发出庞大的力量。</p>
<p>一个人在 50 岁以前，在投资理财方面是不宜采取“保守至上”的原则。最适合开始学习理财的时机是愈年<br>
轻傅好。正确的理财判断力来自于经验，而经验来自于错误的判断，既然培养正确之理财的判断力，必须先经过一些铺放的判断，何不趁年轻钱不多时，先经过一些错误判断之历练，到了钱多时，便能发挥出理财精准的判断力。</p>
<p>年轻人不要只顾花钱，应该懂得储蓄的重要性，先存点钱，待有数千元或上万元，就应该考虑长期报酬率高之投资，即使这类投资带有风险。</p>
<p>或许有人已觉得自己不复青春年少，且目前的收入又不高，没有剩余资金从事投资理财的活动。确实年纪稍长者固然没有长期的复利时间，但请不要气馁，金钱可以换取时间，你或许会发现还有机会迎头赶上，遵照投资理财原则管理财产，你就会有意想不到的收获。但如果你已过知天命之年，那么不妨帮助你的子女一臂之力，与他们分享这些创造财富的基本观念，以免他们在年轻时错失致富的良机。与其给下一代金钱，倒不如教他们以钱赚钱的理财知识。</p>
<p><em>一、年轻就是理财致富的本钱**二、年轻应勇于冒险，因为失败成本较低。</em> <em>三、年轻时就投资，才有足够的岁月，让复利发挥效果。</em></p>
<blockquote>
<p>将一付好牌打好，没什么了不起，<br>
将手中的一付坏牌打好，才值得称许。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">勿因钱少而不理财 
    <div id="%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为理财是富人、高收入家庭的专利，要先有  足够的钱，才有资格谈投资理财! 的确，无可否认的，理财是以钱赚钱，它不可能点石成金，不可能无中生有，所以要先有钱才能开始理财。然而，众人有所不知，从复利公式中我们观察到，影响未来财富最大的因素，是资产报酬率的高低与投资持有时间的长得，至于你现在有多少钱以及未来能投入多少钱用于理财，对你未来的财富影响较小。</p>
<p><strong>小而不为大不幸</strong></p>
<p>利用理财的途径，“一点小钱”只要投资有道，假以时日便可创造出巨大的财富来，此点在先前所举的例子中，充分展现以小钱做大投资的理财力量。一个身无分文的人，每年投资 1.4 万元，便能够在 40 年后成为亿万富翁。<strong>投资理财的原则是： 懂得利用高报酬的工具，加上长期的时间让复利发挥作用，比用多少钱来理财，都来得重要。</strong></p>
<p>现代人理财常有“因小而不为”的错误观念，以为只有存了大钱后，才需注意投资理财。事实上，影响未来财富的关键因素，是投资报酬率的高低与时间的长短，而不是资金的多赛。理财成功的关键，在于如何提高投资报酬率及如何比他人更能长期持有，资金多固然能够加速致富，但不是一个决定性的因素。</p>
<p>或许你也曾考虑过要投资，，却又因为金额太小，打消了这个念头，这么一来，你失去了提升个人投资技巧的宝贵机会。投资理财的重点，不是看“赚了多少钱”，而是看“以什么样的投资报酬率”在赚钱。例如 10 万元的本金，一年赚了0.5 万元; 和1 万元的本金，只赚了 0.2 万元，两者相比，前者虽然赚的较多，但是其投资报酬率只有5% ，可算是个差劲的投资;而后者虽然赚的钱较少，但投资报酬率高达 20% ，可称得上是个好投资。假以时日，后者的本息将远远超过前者。因此，愈早学会理财愈好，可让有限的资金发挥复利的效果，创造惊人的财富。</p>
<p><strong>先天不足更应从后赶上</strong></p>
<p>有人或许会质疑身上只有几千元或几万元如何做投资呢? 事实上，近代金融市场发达，投资单位分得很细，1万元左右就可买一张价位较低的股票，几千元就能投资共同基金，未来不动产也朝向证券化，总之，未来小金额的投资工具必定推陈出新。因此，手中一有短期间用不到之闲置资金，即使是几千元或几万元，就应开始投资。</p>
<p>人们真的穷到没有小钱理财吗? 记得彰化四信挤竞时，才见到许多升斗小民都领出几百万元。且根据统计，老百姓平均银行存款额为 60 万元，对投资理财而言，已非常足够。</p>
<p>即使现在是身无分文的人，或预见未来收入不多的人，请不要妄自菲薄、轻言放弃理财，富人或高收入者，固然已站在理财有利的起跑点，目前资产不多或收入不丰的人，更应该了解理财及理财致富的途径，以质优之理财来弥补先天金钱的不足，借由理财来改善一生之财务状况。</p>
<p>再说，出身贫寒、收入微薄的人，若能好好靠理财致富，此生才有成就感。西方有名名言： “<strong>将一副好牌打好没有什么了不起，能将一副坏牌打好的人，才值得钦佩</strong>。”你若真的一点钱都没有，就得想办法开源节流，存点钱再理财。切记! 有一点钱便可以开始投资理财。初期的钱少，致富的过程可能较为漫长而艰辛，但依然可以达成目标，而且这种奋斗的历程较为可贵。</p>
<p><em>一、投资理财并非是富人或高收入者的专利。</em></p>
<p><em>二、无恒产者或收入低者更应该善用投资理财，方能迎头赶上。</em></p>
<p><em>三、你开始理财时，有多少钱并不重要。钱少可能更好，初期最好小钱去尝试投资，待适应风险之后，才慢慢投入大钱。</em></p>
<p><em>四、以别人的钱加速致富。</em></p>


<h2 class="relative group">理财铁律四 以别人的钱赚钱 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%9B%9B-%E4%BB%A5%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%B5%9A%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>运用财务杠杆原理，投资 5 亿元，<br>
可以做一倍的生意。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">善用举债投资 
    <div id="%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%96%84%E7%94%A8%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>投资致富所依赖的途径是“以钱赚钱”。因此投资的抑决条件，要先有本钱。一般人在投资理财时，经常会遇到一种状况： “钱不够，怎么办?”并可能因而错失良机。而本书所提出的解决之道是： “钱不够，若别人有，也愿借你，那么去借。 这正是投资理财的最高境界一一举债投资。</p>
<p><strong>东帝士集团总裁一一陈由豪的借钱滚钱法</strong></p>
<p>以纺织业起家的陈由豪，以财务杠杆的经营手法，使东帝士集团快速扩张，跨足化纤、建筑、水泥、饭店及石化等领域，拥有 30 多家关联企业，跃升为台湾地区前 15大企业集团。并计划在台湾地区及泰国投入近 70 亿美元，扩建化纤厂。</p>
<p>东帝士成长的脚步从未停止，举债的金额也不断提高，1995 年东帝士集团的核心事业一一东云建设，总资产高达 596 亿元，营业额为 157 亿元，税后净利为 26 亿元，但其举债比例仍高达 60.99% 。</p>
<p>台大经济系毕业的陈由豪，一向自视高明的借钱滚钱法，对东帝士的企业理财信心十足，他的理财原则是1/3自有资金，其余的向金融机构借贷; 流动资产必大于流动举债，流动比率一定大于 100% ; 自有资金与举债的比例绝对不高于 1/2。</p>
<p>陈由豪强调，只要公司的举债比例接近满水位，他必定严加控制，所以公司的财务状况一直十分正常，但是每逢营建业景气低迷时，东帝士便会遭受财务吃紧的流言所困。1995 年 6 月陈由豪因为需要资金，质押东云公司4650 万股的股票，创下当月董监事质押股票最多的纪录。而陈由豪则一再对外保证，东帝士的财务绝对没有问题。</p>
<p>尽管传言伤及企业形象，但是陈由豪仍坚信合理的借贷，可以使公司赚取更多的利润，而且他深具把握，贷款投资的事业一定赚钱，因为投资报酬率高于贷款利率。</p>
<p><strong>借钱投资是错误吗?</strong></p>
<p>借钱来投资理财到底适不适当? 莎士比亚在《哈姆雷特》中曾写道:“你，别借人，也别向别人借，”这人句话在过去被视为至理名言。而我们的长辈们亦经常淳淳告诫子女，不要问别人借钱，也不要借钱给别人; 举债绝不是件体面的事，若非万不得已，不要赊欠他人钱财。</p>
<p>的确，每个倾家荡产的故事，十之八九肇因于举债，十信蔡辰洲、股市大户雷伯龙等等都是。因举债而导致破产的例子不胜枚举，使人闻之色变、敬而远之。</p>
<p>但试问你我所认识的知名富翁之中，如王永庆、殖万霖、张薪发、吴火狮等，在其白手致富的过程中。有哪一位是没有依赖借钱来投资的? 答案是：“没有。” 而且愈会赚钱的人，通常借的钱愈多。纵观上市公司的财务报表，所有岛内著名的绩优企业，例如台塑、统一、长荣等，有哪一家公司是零举债的? 以上所述透露一个信息： 成功的富豪如同成功的企业一样，极少有不利用别人的钱来赚钱的。在企业经营上，适当的举债不但是必需的，而且是合理的。</p>
<p>如果莎士比亚活在 21 世纪的今天，了解资本主义的社会是如何运作，以及人们是如何致富的原因之后，或许会改口说：“你，没有钱，若别人有，也愿借你，去借。</p>
<p>看过了这些成功的特征之后，回头检视一下自己的理财状况，看看自己所用来投资的资金当中，有多少比率是经由借贷而来的？如果你和多数人一样，百分之百的财产是利用自有的资金投资的话，那么你已忽略了一项重要的投资致富手段： 借贷。</p>
<p><strong>借贷是致富的重要手段</strong></p>
<p>美国的投资顾问罗勃匡伦在其理财的畅销书《创造财富》一书中一再强调：“不借贷，便不可能投资致富。” 我并不赞同他的论点，在本书第一章所举的例子中，已明白揭示： 一个人只要理财得当，不需要靠借贷投资亦能成为亿万富翁。美国投资大师沃伦巴菲特便不主张融资(借钱) 投资，在没有负债的情况下，他自己便是完全利用自有资金投资致富的典范。但是利用自有资金理财致富有一个先决条件： 长期耐心的等待。沃伦巴非特即在投资三四十年后才展露头角。</p>
<p>虽然罗劲艾伦之“不借贷，便不可能致富”的论点是错误的，不过我也必须承认，他提倡的“举债投资”，是一项理财致富的重要手段，尤其对于一些想要加快创造财富速度的投资人而言，“举债投资”是一项不可忽略的利器。</p>
<p>总而言之，不管你是否想加速致富，能否忍受举债投资的压力，你都必须了解举债投资的本质及其影响，然后再决定这个工具是否适合你。</p>
<p><em>一、举债投资是神奇的工具，但务必妥善运用。</em></p>
<p><em>二、不举债也可以理财致富。</em></p>
<p><em>三、举债投资运用得当可以加速致富。</em></p>
<p><em>四、不要害怕举债投资，但要十分小心。</em></p>
<blockquote>
<p>事业目标要看远，<br>
决定就放手去做，决不退缩。<br>
经营企业致胜的关键在勇与谋</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">翁大铭中兴家业 
    <div id="%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%BF%81%E5%A4%A7%E9%93%AD%E4%B8%AD%E5%85%B4%E5%AE%B6%E4%B8%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>在台湾擅长于财务杠杆操作的企业家为数不少，除了东帝士集团总裁陈由豪之外，华隆集团的掌门人翁大铭也是个中的翘楚。</p>
<p>华隆集团负责人翁大铭，因为行事作风特立独行，而成为极具争议性的人物。翁大铭在父亲翁明昌去世后，二肩挑起家业中兴之重担。以纺织起家的华隆集团，拥有华隆纺织、华隆微电子、义新贸易、嘉新畜产及国华人寿等关联企业。</p>
<p>翁大铭经营企业采取高举债的手法，1994 年华隆集团的总资产 1300 亿元，举债就高达 500 多亿元，其中有300 多亿元是短期性举债。以关联企业的股票或不动产向银行质押借款，质押上比率近六成。因此在股市重挫和房地产低迷时，翁大铭则饱受财务吃紧的传言所困。由于股市和房市不景气，使得华隆集团的质押成数不足，必须补足担保品，和否则即有被“断头”的压力。不过身经百战的翁大铭，以灵活的财务调度，再次显现财务危机只是一场虚惊而已。</p>
<p>由于华隆集团的母公司华隆纺织获利稳定，在纺织业逐步复苏下 ，盈余大增，使翁大铭能够有恃无恐地借钱，大力扩充新的事业。具备赌徒性格的翁大铭，可说是把财务杠杆操作原理，发挥的淋漓尽致。传奇人物翁大铭的例子，让我们看到“举债投资”的甘与苦。</p>
<p><strong>财务杠杆原理</strong></p>
<p><em>量力而为，财务杠杆不要太高，否则容易震荡出局。</em></p>
<p>在财务学中，举债被称为“财务杠杆”。所谓杠杆，简言之就是以小搏大、四两拨千斤的原理。人类很早就已发现杠杆作用的威力，并利用杠杆原理来移动物体或提起重物。古人更是利用杠杆原理造就了万里长城、金字塔等旷世的浩大工程，而近代的富人，则利用财务杠杆原理，创造了傲世的财富。阿基米德曾说过： “给我在宇宙间的某一点，我可以徒手将整个地球提起。”在投资理财上，财务杠杆所延伸的意义是： “借我足够的钱，我可以从事任何巨大的投资。”</p>
<p>举债投资，就是借用他人的钱，从事更大金额的投资，如此运用杠杆效果。举债运用得当，能以小钱赚大钱; 反之，运用不当，也会演变为以小钱赔大钱的局面。效举一例，帮助读者了解财务杠杆是如何运作。假设你现在以现金 1000 万元购买一间房子，一年后幸运地以 1300万元卖出，获利 30% (R1)。如果该房子你只付 300 万现金，其余的700 万是以利率 10%向银行借款，一年后同样以 1300 万元卖出，则你的获利率增为77% (R2)。相反的，倘知该房子一年后，不幸价格下跌 30% ，以 700 万元卖出，则全数以现金购买的人会因而损失了30% (R3)，而贷款 700 万的投资人，此时的损失就会扩大为 123% (R4)，意即不但原投资血本无归，且还积欠了一些债务。上述之报酬率计算方式如下：</p>
<!-- $$
R1 = (1300 - 1000)/1000 = 30\%\\\\R2 = (1300 - 1000 - 700 \times 10\% )/1000 = 77\%\\\\R3 = (700 - 1000)/1000 = -30\%\\\\R4 = (700 - 1000 - 700\times10\%)/300 = -123\%\\\\(计算单位： 万元)

$$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>1</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>2</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1300</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>77</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>3</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>1000</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>30</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mn>4</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>700</mn><mo>−</mo><mn>1000</mn><mo>−</mo><mn>700</mn><mo>×</mo><mn>10</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo><mrow><mo>/</mo></mrow><mn>300</mn></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mi></mi><mo>−</mo><mn>123</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd></mtr><mtr><mtd><mo stretchy="false">(</mo><mo>计算单位：万元</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>由上述的例子，我们已可以明显看出，举债的杠杆是如何发挥以小搏大的力量。<strong>当投资报酬率高于举债利率时，举债投资会使投资报酬率上升; 当投资报酬率低于举债利率时，投资报酬率反因举债而下降。</strong></p>
<p>形成财务杠杆作用的主要原因，正是因为举债的利息，是任何情况下都不得不支付的成本。即不论投资报酬是多少，举债的利息成本是固定不变的。所以，当投资报酬大于贷款成本时，其间多出的差额利得，都归借款投资人所有，产生正向的财务杠杆作用，自然使本金的投资报酬率因而提高。但是，当投资报酬小于贷款利息成本时，其间差额损失也必须由借款投资人承担，产生反向的财务杠杆作用，本金的投资报酬率因而降低。尤其是投资发生损失时，会因举债成本而使其损失扩大。</p>
<blockquote>
<p>财务杠杆作用有如跷跷板，<br>
可以将人举得很高，<br>
亦可以将他摔得很重。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">借贷的两大原则 
    <div id="%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%80%9F%E8%B4%B7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E5%A4%A7%E5%8E%9F%E5%88%99" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>财务杠杆作用有如才帮板，可以将大举得很高，亦可以将他摔得很重。皆视杠杆作用是正向或反向。那么决定财务杠杆正反向作用的关键因素是什么? 关键在于投资报酬率和贷款利率何者高。如果投资报酬率大于贷款利率时，财务杠杆作用便为正向; 反之，投资报酬率小于贷款利率的话，财务杠杆作用就会变为具有杀伤力的反向作用。</p>
<p><strong>报酬率必须高于贷款利率</strong></p>
<p>因此，投资人在决定是否利用举债投资时，首先要考虑的便是： 你借钱的用途是什么?你所准备投资的标的，它的期望投资报酬率多少? 是否大于贷款利率? 倘若借贷投资的标的，其投资报酬率明显的低于借贷利率，那么应该及早打消举债投资的念头，否则结果一定是未蒙其利，反受其害。倘若投资人无法了解投资标的的期望报酬率是多少? 也分不清报酬率是否高于贷款利率? 那么奉劝各位了解这些问题之后，再借款吧 !</p>
<p>举债是风险的代名词，提高举债就是提高风险，会增加个人或家庭破产的可能性。举债投资有两大原则 ：</p>
<p><em>一、投资的期望报酬率必须大于贷款利率。例如贷款利率11% ，唯有在投资税后报酬率在 11%以上才值得。</em></p>
<p><em>二、在最坏的情况下，现金收入必须足以支付借货本息。例如投资了几年后，价格不涨反跌，你必须要有足够的现金收入，按时偿还本息。</em></p>
<p>另外投资人必须谨记在心，举债投资不能奢望投资标的价格必然会上涨，而是做好价格下跌的准备。因此，你必须在价格持续下跌，仍有能力支付利息的情况下，才能举债投资，同时你必须要能经得起举债投资所伴随的心理压力。</p>
<p><strong>避免不当举债</strong></p>
<p>也许有些读者，在阅读本书这一节所阐述的观念后非常自得，原因是自己早已从事举债投资，一问之下是借钱去买彩券、期货等投机性商品，甚至是贷款购买一些消费性的产品，作者在这儿必须慎重地说明，以上这些行为并不属于正确的“举债投资”。</p>
<p>期货市场、各种保证金交易(如外汇、债券) 或任何赌博游戏如彩券、赛马等，其预期报酬皆为负值。长期参与的结果必然是血本无归，若再加上致命的举债，游戏的结果必然导致快速倾家划产。因此，不管这些游戏是多么吸引人，请牢记: 基于增加生活情趣之理由，偶然玩玩可以，但千万不能用举债来参与，和否则必然加速破产，后果不堪设想。</p>
<p>另外要提醒读者的一点，尽量不要借钱去购置消费性产品。借钱消费有如利用未来的钱，去营造一个“虚假财富”，除非不借钱无以为继，否则为消费而贷款的观念千万不可有，和否则家庭的财务状况 ，会因而被拖累。</p>
<p>对银行而言，消费性贷款的风险极高，因此必须要有很高的利率才值得做。一般而言，消费者贷款的利率都在10%以上。读者应该都了解，高报酬的投资具有惊人的复利效果，同样的逻辑，高利率的借贷亦会产生惊人的复利效果。以汽车贷款而言，假设贷款利率 20% ，20% 的利率经过 3 年半，你便要加倍奉还，等于你现在借钱开走一辆车，3 年半后，原来的车子不但已折旧得差不多了，还必须开两辆同型的新车奉还给银行。对于汽车贷款，作者的建议是： 别贷款，等到你有能力付现的时候再买车。因为汽车贷款的利率通常很高，高达 15% 以上，虽然偶尔会有低利率贷款的促销活动。基本上 ，除了商用车外，汽车是个消费品，没有投资报酬率可言。从投资理财的角度，极不适宜贷款消费。</p>
<p><strong>无节制消费贷款容易引发破产</strong></p>
<p>目前已成为全世界通行的塑胶货币一一信用卡，亦是典型的消费性贷款。上自从信用卡普及之后，人们的消费行为产生极大的变革。信用卡固然带给消费者莫大的便利，但自从信用卡大行其道之后，美国家庭破产的案例便层出不穷，该国消费者所积欠的信用卡债务即已高达 7000 多<br>
亿美金。或许有些人会纳闷： 有多少钱花多少钱，信用卡为什么会用到破产的地步呢? 事实上，从借贷的观点来看，信用卡有其不可抗拒的魅力。</p>
<p>信用卡借款最大的诱惑力，来自于借款的手续简便，只要签个字就可预先购物，且可向银行预借现金，无形中膨胀自己。切记： 使用信用卡消费，金额勿超过每个月你所能支付的金额，因为信用卡贷款的利率高达 20% 以上，因此你应随时清偿信用卡的消费额。我的建议是： “如果无法克制消费欲望的人，最好不要申请信用卡; 如果基于方便的需要而申请时，永远不要为了可以赊账的理由而使用它，只有在信用卡可以给你方便的场合才用它。</p>
<p>利用信用卡举债固然方便，但是有这种想法的人应该先了解 20% 贷款利率之杀伤力。本书前面内容曾提有及，一个人只要一年存 14000 元，投资于年报酬率20% 的投资工具上，40 年后，所投入之 56 万，在复利的作用下，就能增长为 10281 万。同样地，一个人只要一年利用信用卡借款 14000 元，持续 40 年，共借 56 万，由于信用卡的借款利率为 20% ，40 年后，这个人必须偿还银行 10281 万。这就是为什么美国过去信用卡举债盛行一时，长期后会有许多家庭因而破产的道理。</p>
<p>另外一项最常见的贷款是房屋贷款，基本上，房屋贷款是极为正确的举债投资工具，因为长期而言，房地产的平均报酬率高达 20% 以上，而一般的房屋贷款利率约为10% ，符合上述举债投资的第一项原则，投资标的期望报酬率高于贷款利率。而是否符合举债投资的第二项原则，则要看购买的条件。近年来，房地产不景气，供过于求，于是有些预售屋促销诉求为“七成的贷款&quot;，你只要自备300 万元，就能拥有 1000 万元的房子。这种做法颇为吸引入，但是投资人通常忽略了贷款 700 万固然很好，但是每个月要负担 7 万多的本息，是否能付得起? 若没有考虑这一点，慌怕买了房子之后，会因为付不起房贷，在几个月后便遭“断头”，以低价被迫卖出，未享举债投资利益前，已深受其害。因此，举债购买房地产，必须在事前仔细地盘算，在不危及家庭正常生活所需的情况下，选择适合的房价。</p>
<p>举债购屋虽然初期负担很重，但随着工作期增加，薪资调高，房贷的负担会愈来愈轻。如果要等到存够钱再买房子，由于房价平均上涨的速度很快，这一辈子恐怕无缘购屋。因此，<strong>没有不动产的年轻人，最好考虑买房子来理财，不但可以强迫自己储蓄，又可以有效地对抗通货膨胀，况且可运用到财务杠杆原理理财，利用银行的钱，扩张信用额度，来累积自己的财富</strong>。</p>
<p><strong>该举多少债?</strong></p>
<p>如果你决定自己应该要举债投资的话，接下来的问题是： 你该举多少债? 这是个相当重要的问题。因为举债太多，风险太大; 反之，举债太少，又唯斑没有充分利用别人的钱来赚钱。</p>
<p>个人家庭该举多少债? 这和“一家公司应该有多少举债”一样，是个难以精确回答的问题。实务上必须依照每个家庭的状况主观判断，不过有一点可以确定，一个家庭若有举债能力，但却采取不举债的方式，就太过于保守，并非适当的理财方式，反之，若过度举债亦太危险。每个家庭在举债前应考量自己的现实状况，智慧判断自己的举债程度。至于该举多少债? 作者建议应考虑下列的因素：</p>
<p><em>一、收入的稳定性： 举债的利息不论投资赚钱与否，都必须按时支付，若个人的收入来源不稳定，则可能有无法按时支付固定利息之虞，因此不适合过高的举债投资。如同收入较稳定的公司，较有能力使用较多的举债。</em></p>
<p><em>二、个人的资产： 向金融机构借款，必须要有实质的资产当作担保品。因此拥有较多适合用来作为贷款抵押品的资产，则可运用较大的举债投资。</em></p>
<p><em>三、投资报酬率： 在其他条件不变的情况下，投资报酬牵人鳄高，财务杠杆的利益就愈大。</em></p>
<p><em>四、通货膨胀率： 通货膨胀率高的时期，借贷较为有利。通货膨胀让你能用价值较低的钱还债。</em></p>
<p><em>五、风险承受的程度： 任何人对于风险的承受程度都不一样，这和个性及个人条件有相当大的关系。无法承受太高风险的人，不宣做过高的举债投资，就扯最后因举债投资赚大钱，细胞可能也死了不少。</em></p>
<p><em>六、市场利率水准： 一般而言，如果市场利率下降，银行资金宽松，不但投资人较容易借得到钱，且财务杠杆的利益也愈高。因此，当利率下降时，正好是投资人考虑举债投资的最佳时机。</em></p>
<blockquote>
<p>钱存在银行使一个人变成穷人。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">银行不是存钱的地方 
    <div id="%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%AD%98%E9%92%B1%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对你而言，银行的功能是什么? 很多人认为银行是存钱的地方。但是，对真正会投资理财的人而言，银行不是存钱的地方，而是借钱的来源。</p>
<p><strong>银行的功能，是提供不善理财者存钱的地方，好让善于理财者利用这些钱去投资赚钱。</strong> 假设有一个人每年存14000 元到银行，利率为 5% ，40 年后银行连本带利要给这位存款人 169 万; 另一方面，有一位投资人每年向这家银行借出这 14000 元，利率同样是 5% ，他用这笔钱投资股票、房地产，获得每年平均 20% 的报酬率，40 年后，他的投资可以成为 10281 万，而他只需要还银行 169万元。换言之，所获得的 10112 万都是利用银行存款户的钱赚钱而来。</p>
<p><strong>如何建立信用</strong></p>
<p>在金融市场极度发达的今天，企业融资的渠道跨多，但是对于个人而言，银行仍是个人借贷资金的主要来源。因此和银行维持密切的往来并取得信任，乃是个人建立信用的重要工作。</p>
<p>所谓信用，就是借款的能力。一个人如果信用额度高，不但代表他还款的能力高，也代表他是个很有钱的人。如何建立信用呢? 俗语说： “有借有还，再借不难”建立信用的第一法则，就是先借钱，然后准时还钱。有些人为了建立自己的信用度 (借钱的能力)，甚至以“黄须有”的理由先借些小钱，建立起借款的优良记录，以便在未来需要时，能借大钱。</p>
<p>不要存有“举债是不体面的事”的老旧观念，在过去，是入不敷出、山穷水尽的人才会向人借钱，如今这种人充其量只能向亲友借点小钱可以，要想去向银行借钱，全怕一毛钱也借不到。今天能向银行借得到钱的人，通常都是很有钱的人。</p>
<p>以今天银行审核贷款的标准，如果没有足够的财产当抵押品，或者是能提出充分证明，将来有稳定收入，具有还款能力的人，能借得到钱吗? 因此，一听到有人举债累累，我的第一个问题，问他借钱的来源是银行或是私人借款，如果借贷的来源全由银行，我的直觉反应： “他一定是个有钱人。”</p>
<p><strong>借贷一一能载舟亦可覆舟</strong></p>
<pre><code>没有举债的人不可能破产; 同样的，没有举债的人也很难短时间成为巨富。 “举债”同时出现在最成功与最失败的人身上，固然有许多富人利用举债而成巨富，但也有不少穷人系因误用举债而一蹶不起。因此，借贷可以载舟亦可以覆舟，运用得当，确实是投资致富的重大助力;运用不当，其杀伤力非同小可，可能因而一败涂地;使用它不得不谨慎。它就像带有双刃的剑，可以救人，亦可以伤人，关键在于如何挥舞这把剑。
</code></pre>
<p>建议你在未充分认识举债投资的原则之前，还是不宜冒然借款投资。先认清举债投资的本质，再慎重考虑是合要利用借贷来投资; 同时，在利用借贷之前，应深入了解，举债投资是如何作用的，如此才能真正达到以他人的钱为自己赚钱，且同时不会受到伤害。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律五 替投资风险减压 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%94-%E6%9B%BF%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%87%8F%E5%8E%8B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%94-%E6%9B%BF%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%87%8F%E5%8E%8B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>投资理财切忌只顾及报酬，<br>
而忽略了风险。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分析风险、降低伤害 
    <div id="%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%99%8D%E4%BD%8E%E4%BC%A4%E5%AE%B3" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%9E%90%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%99%8D%E4%BD%8E%E4%BC%A4%E5%AE%B3" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>1987 年作者曾在美国美林证券公司服务，当时认识一位在华尔街打拼几十年的投资前齐，他曾说过： “我能在一小时内，教你如何选择股票，但要教会你如何应付投资风险，却要花上 5 年以上的时间。</p>
<p><strong>风险是无法规避</strong></p>
<p>在变化多端、复杂难测的投资世界里，各种不确定的情况都可能发生，我们称之为风险，而当风险发生之时，你该如何面对它，这是每一位投资人所必须面对的问题。<strong>风险之所以称为风险，就是因为未来的结果，具有不确定的因素存在，是无法规避的。</strong> 因此投资理财切忌只顾及报酬，而忽略了风险，事实上，如何管理风险更为重要。<strong>而风险管理的目的，并不是尝试将风险完全消除，而是承认风险的存在且无法消除，更进一步地分析风险，进而降低风险</strong>。</p>
<p>投资人在从事风险管理的同时，必须了解“你永远无法事先为风险做好“万全”的准备。 ”你可以设法降低风险，但不要尝试完全消除风险。许多人想利用预测或专家的建言来避免风险，事实上，不管你预测技术多么精准，专家的预言多么神奇，亦不可能完全规避风险。<strong>预测最大的伤害，不是因为它们经常不准，而是投资人容易因为过分相信预测而丧失风险意识，只在乎预测的结果是否发生，而不在乎潜在的风险有多大</strong>。投资若仅依赖预测，而少了风险分析的过程是极其危险的。任何一个好的投资决策，其结果必然充满未知、不确定性与危险性，况且没有不确定性与稍具危险性的投资，也不可能是好的投资。</p>
<p><strong>所有高报酬的投资此具高风险</strong></p>
<p>投资理财成功之钥就在于学习掌握高报酬率，并能管理随之而来的风险。</p>
<p>投资环境千变万化、复杂难测，唯一不变的就是变，有些外在因素 (如利率、汇率、景气、通货膨胀率等) 一定会变化，只是不知道会如何变化，另外还有些突发状况(如战争、政治事件、天灾等)，亦是无法掌控的变数。想在诡谲多变多变的投资世界，做好投资理财，最重要的是不要埋冤变化，而是视变化为必然。<strong>事先做好各种变化之准备，甚至应该期待变化，因为唯有变化，才可能产生财富重分配</strong>。变化是威胁也是机会，皆视你如何应变，善于理财者往往能从变化中搜取获利之机会。</p>
<p>一般人总认为投资家喜欢冒险，事实不然，只是成功的投资家，皆具有独到的冒险本领，他们绝非是将“冒险”视为乐趣，也并不因为冒险的行动而感到刺激、兴奋。他们冒险完全是为了高投资报酬，因为所有高报酬的投资，皆具有高风险，因此冒险是理财致富无法避免的过程。</p>
<p>许多人认为投资股票是极冒险之事，投资股票的人都是风险爱好者。事实上，投资股票并非爱好股票的风险，而是，所有高报酬率的投资都具有高风险，为了致富，你必须冒险将钱投资到高报酬率的标的上，并承担它所伴随的风险。善于投资者，懂得冒险及设法降低风险，事实上，若能确实做好降低风险措施，投资理财的风险其实是很小的。</p>
<p><strong>投资股票、房地产，就是因为有变化、有风险，才具有高投资报酬率</strong>。且由于多数的人有规避风险的倾向，避免投资有风险的股票、房地产，才使得较能承担风险的人，更能获取较高的报酬率。</p>
<p>多数人对投资股票与房地产望而却步，主要原因就是多数人怕遭到损失，对未来的不确定感到恐惧，或不能适应价格之涨涨跌跌。<strong>事实上，价格短期涨涨跌跌是很正常的事，也正凸显高报酬的投资标的其高风险的特性</strong>。因此为了获取高报酬，必须要富有冒险精神，要能忍受巨幅变化。</p>
<p><em>一、有不可预知之风险才能使得冒险者获得风险溢价。</em></p>
<p><em>二、是我们不敢冒险而错失良机，不是这世界没有给我们机会。</em></p>
<p><em>三、投资若想致富，一定要冒险，因为高报酬一定有高风险。</em></p>
<blockquote>
<p>我不喜欢冒无谓的风险，所以每次活动前，<br>
我都尽力做好必要的预防措施，以降低风险。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">福布斯的遇险哲学 
    <div id="%E7%A6%8F%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%9A%84%E9%81%87%E9%99%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%A6%8F%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%9A%84%E9%81%87%E9%99%A9%E5%93%B2%E5%AD%A6" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>福布斯是美国商界的传奇人物，他因创办《福布斯》杂志而致富，拥有价值连城的收藏，名列美国 400 大富豪之一，他不但经营风险极高的杂志事业，同时也是一位极有名的热气球与越野机车玩家。过去他曾骑乘越野摩托，从巴黎横路欧亚两洲到北京。他更往返世界各国，搭乘热汽球飞越美国东西两岸，甚至远走土耳其、中国，创下多项世界纪录，吸引大众传媒广泛报导，因而名噪一时。</p>
<p><strong>防患未然，万无一失</strong></p>
<p>有人为他冠上“冒险家”的称号，他却为这个称号做了一番解释，颇值得读者深思。他说： “许多人认为我是风险爱好者，其实我不是，我和大多数的人一样，极不喜欢风险。今天不喜欢风险却又冒险的理由很简单，举凡世界上美好的事情都有风险，我之所以冒险，完全是为了要拥有一个多姿多有的人生。”“坐高空热气球或骑乘越野摩托跨越各地，能够增广见闻，也能看到世界许多美好景色，丰富人生。但是许多人明明极为向往这些美好的经历，却又对这些活动裹足不前，原因是他们总认为这是高风险的活动。但是，帮你真正去尝试之后，你便会发现，若能在事前确实做好各种防患措施，其实这两种活动的风险是很小的。”“我不喜欢冒无谓的风险，所以每次活动前，我都尽力做好必要的预防措施，以降低风险。</p>
<p>福布斯是一位风险规避者，但是为了经历人生美好的事情，他去冒险，在冒险之后，再设法降低风险。</p>
<p><strong>评估报酬与风险，值得的话一一再冒险</strong></p>
<p>你害怕冒险吗? 如果是，你并不孤独。因为大部分的人都害怕冒险，极少数的人是天生的冒险家。但是，为什么有些人在面对风险时，如此的悠然自若，而且能经由冒险而成功。原因是这些人深知“不人虎穴，殊得席了于”、“不冒高风险，焉能投资致富”的道理。的确，正确的风险观应是： 去冒值得冒的险，然后再设法降低风险。</p>
<p>成功的投资家是以“致富”为冒险背后的真正动力。尽管必须准备承受价格波动起伏的压力，但只要期望报酬高，有风险溢价，冒险终会获致成功的。</p>
<p>每次要投资时，务必先了解可能遭遇的风险，并对每个可能发生的状况，预先设想应对方案。分析盲目冒险的成分有多大，预估成功的机率有多少，且在过程中，需不断地重新评估。作者建议投资人，在从事任何投资前，最好列出一张风险报酬评估表，将所有因素加以衡量，譬如最坏的情况发生时，自己是否能够承受，而此投资标的报酬率是否理想?</p>
<p>凡事必须做最坏的打算，也做最好的准备。投资理财更应该如此。<strong>在进行任何投资前，无论你多么有把握，都应思考一让，“未来最坏的情况可能是什么?”然后再问最坏的情况发生时，我能不能承担?”如果以上的答案是肯定的，那么只要投资的预期报酬够高，便应投资。<strong>​</strong>如果最坏的情况发生时，是我们所无法承担的，那么不管报酬是多么的迷人，亦应断然拒绝投资。</strong></p>
<p><strong>不要目不必要的风险</strong></p>
<p>你大有机会造访美国拉斯维加斯或大西洋城等地的赌城，仔细观察装潢豪华的赌厅，你将发现赌场内看不到钟，室内灯火通明，而且你也看不到任何窗户。“山中无甲子，赌场无时间。” 为什么赌场内不摆钟，也不设窗户?这就是赌场要利用大数法则赢你的钱。没有钟亦没有窗户的目的，是想让你分不清昼夜，也就是希望赌徒能够尽兴玩乐，玩到忘了时间。因为你玩得愈久，玩得愈多次，赌场赢钱的概率就愈大。玩的次数渐增，会使期望值逐渐现身，赌之所以必输，原因无他，主要是赌博的期望值为负值。少数几次看不出来，但经过愈长的时间后，期望值逐渐显现出来，因此赌久了，必输无疑。这就是何以“十赌九输”，“久赌必输”，其与大数法则的原理不谋而合。所谓的大数法则，系指游戏的次数愈多，报酬率愈接近该游戏的期望值。</p>
<p>我在美国柏克莱大学的一位博士班同学，数学成绩顶呱呱，周末经常到拉斯维加斯赌城赌博。我好奇地问他：“你头脑那么聪明，知道赌博的设计对参与者不利，难道想去赢钱?”他回答：“我从来没想过要去赢钱，去赌博只是为了舒解压力。”因为他在大学失恋时，为了想忘掉这段恋情，曾尝试用各种方法，如喝酒、飙车、旅游等，但是都不见效，最后发现只有赌博才可以达到忘我的境界。赌博也许可以成为一种娱乐方式，但绝对赢不了钱，因为它的期望平均报酬率比银行存款还低，诸如此类活动绝对无法致富。</p>
<p>许多人有错误的观念，认为“高风险，一定有高报酬。”一般人之所以认为高风险也会伴随高报酬，乃对于“报酬”的定义有所误解。高风险的确可能有高报酬，但这只是机率很小的最高可能报酬，然而“高报酬、高风险”中，所指的报酬是指期望报酬(长期平均报酬)，而非最高可能报酬。的确，赌博的最高可能报酬非常惊人，但是它的平均、期望报酬却是负值，冒这种风险，不但无法获利，反而有害。</p>
<p><strong>没有高报酬、零风险的投资</strong></p>
<p>成功一定要冒险，但冒险不一定成功。冒险一定要冒对的风险，何谓对的风险，就是长期平均而言，具有高报酬的风险。</p>
<p>有些人的问题不在缺乏冒险精神，而是时了不该冒的险。他们不知道冒什么样的险才能投资致富。本书前面章节已详述，投资致富所仰赖的是复利作用，而复利唯有在高报酬下才能发挥巨大作用。长期平均而言，股票、房地产是具有高期望报酬的投资标的，因此要冒正确的险，便是将资金投资在高期望报酬的投资标的上，并勇于承担其所伴随的高风险。</p>
<p>有一种游戏，参加者必须出 100 元，游戏的结果是，有 99.9% 的机率你会损失 100元，有0.1% 的机率你可以获得 95000 元。那么你会不会参加这种游戏呢? 根据我在课堂上对数百位学生做的调查，发现有 65% 以上的学生会选择玩这种高风险的游戏。理由很简单，因为这个游戏风险固然颇高，但就算输了，顶多损失 100 元; 若赢了，则可得到 95000 元的高报酬。上述这项游戏，其期望报酬率为负值，就算你幸运赢一次，但是长期玩下来，你必输无疑，这是典型不值得冒的风险。</p>
<p>没有高报酬之风险千万不要冒，例如期货、外汇保证金交易、债券保证金交易、六合彩、彩券、短线操作股票，这些活动的风险皆很大，其报酬率展为负值，换言之，皆是高风险、负报酬的活动。你可以抱着娱乐的心态去从事以上的游戏，但千万不要妄想，这些游戏能够为你带来财富。</p>
<p><strong>天下没有高报酬、零风险的投资机会</strong>。在一个聪明人充斥的社会里，不可能出现高报酬、零风险的投资。如果有人向你推荐一个高报酬而无风险的投资机会，那么他一定是骗你的。</p>
<p>作者再次提醒读者，不要看到有高报酬的活动，就去冒险。像上述这些投机活动，并非真正高报酬的投资工具，但绝对是高风险的活动，这种风险是不值得去冒。</p>
<blockquote>
<p>绝对安全是一则神话，<br>
真正的危险是不冒任何风险。<br>
在多变的外在环境里，最大的风险就是不冒险。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">不要一味规避风险 
    <div id="%E4%B8%8D%E8%A6%81%E4%B8%80%E5%91%B3%E8%A7%84%E9%81%BF%E9%A3%8E%E9%99%A9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%8D%E8%A6%81%E4%B8%80%E5%91%B3%E8%A7%84%E9%81%BF%E9%A3%8E%E9%99%A9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>未来的世界变化快速，不论在企业、经济、金融、政治、社会等各层面，必然会加速变化，且整个理财的环境会变得更复杂。<strong>可以预见，未来的财富重分配亦必然加速进行</strong>。规避风险是人类的天性，在过去的经济型态，你可以不冒险，安安稳稳地过日子，但<strong>面对未来多变的投资环境，不冒险反而变成是冒最大的风险</strong>。</p>
<p><strong>害怕跌倒，永远跑不快</strong></p>
<p>风险使人们迟迟不敢投资，与致富失之交臂。将钱存在银行，似乎是蛮安全的，不需要冒太大的风险。但根据前述分析，通货膨胀将严重地侵蚀金钱的实质价值，因此，就理财的观点而言，将钱存在银行是冒最大的风险，因为在三四十年后，当你周遭的人，都因为理财得当，而成为亿万富翁时，将钱存在银行的人，可能因经济能力不佳，而危及生活。作者所要强调的是，不要一味地规避风险，风险其实没有那么可怕，冒有高报酬率的风险是绝对值得。</p>
<p>常有人问我: “老师，股票会不会再跌?”我的回答是:“不知道。” 接着问我:“什么时候会开始上涨?”我的回答也是: “不知道”接着再问: “那一只股票可以买?能否报一只明牌，”我的回答仍然是: “不知道。”接着他们会质疑地问: “你什么都不知道也敢投资，不是太冒险了吗?”我的回答是:“你必须在以上所有的问题都不知道的情况下投资理财，才能成功。”</p>
<p>为什么在上述问题都没有答案，且在未来充满不确定的情况下，还要投资? 理由很简单，未来虽然充满风险，不过有一点能确定的是： 只要经济持续成长，企业获利能力不断上升，长期而言，整体股市的投资报酬率必然会高于银行存款，而且会高出很多。一再地规避值得冒的风险，你将与致富绝缘。</p>
<p><strong>如何培养冒险精神</strong></p>
<p><em>一个有冒险勇气的人，并不是说他没有恐惧，而是指他有克服恐惧的力量。</em></p>
<p>冒险精神并非与生俱来，多半是经由训练而来，经由冒险、失败、再冒险、再失败……一步一步训练而来。</p>
<p>其实每个人都是敢冒险的，每个人也都曾经有过大胆冒险的经验。在幼儿时期，我们敢冒险的站起来学走路，都是经由不断地跌倒、爬起，才能学会走路。年纪稍长学骑自行车，也是不断地摔倒、爬起、再摔倒、再爬起，最后才能随心所欲的驾驭自行车。人生的大部分技能，例如： 游泳、浪冰、开车、公开演讲……等等，没有一项是与生俱来的本能。想学会这些技能，一定要经过冒险的阶段，并遵循“愈挫愈勇”的精神，尝试再尝试，才可能学会。想学好投资理财，亦不例外，一定得经过这段标准的冒险过程。今天想成为一个成功的投资人，就必须先摒除规避风险的习惯，重新拾回失去的冒险本能，进而培养一个健康的冒险精神。</p>
<p>难道投资必须冒极大的风险? 事实上，投资理财所冒的险并没有比上述所举的例子大，只是当人们到了自认为有资格理财的年龄时，冒险精神已大不如前。小时候，几乎所有的人都能学会走路; 稍长一点，学会骑自行车的也不在少数; 可是年纪再大一点，学会游泳、溜冰等较具冒险性活动的人，就明显减少; 成年之后，敢当众演讲的人，当然就更少了。</p>
<p><strong>人们的冒险精神似乎是随着年龄增长而逐渐消退了，一方面是由于人们在经历失败与错误后，本能上会产生挫折感，因而泄气，如果没有适度的激励因素，那么就会倾向减少冒险尝试，以减少失败的打击; 另一方面是传统的教育观念造成，长者基于保护幼者的心理，小孩子一旦做出任何危险行为，马上会受到大人们的谴责，因而养成安全至上 、少错为赢的习惯，立志当个不做错事的乖小孩。随着年龄的增长 ，当人们的冒险精神逐渐消退之际，逃避风险便成为一种习惯。虽然规避风险并不是坏事，问题是过度的规避风险，就会成为投资理财的严重障碍。</strong></p>
<p><strong>财第一要务： 克服恐惧</strong></p>
<p>当一个人能够控制恐惧，他便能控制自己的思想与行动。他的自控力能让他在纷乱的环境下，仍然处变不惊，并能无惧于后果的不确定性，而做该做的决定。当结果并不如所愿，他随时准备承担失败的后果。而这种临危不乱的勇气与冒险的精神，正是投资人所应具备的特质。</p>
<p><strong>勇于冒险的人，并非不怕风险，只是因为他们能认清风险，进而克服对风险的恐惧</strong>。勇气源自于控制恐惧，而培养冒险精神始自于了解风险。</p>
<p>要想成为一个成功的投资人，就必先据除规避风险的习惯。的确，积习已久的避险习惯，想在短时间内改变过来，谈何容易。但是，既然冒险是成功理财不可或缺的要素，学习投资理财的第一要务，就是克服恐惧，强迫自己冒险。培养健康的冒险精神 ，勇于投资在高期望报酬的投资标的上，并承担其所伴随的高风险。</p>
<p><strong>世界上任何领域的一流好手，都是靠着勇敢面对他们所畏惧的事物，冒险犯难，才能出人头地的。</strong> 而一些利用理财致富，实现梦想的人，也都是如此，都是以冒险的精神作为后盾。<strong>切记! 处处小心谨慎，则难以有成。缺乏周险精神的话，梦想将永远都只是梦想</strong>。</p>
<blockquote>
<p>驾御风险是理财成功的基础。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">克服风险一一从小做起 
    <div id="%E5%85%8B%E6%9C%8D%E9%A3%8E%E9%99%A9%E4%B8%80%E4%B8%80%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E5%81%9A%E8%B5%B7" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%85%8B%E6%9C%8D%E9%A3%8E%E9%99%A9%E4%B8%80%E4%B8%80%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E5%81%9A%E8%B5%B7" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>善于冒险者，绝不会把两只脚一起踏到水里试探水的深浅，他们会先伸出一只脚试试，一发现情况不对，迅速把脚抽出。非洲有名俗语说： “只有傻瓜才会同时用两只脚去探测水深。” 同样地，只有笨蛋才会在没有投资经验时，束孤注一掷。</p>
<p><strong>利用小钱赚取经验</strong></p>
<p>对于不熟悉的投资机会，不要一开始就倾梨而出，还是以“小”为宜。高明的将领不会让自己的主力军队暴露在不必要的危险下。但是为了获得敌情，取得先机，他们会派出小型的侦察部队深入战区，设法找出风险最小、效朱最大的攻击策略。</p>
<p>投资的冒险策略亦是如此，对于不熟悉的投资或状况不明、没有把握的情况下，切忌倾梨而出，此时以“小”为宜，利用小钱去取得经验、去熟悉情况，待经验老道，状况有把握时，再投入大钱。</p>
<p>俗语说的好， “万事起头难&quot;，克服慌以的最佳良方，就是直接去做你觉得害怕的事。冒险既然是投资致富中不可或缺的一部分，就不要极力逃避。从小的投资做起，银炼自己承担风险的胆识。有了经验之后，慌惧的感觉会逐渐消除，在循序渐进地克服小您惧之后，你可以去面对更大的风险。很快的你将发现，由冒险精神带给你的历练，正协助你一步一步接近梦想。</p>
<p><strong>习惯风险后，会发现风险其实很小</strong></p>
<p>规避风险是人类的本性，但千万不要因为一次投资的失败，便信心大失，不敢再投资，而成为永远的输家。也不要因为一时手气好，便忘记风险之存在，多方借钱大举投入，造成永难弥补的损失。成功者与失败者同样对风险都感到畏惧，只是他们对风险的反应不同而已。</p>
<p>各位读者，若您还未曾尝试过任何投资，那么为了致富，放胆去投资吧! 假如您投资之后，能做好降低风险的措施，我愿以一位过来人的经验告诉你： “投资的风险其实是很小的，甚至比骑自行车的风险还要小。在你投资10 年、20 年后，当你看到财富正呈现快速成长时，那种美好的感觉，会比骑自行车好上数百倍。</p>
<p><strong>投资的第一要素，是要有一颗旺盛的冒险心，企图在风险与安全之间，创造出相当的风险溢酬。</strong> 不论你选择什么样的投资，只要是高期望报酬，风险在所难免。投资人应勇于冒险，并从中累积理财知识、经验，风险自然会随着知识的累积而降低，财富成长的速度自然与日俱增。</p>
<p>本书之所以大篇幅的探讨风险，主要的原因是： 人们在理财时遭遇到最大的问题，就是无法正视风险。人们不知道如何面对风险? 如何冒险? 甚至不敢冒险。殊不知阻碍投资理财最大的障碍，就是害怕冒险。当然这种心态是可以理解的，因为大部分的投资理财决策都是在“不确定”和“变动”中决定。总之，要想投资致富，就必须要敢冒险，而且要冒正确的风险。目前的社会中有许多人都因盲目冒险，热衷参与高风险的金钱游戏，而遭致严重的损失。</p>
<p>如果你不愿意冒险，宁愿保守，那么最好心理有个准备，你将终生平庸，因为这是无法避免的。当然保守、平庸，能快快乐乐的过一生也很好，决定权操之在己。<strong>人们通常只后悔没有去做某件事，而不会后悔已经试过的事</strong>。因此，我的忠告是: <strong>去冒险，但要小心，并要懂得如何管理风险</strong>。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律六  解除被套牢危机 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AD--%E8%A7%A3%E9%99%A4%E8%A2%AB%E5%A5%97%E7%89%A2%E5%8D%B1%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资、长期持有 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%81%E6%9C%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>许多投资人经常问我： “即使我相信股票、房地产具有高报酬率，长期会上涨，但是股价、房价时涨时跌，有的投资会赚大钱，有的投资则会赔大钱，我该投资什么?假如我投资股票的公司刚好破产，怎么办?”“我该何时投资呢? 假如我刚好在价格最高点时投资，怎么办?”“我该在什么时候卖出”假如我在不该卖的时候卖出，怎么办?”上述所有投资人的疑问，正是投资理财所必须承担的风险。</p>
<p><strong>提高报酬、降低风险</strong></p>
<p>投资理财的八字诀就是： <strong>提高报酬，降低风险</strong>。提高报酬最简单的方法，就是将资产投资于高报酬的工具，如股票、房地产。但是高报酬的投资都具有高风险，例如股价、房价时涨时跌，有的投资会赚钱，有的投资会赔钱，因此投资人者想获取高报酬，就必须承担其所伴随的风险。但是这些风险，毕竟是大多数投资人所不喜欢的。正确的理财观念应是，不要因为有风险或你不喜欢这些风险而不投资，为了获取高报酬，即使投资具有上述的这些风险，仍应冒险投资，投资之后再设法降低风险，减低或消除风险的杀伤力。</p>
<p>因此，降低风险避免损失与提高报酬创造财富，对成功的理财而言，是同等重要，而风险管理的主要目标，就是设法在提高投资报酬的情况下，能降低损失的风险。</p>
<p>投资高报酬之标的，会面临三个主要的风险：</p>
<ol>
<li>选错投资标的。</li>
<li>选错投资时机。</li>
<li>选错卖出时机。</li>
</ol>
<p>那么如何降低这些风险呢?</p>
<p><em>一、降低选错投资标的之风险一一分散投资标的。</em> <em>二、降低选错投资时机之风险一一分散投资时机。</em> <em>三、降低选错卖出时机之风险一一长期持有。</em></p>
<p><strong>降低选错投资标的之风险一一分散投资标的</strong></p>
<p>某一拥有私人飞机的企业财团，有一次该集团的大老板和二老板，必须同时到国外参加国际性的会议，大会为了欢迎这两位重量级人物，举办了一项酒会。贵宾和媒体都引颈期盼，在欢呼声中只见到搭乘私人飞机的二老板先抵达，而大老板却仍在国际机场准备通关。原来他们两人分乘不同的飞机，就是为了降低风险。的确在国际航空公司空难频传下，若他们搭乘同一班飞机，又刚好发生意外。将对公司造成严重的影响。</p>
<p>三千年前，腓尼基人为了从事国际贸易，投资大笔资金建造船只，远渡重洋经商，若航行顺利，可因而赚取大笔财富; 若船只遭遇飓风或台风的袭击而葬身海底，则所有的投资也跟着付诸流水。因此，当时从事越洋贸易的风险极大，有一大群人因贸易顺利而成巨富，亦有上少数大因贸易不顺利而倾家荡产，但绝大多数的人，都因担心他们所投资的船只会有不测 ，而裹足不前，将摆在眼前的丰厚的利润白白放弃。由于极少的人敢冒险，在船只供不应求的情况下，海上贸易的利润更加丰厚，使投资者获得庞大利益。</p>
<p>当时便有人想出一种投资方法，不但可以赚取贸易利润，而且不具有高度风险，那就是利用分散投资的方法。做法如下： 将投资一艘船的资本分为十份，对于每条船只投资其十分之一，同时投资建造十艘船，如此便达到降低风险的效果。</p>
<p>但因不管事前如何谨慎，其所投资的十艘船，平均约有三艘船，会因遭到暴风侵袭而沉没，但其余七艘船创造的利益，不但足以弥补三条沉船的损失，而且还有丰富的利润。分散投资可以在维持原有的投资报酬率之下，达到降低风险的功用。当然十艘船都遭到不测的可能性仍然存在，但可能性已是微乎其微，至少要上比只投资一艘船的风险小上数万倍。</p>
<p>降低风险最有效且同时也是最被广泛采纳的方法，即为“分散投资”。所谓分散投资，简言之，就是增加投资的种类。马克·吐温曾经说过:“不要将所有的鸡蛋放在同一个篮子里，”将鸡蛋分散放在不同的篮子里，即使一个篮子打翻了，还可保有其余的蛋，如此做法的目的就是在降低风险。</p>
<p>我们所面对的投资环境，是无法预测且变化多端，幸运的话，短期内就可能获得高报酬，但也极有可能，所选的投资标的，买完后价格马上大跌。大多数人就是不愿承担这人么大的风险，才将资金存在无风险的投资工具上，如银行存款或公债等。<strong>但正确的投资观应是，为了获得高报酬，而投资在“高风险、高预期报酬”的标的上，然后采取分散的原则来降低风险</strong>。</p>
<blockquote>
<p>投资十艘船<br>
其中三艘沉没，<br>
剩下的还能创造利益。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散风险原理 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%8E%9F%E7%90%86" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散风险的方法，早在三千年前人类就已开始应用，而分散风险原理，是由 1990 年诺贝尔经济奖得主马克维效博士，在 1950 年所发表之“投资组合理论”中提出，分散就是增加投资的种类。例如购买股票时，不要只买一种股票 ，而是将投资金额分开，同时购买多种股票。投资资金够大时，不要只投资在单一的投资标的，除了股票外，房地产、黄金、艺术品等都应分散投资。</p>
<p><strong>增加投资种类抵消相对风险</strong></p>
<p>分散投资之所以具有降低风险的效果，就是借由各投资标的间，不具有完全齐涨齐跌的特性，即使是齐涨或齐跌，其幅度也不会相同。所以，当几种投资组成一个投资组合时，其组合的投资报酬是个别投资的加权平均，因此，几个高报酬的投资组合在一起，仍能够维持高报酬但其组合的风险却因为个别投资间涨跌的作用，而相互抵消部分风险，因而能降低整个投资组合之不确定与不稳定的风险。随着投资组合中投资种类的增加，投资组合的风险也跟着下降。这就是为什么分散一增加投资种类，可以<br>
降低风险的道理。</p>
<p>因此投资人投资股票时，不要只买一种股票，而是要同时购买数种股票，适当的分散风险，应该投资 10 种以上的股票。对于资金不够又想达到分散效果的投资人，建议你最好投资共同基金，因为绝大多数的共同基金，都投资 30 种以上的股票，1万元投资共同基金，等于同时购买 30 种以上的股票，已具有足够的分散效果。</p>
<p><strong>分散投资的原则</strong></p>
<p><em>一、选择负相关较大的投资标的</em></p>
<p>组合中各投资标的齐涨齐跌的现象愈不明显，或是报酬率呈现相反走势的现象，则其分散风险的效果愈好。尽量选择价格走势与原有投资组合相反的投资标的。例如，黄金就是个分散风险的好标的。从过去黄金价格波动情况观之，它是个风险相当高的投资，但是黄金价格的走势和股价走势不具正相关，且当通常股价在下跌时，黄金价格有上涨的倾向。尤其遇上国际间重大事故，如战争、政争、通货膨胀时，导致股价大跌，黄金价格反而上涨，所以它是个分散风险的好标的。若将此原则延伟至股票投资，为了要达到较好的分散效果，最好选择不同产业的股票。</p>
<p><em>二、投资标的数量不宜太多</em></p>
<p>作者曾在一家证券公司当顾问，在贵宾室看到一位妇人，把资料散得满桌都是，两手不停地比划，手从脚乱，仿佛是在指挥大军。我想她应该是大户级的人物，秘底下问营业员，发现她的投资总额约为 300 万元，却买了 30多种股票。当然她是为了分散风险，才投资那么多种股票，但是投资过多种类的股票，不但增加了管理上的成本，而且分散效果也递减。所以分散风险也不宜过度地分散，美国股神沃伦·巴菲特。那么庞大的投资金额，也只不过投资 10 多种股票。</p>
<p>一般而言，组合种类增加，组合的风险会随之下降。然而，风险降低的效果是随着种类增加而递减。同时持有多种投资，如果仅是为了好玩，那倒还说的过去，但如果是为了降低风险，投资人则必须了解，分散效果会随着种类增加而递减的道理。例如握有 30 种股票和 20 种股票的风险几乎相差无几，<strong>当投资种类增加到某个程度时，风险下降的幅度已到达一个极限，此时不管如何增加投资种类，风险亦无法降低。</strong></p>
<p>不要只顾着分散风险，必须要衡量分散风险所产生的效果，能否涵盖管理所付出的成本。分散风险的目的在于降低风险，其方法是增加投资的种类，包括不同的投资工具及投资的标的。随着种类增加，风险固然下降，相对的管理成本却因而上升，因为要同时掌握多种资产的动问并非易事。</p>
<p>投资大师彼得·林奇 (Peter Lynch) 在其《击败华尔街》一书中曾指出：“投资股票就像生小孩一样，如果没有能力抚养，就别生太多。没有人规定你每次投资都得投资五种以上的股票。</p>
<p><strong>分散投资的方法</strong></p>
<p>分散投资的方法，包括不同的投资工具、投资标的与投资地区，现说明如下：</p>
<p><strong>一、投资工具的分散：</strong>  将资金投资在不同的工具，臂如股票、房地产、海外共同基金、艺术品与黄金等。</p>
<p><strong>二、投资标的的分散：</strong>  将资金投资在不同的标的，譬如投资股票不要只专投资一种，应将资金分散到四五种股票以上。而且选择股票时，最好不要集中在少数几个产业，因为同一产业的股票较有齐涨齐跌的现象。而投资房地产，若资金足够，最好投资到不同的产品，如公寓、办公室、商店、套房等，且投资的地段亦应分散。</p>
<p><strong>三、投资地区的分散：</strong>  将资金分散投资在不同的国家或地区。譬如有些人担心将所有资产放在台湾，所面临的政治、战争及汇率变动的风险较高，因此，可以将部分资产移转投资于不同地区，以降低风险。</p>
<p><strong>集中投资要有充分把握</strong></p>
<p>有一点投资人必须了解，分散风险固然可以减少较坏的可能性发生，但最好的可能性也跟着消除了。换句话说，充分地分散风险后，就不太可能会遇上最坏的情况，但也不可能遇上最好的情况，而最有可能发生的情形，就是不会太好，也不至于太坏，非常接近平均数。</p>
<p>因此，有人主张： “应将所有的鸡蛋，放在同一个篮子肉，然后好好地守住它。”不可否认，大多数较成功的人，都是采取集中原则，因为很少人既是股票投资专家，又是房地产投资专家。读者要采取分散原则或集中原则以及分散的程度如何，皆视自己决定。而作者建议，若你对基项投资已相当得心应手，或许可采取集中原则，毕竞隔行如隔山，且报酬率也可能会较高。例如蔡万霖是房地产的投资专家，他就不会分散太多力量，去投资他不是很在行的股票，如果他过去亦采取分散原则，股票、房地产……样样都投资，他肯定没有今天的巨额财富。</p>
<p>倘若你对大部分的投资都没有把握，作者的建议是采取分散投资，虽然不可能大好，但也不至于会大坏，分散投资的报酬率非常接近平均报酬率。只要你投资的标的，长期而言会上涨，如股票、房地产，那么获得其平均报酬，便足以致富。</p>
<blockquote>
<p>降低选错投资时机，<br>
投资人可采分散投资时间的法则。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">分散投资时机 
    <div id="%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%86%E6%95%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%97%B6%E6%9C%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>分散原则不但对降低选择投资标的风险有效，对降低选择投资时机的风险亦有效。为了降低选错投资时机，投资人可以采取分散投资时间的法则，亦即将资金分散在不同的时间投入。譬如你获得一大笔可供投资的资金，那么不要全额在同一时间点投入，而是分成数份，在不同的时点分别投入。</p>
<p><strong>选取投资时机不二法门</strong></p>
<p>作者提供两种投资方式，可以达到分散投资时机之目的。<strong>第一种方式是有钱就投资</strong>。作者有位朋友，只要他的银行存款达到 15 万，他便提出 10 万元购买股票， 总是将银行存款控制在 5 万元以下，而且他每次买的股票都不同，如此一来，不但达到分散投资标的风险，同时也达到分散投资时机的风险。</p>
<p><strong>外一种方式是定期定额投资，也就是定期定额投资共同基金</strong>。意指投资人以固定金额，在每期固定时间 (如每月一日、每季末、或每年的某月某日)，以当时基金单位净值购买共同基金。其方式为在每个月指定的日期，自动从指定的银行账户扣除一定的金额 (3000 元 ~ 5000元)，将其投入投资人事先指定之共同基金。由于采取每期定时定额的投资方式，投资人每期投资的金额虽然是固定，但因基金净值随时变化，每期能买到的基金单位数会因而不同，如此一来，在股价高的时候自然会购买较少，而在股价低的时候自然会购买较多，长期投资下来，不但投资报酬率相当可观，且具有降低价格变动风险之效果。</p>
<p><strong>降低选错卖出时机之风险一一长期持有</strong></p>
<blockquote>
<p>长期持有可以降低发生损失的可能性。<br>
选择长期投资方式，而不是被套牢后再长期投资。</p>
</blockquote>
<p>十几年前，作者在美林证券接受教育训练时，一位证券分析的讲师说: “根据统计，股市有 55%的日子是上涨的， 有45% 的日子是下跌的，糟糕的是，我们不知道哪几天会上涨。 ，而台湾股市涨跌的比例亦接近于 55:45。</p>
<p>因此，若你和所有的专家一样，不知道明天股市会涨还是会跌，那么最聪明的方法，是猜测明天会涨，因为猜的次数愈多，答对的机率愈高。即然你每天都猜股市会上涨， 那么最佳的投资策略就是： <strong>有钱就买，买了以后就不要卖。</strong> 这种方法看起来很笨，其实是最好的投资理财方法。所谓的暴发户、田侨仔，不就都是利用这种方法致富的。</p>
<p>股票、房地产具有高报酬、高风险的特性，由于具有风险，短期内价格涨涨跌跌，但其报酬率高，长期具有上涨的趋势。因此，持有时间愈长，投资发生赔钱的可能性就愈低，因此持有时间愈长风险愈低。作者曾做过的一项实证研究显示，过去投资台湾股市，以持有一个完全分散风险的投资组合而言，持有的时间不同，其上涨与下跌的机率亦随之改变，请参阅下表：</p>
<p><em>投资股票持有时间与上涨机率之关系</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">持有时间</th>
          <th style="text-align: left">上涨机率%</th>
          <th style="text-align: left">下跌机率%</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1 天</td>
          <td style="text-align: left">55</td>
          <td style="text-align: left">45</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1 月</td>
          <td style="text-align: left">60</td>
          <td style="text-align: left">40</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1 年</td>
          <td style="text-align: left">66</td>
          <td style="text-align: left">34</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">5 年</td>
          <td style="text-align: left">99</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">10 年</td>
          <td style="text-align: left">100</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表可看出，虽然短期股票价格涨涨跌跌，但持有时间愈长，发生损失的机率就随之下降。持有1天下跌的可能性是45% ，持有1个月下跌的可能性降为 40% ，持有1 年下跌的可能性降为34% ，持有 5 年下跌的可能性则降至 1% ，已几乎不可能赔钱，若持有长达10 年以上，则完全没有发生损失的可能性。长期持有不但有降低投资发生损失之可能性，且长期持有亦是提高报酬率的重要利器。</p>
<p>我们如何能以小资本投资而致富呢? 最重要的是凭借着复利的力量，而要让复利发挥力量，除了必须具备高报酬之外，另一个关键是时间。人能够将资金投资于股票、房地产等高报酬的工具，并长期持有，使复利发挥超乎想象的惊人力量，使我们的财富加速成长，持有时间愈长 (数十年)，愈能显现高报酬率的特性，投资损失风险亦随之急速降低。</p>
<p><strong>风险管理的目的不是尝试完全消除风险，而是承认风险的存在且无法消除，因而了解风险，分析风险，进而降低风险</strong>。所以，永远不要等到绝对安全的时刻，那是永远不可能出现的情况，只要是高期望报酬的投资，就一定有风险，且无论你如何做，都不可能排除所有风险。</p>
<p>分散风险能够降低个别投资之涨跌风险，而长期持有能够消弥短期投资之涨跌风险。因此，投资股票、房地产，必须能承担短期或个别投资之涨跌，只要能做到分散风险及长期持有，将短期与个别投资风险消除，降低整体投资的风险，长期而言，必能享受股票、房地产之高报酬率所带来丰富的利润。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律七 活用股票投资 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%83-%E6%B4%BB%E7%94%A8%E8%82%A1%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%83-%E6%B4%BB%E7%94%A8%E8%82%A1%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>只要选对了股票，<br>
长期持有一定会增值。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">国寿副总刘秋德致富秘诀 
    <div id="%E5%9B%BD%E5%AF%BF%E5%89%AF%E6%80%BB%E5%88%98%E7%A7%8B%E5%BE%B7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%BD%E5%AF%BF%E5%89%AF%E6%80%BB%E5%88%98%E7%A7%8B%E5%BE%B7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>据说名列台湾地区首富、全球第五大富豪的蔡万霖，在一次国泰人寿的高层主管会议上表示，我不只要有钱，我要跟着打拼的人也都有钱，在座没有上千万财产的人请举手，台下高层主管都鸦誉无声，不是没有人敢举手，也不是没有人有上千万的财产，而是对于国泰人寿高层主管而言，很多人都具有上亿元的身家。</p>
<p>从 20 多岁就到国泰人寿服务的现任副总经理刘秋德，因为跟对了人，买对股票，早就是亿万富翁。从他一开始工作，除分到公司的配股外，他一有钱，就买下同事要转让的股票，当台湾有政治、经济危机，部分国寿员工急着求售手中持股，他一律照单全收，且长期持有只进不出，轻轻松松等待二三十年，就成为亿万富翁了。到底他持有多少股票，他自己也说不上来，他说: “要等到股票全部过户后，才知道拥有多少国寿股票。”</p>
<p><strong>自己也搞不清拥有多少股利</strong></p>
<p>1981 年，国寿平均每张 (1000 股) 约为 4.5 万元，历经 15 年的配股，截至 1996 年，已增至 48.7 张(参见下表)，若以每张市价 16 万元计算，市值约为 779.5 万元，即 15 年增值 171 倍，而这些增值的收信,还没有把历年配息的现金股息计算在内。如此惊大的成长速度; 难怪刘秋德搞不清楚自己有多少股票 ，他可能不只是亿万富<br>
翁，少说也有 10 多亿。</p>
<p><em>国泰人寿 15 年股票增资配股情形</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">年</th>
          <th style="text-align: left">现金股利</th>
          <th style="text-align: left">股票股利</th>
          <th style="text-align: right">假设1981年买进一张，<br />股票股利累积张数</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1981</td>
          <td style="text-align: left">3</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: right">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1982</td>
          <td style="text-align: left">2</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
          <td style="text-align: right">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1983</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">150</td>
          <td style="text-align: right">1.15</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1984</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: right">1.50</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1985</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: right">1.94</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1986</td>
          <td style="text-align: left">1.2</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: right">2.53</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1987</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: right">3.28</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1988</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">400</td>
          <td style="text-align: right">4.60</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1989</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: right">6.90</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1990</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: right">10.35</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1991</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: right">15.52</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1992</td>
          <td style="text-align: left">1.2</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: right">20.18</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1993</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
          <td style="text-align: left">250</td>
          <td style="text-align: right">25.22</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1994</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">400</td>
          <td style="text-align: right">35.31</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1995</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">200</td>
          <td style="text-align: right">42.37</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1996</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">150</td>
          <td style="text-align: right">48.42</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p><em>资料来源: (台湾) 经济日报</em></p>
<p>除了刘秋德是个好范例之外，蔡家本身亦是如此。蔡家为了稳定国寿的经营权，把蔡家持有的股票以投资公司方式长期持有。第一信托董事长蔡镇宇指出，要想“动”这些股票几乎不可能，它已成了不动产了。蔡万霖能位居台湾首富，主要原因之一，也是因为能长期持有国寿的股票。</p>
<p>其实不只股王国泰人寿造就了一般白领阶层晋升为亿万富豪，台湾其他几家大企业的专业经理人，身家也都不凡。根据台湾证券交易所的统计，从 1990 年底到 1996 年4月 30 日，所有的股票平均报酬率为 35.41% ，这有段时间如果一直持有联华电子的股票,投资报酬率高达726.04%, 宏碁电脑 421.54%、大同 335.88% 、中华开发225.55% 、统一企业为 191.30%、南亚塑胶 123.77% ，所以长期投资绩优股，绝对可以稳操胜券 。</p>
<blockquote>
<p>经济成长率愈高，<br>
长期股市平均投资报酬率愈高。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">股票何以具有高报酬率 
    <div id="%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC%E7%8E%87" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC%E7%8E%87" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>长期投资股票为什么能赚钱? 作者首先必须澄清一个观念，这也是股票投资人必须了解的观念。投资股票之所以会赚钱，主要是由于你所投资的公司，其经营所赚的钱，最后将归股东所有，而不是靠其他投资人赔钱，你才能获利。</p>
<p>股票系指公司的所有权状，拥有股票者即为企业之股东，股东具有企业盈余分配与剩余资产分配等两项天赋的权利。若企业经营获利，利润最后归于股东; 同样的，当企业拥有资产，该资产最后亦归属于股东。因此投资股票选择具有获利能力或拥有资产的公司，长期而言，不但能分配到企业盈余所产生之股利，就算企业处分资产时亦能分配到资产的部分价值。</p>
<p><strong>股市平均报酬率为 17%一18%</strong></p>
<p>股票长期之所以会上涨，主要是基于下列两项因素：</p>
<pre><code>*(一) 企业之获利能力上升，股东未来所能获得的股利增加，和导致股价上涨*。

*(二) 各企业所拥有之资产如不动产或转投资之股票的价值上升，其资产所增加之价值是最终归股东所有，所以股票的价格也必然随之上涨。*
</code></pre>
<p>因此，若企业的获利能力持续上升或者当地资产如不动产价格持续上涨，长期而言，股票的价格必然上涨，服东的投资报酬率亦会水涨船高。</p>
<p>过去数十年来，台湾企业之获利能力稳定增长 ，不动产价格持续上扬，股票的投资报酬率远较银行存款为高。资料显示，过去 25 年，台湾股市平均每年的投资报酬率约在 17% 一18%之间，欧、美、日等各国股市，10 年长期平均每年的投资报酬率约在 12% 一17%。简言之，经济成长率愈高，则其长期股市平均投资报酬率便愈高。</p>
<p>根据多位学者所做的分析研究 ，台湾股市自 1966 年开市，加权股价指数从 100 点开始，历经 27 年，虽然曾经涨到 12682 点，1993 年底，加权指数又跌回 2458 点，换算下来，27 年的平均年投资报酬率约在 17%以上。以上的年平均报酬率的计算方式，都是假设投资人在此其间一有钱就买人股票 ，然后就持有至今不曾买卖。</p>
<p>台湾证券交易所亦做过另一项统计，如果你 20 年前投资股市，且其间都不曾买卖，直到 1994 年底才卖，你的投资报酬至少也有 13.7 倍，甚至最高可达到 1384 倍。由此得知台湾股票的投资报酬率十分惊人。</p>
<p>鉴往知今，鉴古知来。过去台湾股票市场长期具有高报酬率，近几年你若能避免在大家争相抢进，一帘蜂地去投资股票 ，而是分散投资并长期持有，至今的投资报酬亦不差。展望未来，亦复如此，作者坚信未来读者只要能够秉持“分散投资、长期持有”的大原则，股票投资仍可获得丰硕的成果。</p>
<p><strong>股票投资优于房产投资</strong></p>
<p>在本书中推荐的高投资报酬的工具有两种，即股票及房地产，究竟何者较佳? 这必须视个人的财务状况、对产员的熟悉度、风险承受度、税赋情况而定，并没有一定的答案。然而投资股票其优于房地产投资之处有下列几点:</p>
<p>一、房地产投资单位较大，至少需要百万元以上的资金，对于刚踏人社会的年轻人和恐怕无法负担，而投资股票，只要有几万元，甚至几千元就可以开始投资，</p>
<p>二、长期投资股票，其税赋较房地产轻。台湾股票投资免交证券交易所得税，税赋主要以证交税为主。投资人只要长期持有，不轻易进出，所需缴纳的税赋有限，将来卖出所获取的资本利得，不必付税。而房地产投资，每年需缴纳房屋税、土地税，交易时则需缴纳契税及土地增值税。</p>
<p>三、股票的交易较房地产简易，投资上市股票只要一通电话，就可买进卖出，且成交后，以汇款的方式缴钱即可。购得之股票，交由集保公司集中保管，相当方便; 而房地产之产权移转、过户等，都需要人繁复的手续，颇耗费时间，而且租赁管理与维护亦颇耗时费事。</p>
<p>总之,投资人只要能够分散投资并长期持有，股票实在是个人及家庭极佳的投资工具。可惜的是，绝大多数的股票投资人，无法承受股票价格涨涨跌跌之风险，禁不起赚取差价之诱惑，以致于经常短线进出，最后终因付出大量交易成本，多以赔钱收场。这就是为什么明明股票长期平均投资报酬率很高，但经由投资股票而致富者并不多见之原因所在。</p>
<p><strong>股票未来还能维持高报酬率吗?</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问我: “过去股票每年平均的投资报酬率之所以会有 20%以上，主要是由于过去二三十年来，台湾经济处于快速增长的阶段，然而众所皆知，台湾的经济增长已开始趋缓，未来台湾股票的每年平均报酬率，是否仍然能维持在 20%以上呢?”</p>
<p>若问: “未来台湾股市，是否能维持每年平均 30% 以上的投资报酬率?”依作者个人所见，是不太可能。对一个国家或地区股票的投资报酬率，其直接影响的因素，是当地企业之获利率，简言之，便是当地的经济增长率是否仍然持续增长。而台湾地区的经济已逐渐迈入成熟期，过去二三十年，平均每年有约 9% 的经济增长率，现在只能维持在 6%左右，展望未来亦复如此。</p>
<p>在经济增长率趋降的情况下 ，未来股市的投资报酬率，不太可能仍维持在 20%以上。但根据作者个人预估，未来股票的投资报酬率，应该还能维持在 15%以上。所持理由如下: 回顾过去美国、日本及欧美先进国家，当它们的经济增长迈入成熟期后，股票的长期投资报酬率，都还能维持在 10% -15% ，而台湾地区未来经济增长率，虽然可能较过去略有降低，但和其他各地上比较起来，10%<br>
的经济增长率仍相当耀眼，因此，未来台湾股票仍是相当值得投资。除此之外，台湾地区已渐渐朝向金融自由化的脚步迈进，相信和岛外的资金亦会逐渐流入台湾股市，这股潜在的力量，势必会使台湾股市有更佳的表现。</p>
<blockquote>
<p>未被开发的金矿所在多有，<br>
谨慎挑选获利无穷。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">慎选投资股票的种类 
    <div id="%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一般而言，股票可分为四种: 上市股票、上柜股票、未上市股票及共同基金。这四种类型的股票 ，其特性有所不同，投资人必须有所了解，以免在投资后才后悔莫及。</p>
<p><strong>报酬率、流动性、保障性参差不一</strong></p>
<p>所谓上市股票 ，系指在台湾证券交易所挂牌买卖的股票，上市股票其长期平均投资报酬率高，且流动性(变现性) 佳，财务与业务公开，采集中交易，形成公平市价，长期投资税赋轻，免证所税，且股利可纳入 27 万免税额。上市股票的保障性较未上市股票大，建议读者有长期的闲钱，就应考虑分散投资上市股票，然后长期持有。</p>
<p>上柜股票系指在店头市场挂牌，以议价的方式买卖之股票，目前店头市场的交易方式,大致上和上市股票相同，唯成交量较小，流动性较上市股票差。一般而言，全司上柜的审查标准较松，不论在资本额、获利能力等方面，都较上市股票低，故保障较小。投资上柜股票有一项不利的因素，即上柜公司的股利无法列入 27 万的免税额之内。</p>
<p>未上市股票系指未上市也未上柜之股票。因此，未上市股票的流通性较差，没有公平市价，业务、财务没有公开，且没有受到证管会与交易所的监控，风险较高，保障性低，且股利也无法享受 27 万的免税额。投资未上市股票固然较有潜力，有机会捡到没有被人发觉的金矿，但是由于不受监督，故风险高，保障性低。作者的建议是，投资上市股票便足以致富，除非你对所投资的未上市公司非常了解，懂得如何分析一家公司的价值，且经营者也值得信任，否则不应以未上市股票为投资重点。</p>
<p><strong>初学投资股票者的最佳工具</strong></p>
<p>所谓共同基金，即为投资信托基金，系指汇集小额投资人的资金，交由专业的证券投资信托公司，由投资专家代为管理，进行多元化投资，投资报酬则归原有投资人所有。共同基金依发行及交易方式之不同，可分为开放型基金与封闭型基金两类。</p>
<p>所谓的开放型基金，又称为追加型基金，意指投资人可随时以基金净值为价格买进基金; 另一方面，基金持有人有权利向基金管理单位要求买回，因此基金之总金额时有变动，故名为“开放型”基金。而封闭式基金又称固定型基金，意指基金发行的总额不变，若投资人想购买此类型基金，则必须向原有的投资人购买; 同样地，若原有持有人想卖出，亦不得要求发行公司赎回，必须通过公开市场卖出。目前在证券交易所挂牌买卖的基金，即为所谓的封闭型基金，且封闭型基金的交易税仅为1% 。</p>
<p>共同基金系由专家专业管理，且具分散风险的功能，一般而言，报酬率也不错。但长期平均报酬率较大盘差，因为要负担管理费、保管费、交易手续费与其他杂项费用。由于投资金额较小，且风险较上市股票低，是理财初学者投资股票最佳的工具。为避免长期支付各种不必要的费用，作者建议可投资指数型基金，如中华一百基金、中信和丰基金，其长期投资报酬率较佳。</p>
<p>在本书中，作者所建议投资的股票为上市股票，其长期的平均报酬率较为稳固，因此若无特殊的原因，促使你投资其他类型的股票，仍应将大部分的钱投资于上市股票或选择股票共同基金。最重要的理由是，长期投资上市股票足以致富。</p>
<p><strong>投资上市股票不适于融资购买</strong></p>
<p>有些投资人常问: “股票长期投资报酬率高于融资利率，那么以融资方式购买股票应该可加速致富?”理论上的确如此，大能做到分散投资、长期持有上市股票 ，融资购买确实可以充分利用财务杠杆加速致富。但实务上，以融资方式投资股票的人，大多都以赔钱收场。</p>
<p>何以如此? 其理由很简单，这和股票长期投资报酬率高，但多数投资人却在股市失利的道理一样。股价每天涨涨跌跌，投资上市股票，一方面会有赚取差价之冲动，另一面要面对涨涨跌跌所产生之贪婪与恐惧，投资人会因而短线买进卖出，而且经常是追高杀低，最后的结果通常是以赔钱收场。</p>
<p>全额买进股票已有此现象，更何况融资买进股票，势必更加明显，原因是融资买进股票，在财务杠杆的作用下，涨跌的幅度加大，更令投资人想赚取价差，同时也必须承受更大的心理压力，所以短线进出、追高杀低的情况更为频繁，最后导致受害更甚。</p>
<p>作者曾针对上市股票融资余额表做实证研究，结果发现当股价于低档时 ，融资余额较低，而当股价大涨时，大家才开始使用融资，在股价达到高档时，融资余额亦达到高峰。这种现象说明，投资人可以融资买进时，通常不敢融资，而当股价达到高峰，不适宜融资买进时，才拼命融资。总而言之，融资购买上市股票，容易诱使投资人犯错，还是尽量不要使用为宜。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律八 买时赚、卖也赚 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>有些人每天无所事事，<br>
更不懂半点投资知识，<br>
最后却成为亿万富翁。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">随便买、随时买、不要卖 
    <div id="%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>读者或许已了解致富的原则，就是将钱投资高报酬率的投资标的，然后长期持有。但可能心中仍有疑问，该如何投资呢? 何时买? 买什么? 何时卖?</p>
<p><strong>理财的最高境界</strong></p>
<p>作者在此提出一个投资策略，这个方法可以说是最简单，因为人人会做; 却也可以说是最难，因为很少人做得到。这个策略就是:“<strong>随便买、随时买、不要卖</strong>。”读者或许会问:“随便买、随时买、不要卖，何难之有?”如果你认为很简单，不妨亲自试试，若能真的做到，那么作者要恭喜你，你已获得投资理财的精髓，你的投资功力已达到最高境界。</p>
<p>一般投资人最喜欢问: “买什么?”“何时买?”“何时卖?”试想若有人知道，那个人一定自己偷偷地赚，他会跑出来先告诉你吗? 投资人总以为专家知道何时会涨、何时会跌、哪一只可以买，好像不知道的，就称不上是专家，就不配做分析师。然而只有真正的专家，才会承认自己不知道何时会涨，也不知何时会跌。<strong>就因为没有人知道未来的涨跌，所以才值得投资，才可能获取高报酬，否则所有的投资利益，会被预先知道的人全部赚走。</strong></p>
<p>一般人都认为要想从投资中获利，必须要能看对进场时机，必须选对投资标的，以及必须知道什么时候该卖。但以作者十余年实际从事投资、投资管理以及投资研究的经验，想抓住正确的进场时机，几乎是一件不可能的事。即使连沃伦巴菲特与彼得·林奇等投资大师，都承认自己不知道股票何时会涨，何时该卖。</p>
<p>也许你很纳闷，有些人每天无所事事，更不懂半点投资知识，最后竟会成为拥有亿万财富的暴发户。本书所提出的“随便买、随时买、不要卖”三大理财原则，就是他们成功的关键因素。</p>
<p><strong>台南纺织常务董事一一侯博明生财之道</strong></p>
<p>侯博明、侯博裕和侯博义三兄弟，是台南纺织的最大股东，拥有 150 亿以上的财富，是南台湾的大富豪，但知名度却不高，也很少曝光，因此 40 余岁的侯博明，有时还会在夜市的地摊上打弹珠。</p>
<p>侯博明的祖父是台南纺织的开山大老侯雨利，在他的祖父和父亲侯永都相继罹病去逝后，与他的两位兄长和母亲，继承了台南纺织四分之一的股权。他们只做单纯的股东，而不参与企业的经营，完完全全做个没有声音的人。直到侯雨利的女儿侯盈足，向法院控诉她的兄弟侯永都、侯永松及侄子侯博明等，侵占祖产的风波，才让世人得知他们的财富如此惊人。</p>
<p>候博明三兄弟的理财之道，就是购买股票，然后长期持有，以股票生股利的方式来标积他们的财富。虽然有人批评他们三兄弟不懂得投资事业和开发房地产，缺乏旺盛的进取心 ，但是他们却以这种简单的理财方式，成为台湾的前 20 大富豪。</p>
<p>如果他们接受了别人的建议，卖股票学作生意，也许早已痛失了前 20 大富豪的宝座，甚至成为“富不过三代”的负面教材; 若他们把钱存在银行，则 40 年前他们祖父打拼天下所累积的财富，可能已所剩无几，因为在通货膨胀的侵蚀下 ，钱存在银行的实质报酬率为零，每年存 50万元至银行，也需要 200 年才能票积到 1 亿元。</p>
<p>在一般人的眼里，候家三兄弟的理财方式，并没有过人之处，但是他们的财富，却没有因为通货膨胀而递减，而是逐年在增加，30 年前他们的祖父只是亿万富贫，但是传承到他们这一代,，却成了百亿富豪，关键即在于，他们将钱投资于高报酬的投资工具一一股票，且买人后长期持有。</p>
<blockquote>
<p>蒙上有眼射飞镖，<br>
射到哪只股票就买哪只。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">买什么一一随便买 
    <div id="%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%80%E4%B8%80%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%80%E4%B8%80%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对投资标的，是投资成功的关键因素，这点作者认同，至于如何选择投资标的? 却是相当困难且复杂的问题。但作者在此所提出的策略，却是非常简单，简单到你可能做不下去，那就是:“随便买。”</p>
<p><strong>比经纪人眼光更准确</strong></p>
<p>“随便买”那么简单! 因此有人主张,干脆在购买股票前，就将《华尔街日报》 的证券版贴在增璧上，然后拿飞镖来射，射到哪一只股票 ，就天哪一只。当时曾经有学者做实验，找了一只猴子，蒙上眼睛射飞镖，射到哪一只股票，就买哪一只，以此决定投资组合。一段时间后，发现此投资组合的表现非常好，甚至比许多基金专业经理人所决定的投资组合来得好。</p>
<p>为什么“随便买”会成为一个不错的选股方法呢? 若读者曾读过财务学中分散风险组合理论，就可明了，当投资组合中的股票种类愈多，超过 10 种以上，个别股票因素的影响就不大。换言之，<strong>只要能做到分散投资，选股的能力影响就不大，也就是随便选就可以了。</strong> 尤其当组合中种类多达三四十种以上，其整体表现便会接近大盘。</p>
<p>随便买听起来非常简单，简单到连猴子都会，相信连白痴也会。但实际上是非常困难，困难到非得真的是白痴才做得到。作者也必须承认，虽然我相信“随便买”之原理，但要我自己投资时“随便买”，我实在还真的办不到。</p>
<p>在前述内容作者曾提过，为了让孩子能够在 40 余岁就达到亿万富翁的水准，每年都固定帮他买约数万元的股票。为了实践“随便买”的原则，在选择投资标的时，我便将报纸的证券行情表摊开,请 4 岁的孩子随便点一只，但是每当他随意点到的股票，我却屡次都将他的手移开，并且说:“你怎么点这一只呢?”于是要他再点一只，但是我仍然不满意。系因孩子每次所选的股票，我实在是买不下去，最后都是由我这位自诗为“投资专家”的老爸,在经过深入的分析研究后，帮他精选一只股票。</p>
<p>虽然如此，我仍将孩子每年第一次选到的股票记录下来，目前已经过了 5 年，5 年来所买的 5 只股票都没卖，最后却发现，由我所精选的 5 只股票和孩子随便点的 5 只股票，整体表现差不多。由此亦可验证, “随便选”不但简单，且长期之后的表现也不差。</p>
<p><strong>无人敢保证谁会涨跌</strong></p>
<p>提出“随便选”的投资方法，其用意并非要求读者真的以射飞镖的方式来选择投资标的。虽然这也不失为一项非常好的选股方法，而作者的真正用意在于提醒读者，选择投资标的时，随便选就可以了，即投资前不必过分谨慎小心，也不必遵循其他投资专家所言 ，必须要花很多功夫精挑细选。理由很简单，如前面内容所提及，若 20 年前你选到国泰人寿的股票，且买进之后长期持有，现在你已经是 10 亿级以上的富翁; 反之，若 10 年前你刚好选到国胜的股票，也是买进之后长期持有，现在是血本无归、一无所有。许多专家以此为理由，建议投资人，在选股前必须十分小心谨慎，应该花功夫精挑细选。问题是无论你投资知识多么丰富，多人么小心谨慎地精挑细选，都无法保证一年能选到下一个国寿，同时也无法完全避免选到下二个国胜。</p>
<p>值得读者深思的一点，你不必刚好选到国泰人寿才能致富，<strong>只要未来你的投资报酬率接近整体股市的平均报酬率</strong>​ <strong>，就足以让你成为亿万富翁</strong>。要达到此一目标，你只要做到“分散投资、随便选”就可以了。</p>
<p>而一般投资人就因为不明了其中的道理，以致于在投资前总是战战兢兢，十分小心谨慎，花费巨大的心力、劳力及财力，去分析、去研究、去探听和名牌、去请教专家。如此做法，通常会导致两种结果:</p>
<p>一、那一种投资标的才算是好? 通常是众说纷云、莫衷一是。由于找不到稳当的投资标的，于是投资人会去做一个长期最危险的动作一一钱继续存银行。</p>
<p>二、第二种情况是，可能有某项投资标的，从各种角度分析都不错，而且几乎大部分的专家，都认为是很好的投资标的，投资人才有勇气去买。但通常这种最“安全”的投资，往往是其中最危险的投资。切记，<strong>人人皆曰好的投资,通常是最不好的投资。</strong> 1995 年中期，半导体股票如台积电、联电，几乎是没有一个人说它们不好，而且从各种角度分析，也都称得上是好股票，许多平常小心说慎、精挑细选的投资人，不约而同都会选到这两只股票，结果一年后，大盘平均上涨 30%,，人台积电、联电却连连下挫，价格已不及一年前之半。</p>
<p>随便买，虽然简单，但却是难以达成的一个投资境界，但至少它带给我们的启示是: <strong>不要以为选择投资标的有何高深学问，其实只要你做到分散风险，随便买即可，投资理财就那么简单。</strong></p>
<blockquote>
<p>股票上涨、下跌的天数比，<br>
约为 55:45</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">何时买一一随时买 
    <div id="%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%80%E4%B8%80%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%80%E4%B8%80%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对买进时机，是投资理财的成功关键，这点我亦认同，但是时机的选择，同样也是相当困难且复杂的问题。对于投资股票时机的选择，作者所提出的策略亦非常简单，简单到你可能也做不下去，那就是: “随时买。”</p>
<p>所谓随时买，意指有钱就买股票 ，不必看时看日。换言之，钱不要存银行，只要有多余的钱，超出日常生活所需的钱，不管未来价格会涨还是会跌，就应尽量将资金投入。</p>
<p><strong>买了再等上涨的机会</strong></p>
<p>投资人常遭遇的问题是,“何时开始投资?”关于这个问题，作者的回答是“就是现在!”股票短期的价格千变万化，难以预测，可以说: “唯一可以预测的就是不可预测。” 既然股票长期平均而言必然会上涨，而且未来价格会变化莫测，应对之道就是，不管短期价格走势如何，投资之后，长期持有，等待其长期上涨趋势之到来。</p>
<p>长期而言，股票具有高报酬率的特性，上涨的概率较下跌的概率高。根据统计，股票上涨的天数与下跌的天数比，约为55:45。因此，若要问我明天的股市会上涨或下跌? 我的回答通常是: “我不知道，而且这世界上也没有人知道.”但若是硬要我猜明天会上涨或是下跌? 当然胜算比较大的猜法，是猜明天会上涨。</p>
<p>既然每天都猜会上涨，最保险的方法是有钱就买。在上涨几率大于下跌几率，且无法预测明天是涨或跌时，最佳投资策略就是:“买了再等上涨之机会” ，而不是“等机会再买。”</p>
<p>今天我们经常听到有些上了年纪的人她叹道: “假如30年前,我投资了某只股票，放到现在，我现在已经是……”也许最好的投资时机是 20 年、30 年前，那么次好的投资时机就是现在。有钱就及时行动，免得二三十年后，又有相同的遗憾。人大生有几个三三十年? 容得了我们一错再错? 能让我们一再地蹉跎宝贵的光阴!</p>
<p>随时买，听起来非常简单，但实际上也是非常困难。否则你自己试试看，若能做得到，可以说是已经具备投资致富的基本条件。只要能谨守长期持有、分散投资时机的原则，投资股票随时买就可以了。</p>
<p><strong>何时卖 —— 不要卖</strong></p>
<p><em>投资前就以持有 20 年之准备，谨慎研究，买后就摆在一旁，不要理它。</em></p>
<p>投资者常遭遇一个困扰的问题是:“哪时候该卖?”有些投资专家说: “选对买进时机很难，选对卖出时机更难。 ”而美国一位投资大师费雪，以一句名言勉励投资人：“选定一个好的投资标的后，几乎就永远不必卖出了.”1982 年以股票投资而荣登美国首富一一沃伦.巴菲特，就以其投资绩效，为这句话做了见证，他买进一只股票到卖出时间，平均约为4年半。因此，什么时候该卖” 我给读者的建议是:“不要卖&quot;，即长期持有、减少进出。</p>
<p>长期持有可避免经常买进卖出，使昂贵的交易成本侵蚀报酬率，且作者的一项研究报告表明，投资高预期报酬率之标的如股票，平均而言，持有时间愈长，投资发生损失的风险愈低。举例而言，若能充分分散风险，过去投资台湾股市，还未曾发生持有 11 年以上，其报酬率低于银行存款的利息。由此可见,“多样化买人，然后长期持有”看似简单无奇，但却是一种最佳投资策略。</p>
<p>不要卖，何难之有? 似乎非常简单，有谁不会。但这却是所有投资法则中最困难的，也是投资理财成功最关键的因素。困难之处在于，不论价格涨得多高，或价格跌得多深，都要不动如山。也就是要能做到“<strong>手中有股票、心中无股价</strong>”的理财最高境界。</p>
<p>一般人普遍的投资习惯，若买进后，价格下跌，就不再理它，任由它持续下跌，长期套牢; 反之，买进之后，若价格上涨，就愉快地计算自己赚了多少钱，上涨5% 一20%之后，就轻易地脱手。于是“长期投资”成为高档套牢的代名词，因为套牢而长期持有，并没什么了不起，<strong>真正能让你投资理财赚大钱，是要能够在赚钱的情况下，依然能不动如山。</strong></p>
<p>《股票操作手回忆录》的作者一一杰西·利弗摩尔在其著作中曾说:“我在华尔街滚打了这么多年，曾赚过大钱，也赔过大钱。我之所以赚大钱，从来和我的预测技巧无关，而是我稳如泰山、长期持有的本领，任何市场的涨跌都奈何不了我。在证券市场中，或许你能找到许多人，判断进出时机准得不像话，但是，他们却没赚到多少钱。能够在市场持续上涨时，不动如山的人难得一见，我发现这也是投资股票最难学会的一件事。投资人也唯有在学会了这个精髓，才能赚大钱。”</p>
<p><strong>跌时能忍、涨时能等</strong></p>
<p>传统的观念认为: 投资就是低价买进、高价卖出。但是，新的观念已经将投资重新定义为: <strong>选择适当投资标的和长期持有的活动</strong>。投资理财一定要能掌握“<strong>跌时能忍、涨时能等</strong>”八字诀，<strong>绝不能遇价格下挫时就心灰意冷，或者在刚上涨时就卖出，必须拥有长期的眼光。</strong></p>
<p>为什么多数投资致富的人，都是由房地产发迹，而投资股票致富的人却较为少见。其关键在于房地产的价格看不见，而股价看得见。投资房地产者，大多能做到“不要卖”境界，而股票投资人，由于受到价格涨跌之影响，所以很少人能做到。倘若股票投资人能做到投资后就不要卖，那么股票投资的威力必然和不动产相当。</p>
<p>近 20 年来，台湾地区的上市公司中，经营绩效最好、股价上涨幅度最大的，应属国泰人寿。若问国泰人寿的经营秘诀是什么? 众所周知的是，拥有不动产及股票，而且是只买不卖。企业经营秘诀如此，个人投资理财的成功亦是如此。</p>
<p>翻开投资成功者的名人录，从连战、蔡万霖到王永庆，哪一个不是奉行不要卖的原则。蔡万霖投资股票之所以能够成功，就是将股票视为不动产; 连战家族投资股票及房地产，之所以能创造辉煌的成果，其秘诀亦在于有长期持有、不动如山的本事。</p>
<blockquote>
<p>市场的变动愈复杂，<br>
投资的方法就愈简单。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">随机漫步与效率市场观 
    <div id="%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>作者在此必须强调,， “随便买、随时买、不要卖”的投资观念，并不是随便说说，它是有理论基础的。美国财务与投资学界于 1950 年，发展出一个相当著名的理论<br>
一一“随机漫步假说”(Random Walk Hypothesis) 。</p>
<p><strong>最佳策略随机选取</strong></p>
<p>一般而言，应该所有人都认同，股票与其他商品相同，其价格之涨跌复杂难测。而随机漫步理论便是说明，股价复杂的程度有如随机变化，难测的程度接近于无法预测。“随机漫步假说”即说明股价走势复杂难测，几近于随机变化，更重要的是，它延伸出一个简单且极重要的投资方法:“买入一一持有策略 (Buy-and-Hold)”，也就是作者所提出的“随便买、随时买、不要卖”。</p>
<p>“买入一一持有”策略意指，当投资人一有可供投资的资金时，便应立即买人股票 (而非预测股价会上涨时或选择股价会上涨的时期再买入)，买后便长期持有不要卖(锁在保险柜里不要管它，持有期间不做无谓的买进卖出)，直到需要运用资金时才卖出(而非预测股价会下跌时卖出)。总之,“买人一一持有”策略主张，一有资金就投资，投资之后便长期持有，一需要资金时就卖出，不要因预测股价会上涨而买，也不要因为预测股价会下跌而卖。倘若股价走势符合随机漫步假说，最佳的投资策略就是随机选取，然后长期持有，也就是作者所提的“随便买、随时买、不要卖”的观念。</p>
<p>“随便买、随时买、不要卖”所隐藏的另一个含意，即为分析、预测是没有用的。另外二个著名之理论为“效率市场假说&quot;，根据效率市场假说，在一个资本市场中，所有能够影响股票价格的资讯，都能迅速且完全地反映到股价上。当我们由分析报告或报章杂志接受到信息时，这些资讯都已过时了，且都已反映在价格上。换句话说,在一个效率市场中，股票价格总是处于均衡状态，而任何投资人都无法通过收集资讯、分析市场信息而持续击败市场，赚取超额利润。</p>
<p><strong>精研分析只是浪费时间</strong></p>
<p>在 20 世纪 70 年代，由美国著名的财务专家 Fama 所提出的效率市场的观念，即强调不必成为分析师或投资专家亦能投资致富。所以挖空心思研究分析股票，完全是浪响时间，因为大部分有用的信息，都已经反映在股票的价格上，所以研究市场上的这些资讯，得不到任何利益，不如有钱就买股票 ，长期投资。</p>
<p>效率市场所带给我们的启示是: <strong>不要去理会资讯，不要再费神、费时、花钱去收集资讯，因为大部分的资讯或消息都已反映在价格上，这些资讯通常已毫无价值了; 也没必要去学习分析方法，因为大多数的分析方法都没用。</strong></p>
<p>采用本书所提倡之策略——分散风险、随便买、随时买、不要卖，即可获得极佳的报酬。</p>
<p><em>一、股价短期的变动是随机的，因而何时会上涨，何时会下跌，是无法预测的。</em></p>
<p><em>二、短期股价虽然复杂难测，但由于经济不断成长，长期而言股价具有上涨的趋势。买入之后，长期持有股票，在长时间的复利作用与风险相互抵消的情况下，其平均报酬相当可观。</em></p>
<p><em>三、几乎大部分公开的资讯都已反映在价格上，收集公开资讯对投资人无助益。</em></p>
<p><em>四、大多数投资人所运用之分析方法，都已反映在价格上，运用多数人在运用的分析方式，无法获得超额利润，所谓无超额利润，就是长期无法获得较买进持有更好的利润。</em></p>
<p>多年来，面对变化万千的投资世界，我一直在寻找超越理财“忙与盲”的方法，而随便买、随时买、不要卖，正是复杂问题简单处理的原则。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律九  抓着股市大走势 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B9%9D--%E6%8A%93%E7%9D%80%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B5%B0%E5%8A%BF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B9%9D--%E6%8A%93%E7%9D%80%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B5%B0%E5%8A%BF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>以技术分析做投资决策，<br>
只是暗示您的经历还浅，<br>
十之八九不赚钱。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">预测、分析之盲点 
    <div id="%E9%A2%84%E6%B5%8B%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%8B%E7%9B%B2%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A2%84%E6%B5%8B%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%8B%E7%9B%B2%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>导致许多投资人经常短线进出之原因，除了受价格涨涨跌跌之价差吸引外，最主要的原因在于，整个投资市场充斥着所谓的“专家”，不断地分析、预测，提供投资人似是而非的建议，因而导致投资人为达到“低买高卖”之投资原则，拼命地抢进杀出。接下来作者要和大家谈谈，预测、分析有效吗? 预测、分析真的能为投资人赚大钱吗?</p>
<p><strong>技术分析有效吗?</strong></p>
<p>1993年4 月台湾《经济日报》有一篇报道，借大的标题是:“投资股票、胜负在于进出场时刻”，于是大家借着这个逻辑认为: 投资分析最重要的工作，是决定买进、卖出时机。</p>
<p>二般投资大众总认为在证券市场中，致富的不二法则是:“买低卖高&quot;。人们也相信，成功的关键就在于准确地掌握买卖时机。因此，有为数众多的投资人，想尽办法预测未来的股价走势，以期决定买卖时机。为了想在股市中点石成金，各种五花八门的方法推陈出新，从最科学的到最荒谬的应有尽有，甚至不可思议的方法也有，如观察星象、看市场的命盘等，而目前最多人使用的方法为“技术分析”。</p>
<p>技术分析之所以风靡全球投资市场，迄今仍广受台湾地区投资人喜好，依作者个人浅见，主要是由于大多数之技术分析，都是有点难又不会太难，因此对于一些投资新手，具有极大的吸引力。一般投资新手，总以为必须先拥有一招半式，才能闯荡股市，所以进入股市时，总认为应先学几招技术分析。</p>
<p>技术分析起源于 20 世纪 30 年代之道氏理论，其后各种技术分析的方法，如雨后春筹般地纷纷出乱。40 年代至60 年代，技术分析在美国股市盛行一时，后来由于“随机漫步理论”的出现，以及过去应用过技术分析的人，下场多半是未受其利、反受其害，于是技术分析开始式微。到了 80 年代，作者在美国股市中学习投资分析时，美国正统的投资分析师已较少提及技术分析，当时若有投资人宣称，他仍利用技术分析做投资决策，那么几乎是暗示，他的投资经历还很小，而且投资十之作九不赚钱：</p>
<p>技术分析乃是由研究分析过去价格走势以及价量的资料，来决定何时买进或卖出的时机。技术分析的基本假设前题是：虽然时空更迭，但历史将会重演，因此只要掌握股价变动轨迹是属于何种型态，即能准确预测未来股价走势。</p>
<p><strong>击败市场纯属空想</strong></p>
<p>根据许多学者之实证研究，技术分析存在着许多问题及和争议，简要说明如下 ：</p>
<p><em>一、历史状况未必重演，因此，纵使技术分析在过去数十年都有效，也未必保证未来一样可以成功。</em></p>
<p><em>二、如果某项技术分析连续成功，那么投资人聚集使用这个方法，则将会使其潜在利润消除。</em></p>
<p><em>三、由于技术分析者的一致行动，可能会创造出股价型态，也就是说，并不是技术分析者正确地预测出股价，而是股价反映出技术分析者的行动。</em></p>
<p><em>四、某些技术指标必须与过去的资料比较才能做研判，而这些数值却因时间与环境的影响而改变，以致过去使用的标准，可能不适用于现在。</em></p>
<p>如果有一张过去的股票走势图给你，要你决定如何投资才会赚钱，相信每个人都懂得“买低卖高”，如此可以轻易的由买卖之中赚钱。但是，投资主要是针对未来，未来的股价变动复杂难测，没有人拥有未来股价的走势图，那么“买低卖高”是否仍是一个适宜的投资策略呢? 答案是否定的。原因很简单，没有人能事前知道何时为高点，何时为低点，那么又如何能买低卖高呢?</p>
<p>以过去有效的技术分析方法来从事股市投资，并不保证未来也能同样地击败市场，因为超额报酬很可能是随机出现的。况且若仅以技术分析方法偶尔或随机出现的超额报酬，即据以推论技术分析有效，是有所偏误的。技术分析方法的投资绩效，就短期而言，确实可能有效，但是就长期而言，并不可能持续地击败市场。</p>
<p>曾经有位学生问我，若说市场接近于随机漫步，技术分析无效，那么为什么有些技术分析的方法，在某些时候相当准确。事实上宣称技术分析无效，是表示利用技术分析的方法投资股市，无法获得超额利润，并不意味着技术分析所预测的一定是错的。技术分析有时很准，就和你自己随便预测，有时也会很准，道理是相同的。因此技术分析不一定是不准的，只是它的准确度，和你睹猜的差不多。</p>
<p><strong>容易掉入短线操作的陷阱</strong></p>
<p>技术分析另一项严重的缺点，在于各种技术分析方法，皆在教导投资人如何选择买进卖出点，而根据此方法，买进、卖出点不断出现，投资人必须经常要买进、卖出，因此又陷入“短线操作”之迷途，让交易成本不断地侵蚀投资报酬率。所谓技术分析无效，系指长期平均而言，采用这个分析方法，无法获得超额利润。换言之，技术分析有时准，有时不准，不过长期平均而言，利用技术分析所获取的报酬率，会低于股市同时期的平均报酬 (买入一一持有所获得的报酬)。</p>
<p>也许你曾使用过一些技术分析的方法，似乎也蛮有效的，当然，我也必须承认，有些方法的确有效，但重点在于投资人忽略了交易成本。因此，若考虑交易成本，根据技术分析的方法投资，其报酬率不可能太高。况且技术分析另一项盲点在于，任何一项技术分析，都是有的时候有效，有的时候无效。如此一来，长期便不可能获得太高的报酬率。</p>
<p>技术分析只会使投资人疲于奔命，终至亏损连连、损失惨重，投资人应摒弃之。投资人应修正短期的投资策略，改以长久“买入一一持有”策略，轻松坐享股票长期上涨的利益，才是最明智的抉择。且投资人必须了解，无论采用何种投资策略，股市投资的风险性是永远存在的，投资人在心理上应有此准备，不宜对股市的短期投资报酬率抱持过于乐观的看法。投资获利本应以正确的判断大方向为依归，若一味地想从过去的一些数据，找到投资的准则 ，就算真的赚到钱，而你所付的时间、心力，这些成本势必远超过你得到的报酬。</p>
<p>若读者仍不相信技术分析无法致富，那么试问自己，截至目前为止，有谁是借助技术分析的投资方法而致富的?</p>
<blockquote>
<p>尽信预测，不如不预测。<br>
预测的艺术性多于科学性。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">唯一可测的，就是不可测 
    <div id="%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%B5%8B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%B5%8B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一般投资策略最大的错误，就是过分相信预测能力。如果你费尽千辛万苦寻找预测方法而无所获，或者你所发展出来的预测方法经常不灵，也无法帮你赚钱，请你不要难过，因为所有的预测都面临同样的问题。</p>
<p>所有的预测专家和你一样都无法预测未来，这道理很简单，假如预测专家拥有水晶球可以预知未来，他们早就成为富翁了，何以要靠预测来维生? 如果这个逻辑无法让你心服，试问： “古今中外有那一位白手致富的富人或具有长期实际投资绩效的专家，是靠预测起家的?”答案是：没有!</p>
<p><strong>投资绩效与预测能力无关</strong></p>
<p>一般人总以为投资成功与否，取决于一个人的预测能力。预测能力较强者，投资的绩效必然较好，反之，投资失败者必然也是因为预测能力欠佳所致。然而事实并非如此，大部分成功的投资家都坦然承认，他们对未来的预测一敌不通，也无预设立场，他们的成功是由于策略运用得当，而非预测正确使然。</p>
<p>作者在美求学期间，初期涉足美国股市时，和许多人的想法相同，总认为华尔街的分析师很了不起，他们一是很能预测股市未来的走势。1987 年作者从柏克莱加大毕业后，舍弃学术界而到美国最大的证券公司任职，一个很重要的因素，是渴望能认识美林证券的著名分析师，并回他们学习预测的能力。</p>
<p>进入美林证券之后，终于亲眼目睹这些分析师的风采，在和他们多次接触后，逐渐发现分析师事实上亦无法准确预测未来股价走势，有些分析师甚至自己是不投资股票的。当时我经常打电话去请教分析师，询问那只股票可以买? 什么时候会开始上涨? 其中有一位分析师，或许是经不起长期打扰，居然坦白地对我说： “你自己冷静地想一想，如果我知道那一只股票必定会涨? 股市何时会开始上涨? 我还沦落到当分析师吗?”那时我才恍然大悟，原来分析师亦不具预测的能力。</p>
<p>回台湾之后，眼见当地的报章杂志，几乎是天天都有所谓的“专家预测”栏或是“分析师预测行情”的专文。作者也曾经接触几位名分析师，深入了解并仔细研究他们的预测内容，结论是：台湾的股市并没有比较好的预测，台湾分析师或专家仍然无法准确地掌握股市的未来走向。</p>
<p><strong>分析师靠人抬轿</strong></p>
<p>但是何以有那么多的分析师或专家，不断地在报章上作预测呢? 理由很简单，一定是先有需求才会有供给，也就是读者有这种需求，报纸、杂志才会辟出这些专栏。专家之所以会发表预测言论，通常不是因为他们具备预见未来的能力，主动刊登预言，而是一般读者相信，专家必然比自己更清楚未来将发生什么事，争着想知道他们的意见。报社为了满足读者需求，才会请求分析师撰写专文。同样地，证券公司为何会雇用那么多的分析师来为顾客解盘呢? 其目的也是为了满足顾客的需要。况且在竞争的境中，提供分析师解盘，已被视为证券公司的重要服务项目之一。且证券公司也乐于主动提供这项服务，因为根据调查，经过专家指点的投资人，较倾向于短线操作，证券商也因而可赚取较多的手续费。</p>
<p>由此可见，投资大众多么依赖专家的预测，而预测的产生来自于投资人的需要。问题是股票市场千变万化、诡谲难测，任谁也无法作准确的预测，这点已是不争的事实，一般投资人也都应该了解，但大多数的投资大众，仍然深信专家的预测。</p>
<p>美国曾经作过一项民意调查，题目是： “什么人最会向大众说谎?”调查结果显示： 最会向大众说谎的人依序为： 气象播报员、股市分析师及经济评论家。这项调查透露出一项信息： 并非专家的预测都不准确，而是现代人对专家的预测，是多么的深信不疑，导致对他们的要求也相对的增加。然而这三种人的工作，经常“被迫”要对未来作预测，一般人普遍存在一种想法： “专家必须要能够预测，不能预测的不能称得上是专家。”在这种压力下，不少从事研究或分析工作的专家或学者，都被迫要发表对未来的预测。然而面对多变难测的未来，预测经常不准是必然之事。而之所以被认为在说谎，当然也就是一般人对他们的预测信以为真，在事后发现预测不准时，就会觉得受骗了。</p>
<p>或许读者会质疑上述的推论，原因是我们都曾遇过料事如神的分析师，喊进哪只股票，哪只股票就大涨。但不知投资人是否曾注意到，这些料事如神的“专家”，经常不是同一人，且通常一段时间就消失了。事实上，这些预测专家，若不是有“作手”在背后支撑，借炒作股票骗取散户的钱，不然纯粹就是几率问题，偶而连续几次非常灵验，但不可能永远都很准。</p>
<p><strong>游说散户跟进的策略</strong></p>
<p>通常作手想炒作某一只股票，除了说服大股东配合外，最重要的是，在炒作的过程，必须塑造一位预测专家，透过媒体游说散户投资人跟进。由于大股东筹码锁定，且愈来愈多投资人跟进，势必造成一种错觉，真的如预测专家所言，那只股票大涨了。</p>
<p>Joseph Granville 是 1980 年初一脍炙人口的技术分析师，由于他在 70 年代末期，对股市的预测出奇的准确，使得他成为最著名的分析师。由于追随者众多; 更使得他对市场价格具有左右的力量，常因为他的一句话，市场便上涨或下跌几十点。然而在 1982 年初，他预测美国股市将会大崩盘，奉劝信人徒们抛售所有股票，然而股市却在 5个月内，从 700 余点上涨到 1200 多点。于是听信他的人，皆错失了美国历史上难得一见的大涨时机，从此他便消声匿迹。</p>
<p>作者在此奉劝投资人，只要听到有人炒作的股票，尽量不要买。即使前几次真的让你赚了些小钱，但最后输一次，可能会将前面所赚的皆赔进去，且损失的金额通常不止如此。另一个原因是，有人炒作的股票，大股东一定会介入，大股东不好好经营企业，从和盈余之中获利，反倒只想从股票炒作中赚钱，可见其并非良好的经营者，这种公司不值得投资。大股东想借炒作股票赚钱，还不是靠散户答钱，散户根本没赢的机会，试想若散户能在此游戏赚钱，那大股东在做什么。</p>
<p>也测准确的另一种可能性，即纯粹是几率问题。大家只要稍加注意，就不难发现，通常预测总是呈现众说纷秘、 莫衷一是的现象，有的看涨、有的看跌、有的认为会震荡整理。然而最后预测的结果，总是会有人说对，这些预测正确的人，只能说是他们运气好，或猜中的几率较高。</p>
<p><strong>猜错的比对的多</strong></p>
<p>然而大部分的人却不这么想，尤其有些专家连续几次部预测正确，更加令人信服，顿时被捧为“预言家”， 且大家很容易忘记过去他猜错的次数，因而奉这位预言家的语为金玉良言、致富的法宝。然而这是极危险的举动，投资人忽略了，他未来的预测仍然可能有错。</p>
<p>作者在此并非一味地否定分析师与专家，不可否认，在诡谲多变的投资环境中，有许多投资人实在需要专家来指点迷津。况且不少专家的分析资料与预测，亦是投资前很好的参考题材。作者所要强调的是，不论你对专家预测是抱着什么态度，切记! 不要一味相信预测，而丧失风险意识。</p>
<p>1990 年初，股市到达高峰期，几乎大多数的专家都预测股市会继续上涨，而且有一位当时极富盛名的“股市预言家&quot;，更是信誓旦旦的说： “股市必然在半年内冲上1.5 万点，一年内将会站上 2 万点。” 他的预言各大媒体皆有报道。结果与所有的预测背道而驰，半年内股市就跌2000 点，跌破所有专家的眼镜。但是这些专家是不是从此消声匿迹呢? 当然没有，现在每天的报章杂志，仍有许多专家预测未来行情的专栏。理由很简单，投资人还是“习惯”于听听专家的预测，还是有许多人迷信于预测。</p>
<p>作者无意奉劝读者全盘摒弃任何预测，事实上 ，预测仍具有其价值，好的预测很值得参考。只是，不管你信不信预测 ，或不管预测是来自何方高手，你都必须牢记: 未来的环境是变动的，而且无法准确预测。无论如何， “投资风险”都是投资生涯中必须接受的事实，也是必须管理的问题。</p>
<p>你不必学会预测才能做好投资，你也不必学会预测才能在市场中赚钱。因为，在复杂诡谲的市场中，“唯一可以预测的是不可预测&quot;。在投资世界中，赚钱不是靠预测，而是靠你选对了投资标的，然后长期拥有它。总之，再次提醒读者： 你可以参考专家和分析师的预测 ，但是预测终归只是预测，千万别对它深信不疑。</p>
<blockquote>
<p>股市没有专家，<br>
只有输家和赢家。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">信专家不如信和自己 
    <div id="%E4%BF%A1%E4%B8%93%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%BF%A1%E5%92%8C%E8%87%AA%E5%B7%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BF%A1%E4%B8%93%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%BF%A1%E5%92%8C%E8%87%AA%E5%B7%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为没有专业素养，想靠投资致富难上加难。但是我们却看到许多人不懂股票、房地产是什么，但却能够投资致富。成功地利用理财致富者，大多不是专业投资人，而专业投资人未必能够以投资致富。由此可见，不是专家也可以靠投资理财致富。</p>
<p>投资理财根本就不复杂，它之所以会被认为那么深奥复杂，非得依赖专家才行，是因为投资人不知如何应付不确定的投资世界，误将简单问题复杂化，导致理财成为焦虑之源、困惑之端。焦虑不安使得人们不知所措，无法自已冷静地做决策，总是想办法听听他人的意见。</p>
<p><strong>10 个专家有 11 种说法</strong></p>
<p>由于不懂如何面对未知且不确定的投资环境，误以为必须具有未卜先知的能力，或是要有高深的分析判断能力，才能做好投资理财，因此认为只有“专家”才能做好理财的工作。于是许多人习惯性的把理财决策托付给专家，而偏偏专家们又经常发表相互矛盾的“专家意见 ”，10 个专家有 11 种说法，使得理财世界变得更为复杂，增添了投资人对理财的困惑。</p>
<p>以专家的意见主宰你的理财决策，是非常危险的。投资理财到头来还是要人靠自己，所以投资人应想办法充实理财智慧，让自己也成为专家。事实上投资理财不需要太多专业知识，只要遵循本书所提的几项原则，并能身体力行，不需靠专家也可以致富，拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>因此，我要奉劝投资人，逼着自己即时行动，开始投资，停止再问“何时会涨?”“哪一只可以买?”或“我买的xxx股票，现在是不是该卖?”诸如此类的问题，问了等于白问，天下没有人知道正确的答案。</p>
<p>1983 年作者进入柏克莱加大攻读博士学位时，就已经开始帮助一些台湾企业家在美国投资股票，当年为了做好投资，我投入极大的心力于股票分析，几乎达到废寝忘食的地步。有长达一两年的时间，长期将自己沉浸在柏克莱商学院的图书馆内，翻遍图书馆内每一本有关投资股票的书及分析图书馆内股票相关资讯，同时学会各种技术分析、基本分析及市场分析的基本技巧。为了进一步发展出自己独到之投资分析与预测方法，便利用柏克菜大学先进的电脑设备与丰富之股市资料库，且自己撰写各种电脑程式，模拟各种投资方法，意图找到一种最佳的投资方法，结果白忙了一场，仍然无法找出一种满意的投资方法，总之是徒劳无功。</p>
<p>事实上，若是有人真的知道何时会开始上涨，或是哪一只股票一定可以买的话，他早就已经有钱到不必靠当分析师或专家来谋生。作者仍需再次强调，即使你不知道“和何时会涨?”或“哪一只可以买?”你仍然可以利用投资理财致富。<strong>停止浪费时间研究这方面的问题，自从证券市场诞生以来，已有无数的人前仆后继，投入大量的时间去研究这些问题，绪果是这些人都很懂股票，也都称得上是股票专家，却没有人靠投资股票而致富。</strong></p>
<p><strong>无为而治，不劳而获</strong></p>
<p>投资理财并不需要花太多的时间，不花太多时间于投资理财的人，反而能做好理财。</p>
<p>根据相关统计，人台湾的股票投资者，平均每天花3.12 小时于研究分析股票及看盘等活动。选股困难吗?投资股票赚钱难吗? 终日追逐股价变动，你的报酬率究竟有多高呢? <strong>通常是愈用功研究股票者，赔的钱愈多。</strong></p>
<p><strong>一般投资人常犯的毛病是“半途而废”，遇上多头时期就跃跃欲试; 遇上空头时期就心灰意冷，干脆完全离开股市，没有耐心与毅力，难有成就</strong>。反之聪明才智稍差的人，自认不懂得何时该买、何时该卖，反而比较能坚持到底。</p>
<p>事实上，投资致富方法其实很简单， “不劳而获”而已。上述所介绍的投资理财策略一一“随便买、随时买、不要卖” ，一言以蔽之，就是“无所事事、不劳而获”。</p>
<p>不劳而获有谁不会? 惊讶的是，在投资理财的领域中，绝大多数的人都做不到。“天下没有不劳而获的事”、“天下没有白吃的午餐&quot;，这些都是如雷贯耳、人人皆知的基本成功法则。于是大家举一反三，认为投资理财想赚钱，一定是要先学会很多投资技巧，同时投资之后，一定要比他人更努力、更用功，才能赚钱。直觉上认为知识愈丰富、愈用功的人，其获利必定愈丰富，这些原则在其他方面或许成立，唯独在理财上却通常相反。知识对投资报酬助益不大，努力对投资报酬亦然，知道得愈多，对行情愈关心，不免跃跃欲试，导致短线进出，结果导致“劳而不获&quot;。</p>
<p><strong>一动不如一静</strong></p>
<p>就连投资大师沃伦·巴非特及彼得·林奇，也都承认自己不知道何时会涨，何时会跌。承认自己什么都不懂，似乎有点愚笨，实际上这是理财最高智慧的开端，也是最聪明、最有智慧的举动。<strong>当一个人“笨”到可以做到“随便买、随时买、不要卖 ，正是致富的开始</strong>。和孔子说过“大智若愚”，这是指具有高等学术的人，顺自然而成器，不强为造作，不施巧计，表面看来一副笨拙的样子，但实际上很聪明。老子亦说过“大巧若拙&quot;，同时也提出“无为而治”的观念，这种策略运用于瞬息万变的投资环境，倒也不失为一个好方法。除非对于未来的情势真的有几分把握，否则宁愿视纷乱情势于不见，一动不如一静。</p>
<p>因此，你不是什么投资专家，对于投资技巧亦可一窍不通，投资理财只要“无所事事、不劳而获” ，就能致富。也许读者会问： 那么投资理财似乎太平淡无奇，甚至有点无趣、无聊? 的确如此，作者必须强调，只要做到这个境界就能理财致富，就能成为亿万富翁。因此，在你行动前，先问自己一个问题： “我要致富? 还是要成为股市专家?”想靠投资股票致富，最好能仿效许多暴发户一样，投资股市之后，就不要理它，也不必做什么，数十年后复利自然能让你成为暴发户。当然，你也可以潜心精研股市，成为股市专家，只是最后大多没法靠投资致富。</p>
<p>作者在此强调的是，你即使不知道“何时会涨?”或“哪一只可以买?”你仍然可以利用投资理财致富。因为股市短期的涨跌无法预测，但长期具有上涨的趋势，长期投资一定能赚钱。</p>
<p>“随便买、随时买、不要卖”如此简单，什么事都不必做，就可以投资致富! 似乎令人有点不好意思、有点愧疚。虽然有点不劳而获的意味，但请不要觉得愧疚，因为你投资股票就等于将资金投注于经济建设，再说不断买进卖出之动作，不但对个人的财富有所伤害，且对经济或全体社会之福社亦无助益。</p>
<p><strong>知易行难</strong></p>
<p>有人担忧地问我： “你劝大家不要将钱存在银行，倘若你的书开始畅销，这种理财观念开始普及还得了，全国各地的银行，一定会发生全面性的挤兑。 这实在是不需要担心的问题。其实“钱不要存银行”的理财观，早在本书出版的三年前，我个人便以此作为演讲的题目，四处宣扬这个正确的理财观。许多人听过“钱不要存银行”的理财观时，皆点头称是，一付恍然大悟、如获至理的表情，可是一天、一个月、一年后再相逢，十之八九的听众，闲钱仍然四平八稳、原封不动地存在银行。</p>
<p>亦有听众质疑，我的“随便买、随时买、不要卖”理论，若广为大众接受，许多证券公司，岂不是要关门大言，政府也抽不到证交税。关于这一点，我仍然请读者不必杞人忧天。那些经常进出股市、期货市场、保证金交易市场短线操作的人，在了解短线进出只是肥了中间人，长期本身并无法获利的道理后，通常仍无法自制，依然故我。就如同赌博，十赌九输的道理大家都懂，赌博的活动还是处处耳闻。</p>
<p><strong>作者了解“钱不要存银行”&quot;、“投资不要短线操作”、“分散投资、长期持有&quot;”，这些道理听起来很简单，但做起来却极端困难。不过我还是衷心希望，读者能知行合一，将大部分的资产分散投资于股票及房地产，并长期持有，那么达成理财致富之目标，指日可符。</strong></p>


<h2 class="relative group">理财铁律十 善用股市攻防利器 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81-%E5%96%84%E7%94%A8%E8%82%A1%E5%B8%82%E6%94%BB%E9%98%B2%E5%88%A9%E5%99%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81-%E5%96%84%E7%94%A8%E8%82%A1%E5%B8%82%E6%94%BB%E9%98%B2%E5%88%A9%E5%99%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>价值高于价格一一买进<br>
价值低于价格一一卖出</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">价值策略 
    <div id="%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>“随便买、随时买、不要卖”听起来很简单，但一般人根本做不到，况且就算承认如此做可以致富，也没有勇气这么做，因为这似乎违背了一般人的投资观念与原则。因此，作者在这儿提出三种比“随便买、随时买、不要卖”更佳的投资策略，即价值策略、成长策略及反向策略。运用此三种投资策略，即当你在投资前，你必须问目己几个问题： 投资标的有没有这个价值? 未来的成长性如何? 是否大家都在投资? 这三项投资策略可以帮助你做更佳的决策。</p>
<p><strong>检定价值确保获利</strong></p>
<p>20 世纪 20 年代，美国佛罗里达州的房地产的价格，曾经一度天天飙涨，于是引起大家拼命地抢购，有一位投资人很幸运也抢到一块地。多数人并不在乎自己是买到什么样的土地，只有这位投资人，特别慎重地请房地产经纪人，带他去看一下他所买的土地，一看之下才知道他买的竟是沼泽地，那位投资人不禁惊叫; “这种地方能住人吗?”那位经纪商冷静的回答说： “你担心这个问题做什么? 只要它会涨就好了。</p>
<pre><code>“人类的行为与决策是极端理性的”，这是学术界在从事各种研究与理论学说推论的基本假说。一般而言，二件商品除非物超所值，消费者不会急于购买，例如一辆价值50 万的轿车，绝不会有人出 500 万的价格去买，除非他是白痴。投资理财决策依关金钱与未来的财富，其影响力及重要性，比购买汽车有过之而无不及，按常理判断，人们应会更理性、更谨慎，若非经过精打细算，不会断然决定。
</code></pre>
<p>然而，投资人真的是理性的吗? 举例而言，1985 年7月，“中华开发”每股的售价是 14 元，而四年后 1989年9月的股价为 1075 元，相差将近 80 倍。更妙的是，在 1985年，“中华开发”价格很低，投资人却弃之如敝，成交量极低; 反之，1989 年，当其价格高涨至千余元，投资人却大量进场抢购，深怕落于人后，成交量也到达最高峰。</p>
<p>试问人们的投资行为是理性的吗? 大家是否曾想过，1985 年售价 14 元的“中华开发”，与 1989 年售价 1000 多元的“中华开发”，甚至是 1983 年售价 50 余元的“中华开发”，其间究竟有多大差异? 事实上，差异不大， “中华开发”还是“中华开发”，几乎是同一家公司、几乎同一批人经营，资产亦相差无几。但是何以一家差别甚小的公司，其股价能在不同时间，产生天壤之别的差距呢? 答案显然不在投资标的内涵的变化，而是人类的投资行为与决策偏差所促成。</p>
<p>1989 年至 1990 年间，当台湾地区股市处于高峰期，仍见投资人不断抢进，作者常质疑地问周围的亲友; “你觉得你买的股票，值不值得这个价钱?”而每个人都觉的莫明奇妙，我为什么问这个问题，大多数人都不太愿意回答。有些人则勉强地回答： “大概没有吧!”于是我接着问：“既然不值这个价格，你买它干吗?”，他们以笃定的口气回答 ：“会涨呀!”</p>
<p>当时亦有人问我，这么好的赚钱机会 ，你为什么不投资? 我的回答是: “我要等到 4000 点之后，才会开始投资.”因为台湾股票市场价值应为 4000 点之下 (作者所指的是 1989 年时)，当时听到此话的人，总是对我白了一眼，并说:“你慢慢等吧。”事实证明，不值那个价钱的东西，价格不可能无止尽地持续上扬，1990 年 8 月，台湾股价指数跌到 2000 多点后，答案自动揭晓。事实证明，任何投资工具的价格，不可能长期高于或低于其价值。</p>
<p><strong>价值高于价格一一买进</strong></p>
<p>价值投资策略是由美国基本分析鼻祖格拉汉姆 (Graham) ，于 1933 年所出版的著作一一《证券分析》(Securities Analysis) 中提出， 最后由他的几位学生，如世界富豪沃伦·巴菲特、共同基金投资大师坦普顿 《John Templeton) 等投资大师将之发扬光大。1980 年代，美国投资界较为推崇价值投资取向，长期投资股市又能获得佳绩的投资家，大都采取价值投资策略。</p>
<p>价值投资策略基本上是认为任何股票都具有其潜在实质价值，而其价格系因众多的投资人买进卖出，所以产生时而大涨或时而大跌的现象，然而涨幅超出其价值太远，终究会回跌至价值之下，同一样地，若跌幅距离其价值太远，亦终究会回涨至其价值之上。</p>
<p>价值策略的投资原则很简单，只要价值高于价格，就是买进股票的时机，不要管股市的涨跌，只要够便宜，就把股票买下来; 反之，当价值低于价格就卖掉。简言之，价值投资取向就是; 当价格低于价值时买进; 价格高于其价值时卖出。当价格大涨，远超过其价值，众人争相抢进时，应该大量卖出，尽量降低手中持股; 当价格大跌，远低于其价值，众人不敢投资时，应该大量买进，提高手中持股比率。</p>
<p>一般人投资股票时，通常只问会不会涨，而不问这个价格是否便宜，值不值得? 许多人在购买汽车、电冰箱、音响之前，总会先研究几个月，包括到展示场观看实物、研究说明书、寻问亲友意见等等，内心总会盘算，这个价钱合不合理，是否有价值? 车觉得太贵，通常会耐心等待降价时再买。然而在购买股票时，却从未考虑价值的问题，往往是根据亲友的一通电话或道听途说而来的消息，短时间内便骤下决定，其金额通常是冰箱的数十倍，甚至数百倍。</p>
<p><strong>要以经营者心态买股票</strong></p>
<p>著名投资家沃伦巴菲特，其投资哲学重点：“投资者要以经营者的心态购买股票”，“投资者要有长期持有的心态购买股票”，亦即购买公司盈余能够稳定增长、前景乐观或资产价值高的股票，或者“选购公司的实质价值高于价格的股票”。</p>
<p>当你到百货公司，如果看到人潮汹涌，甚至大家抢购，通常是什么时候? 十之八九是百货公司折扣或拍卖期间，且折扣数愈大，人潮愈多，大家抢购愈热烈。就我个人认为，逛百货公司最舒服的时候，便是商品没有打折期间，因为此时顾客通常较少，甚至比店员还少。为什么会有这种现象? 因为消费者通常选择商品价格低于价值，即其认为物超所值时，才会促发消费者的购买动机。</p>
<p>然而当你到证券公司，发现门可罗省，公司厅内的投资人，远较柜台内的营业员少时，十之八九是股票价格的谷底，相反的，当你到证券公司，发现价格告示板前的椅子全被占满，营业员忙得不可开交时，十之八九是股价急速上涨的期间。为什么会有这种现象? 因为投资人的行为，是当股价急速上扬时，才会促发投资人的购买动机。某只股票上个月卖 100 元，这个月卖 50 元，投资人铁定兴趣缺缺，成交量会急速萎缩，股票非得急速上涨，才会引起投资人的兴趣。</p>
<p>“人类的行为与决策是理性的”，这是经济学上的基本假设，运用在人类的消费行为与决策，似乎还颇为得体。但是在投资行为上却不适用，由上述说明即可看出： <strong>人们在从事投资理财时，其行为和决策常常是不理性的，而是凭借着非理性的情绪、冲动和直觉。</strong></p>
<p>价值投资策略提醒投资人，当你投资股票或房地产时，最好学学自己的消费行为，等价格打折、物超所值时再购买。当价格大涨，股票不值那个价钱时，不要随着众人抢购，而是应该冷静地卖出。</p>
<p><strong>培养计算资产、获利价值的能力</strong></p>
<p>价值投资策略之成功关键因素，即投资者必须拥有计算企业潜在实质价值的能力。所谓的价值，系指实质价值，即资产价值和获利价值。资产价值就是我把这家公司清算卖掉，股票可以分到多少钱： 而获利价值则是预估公司未来能赚多少钱，把未来能赚的钱，折换成现在的金额有多少。获利价值比较抽象，尤其是未来盈余的预估更为困难，因此欲正确地判断价值，需培养预估未来盈余的能力。</p>
<p>事实上，要计算股票的实质价值，并非那么容易。不过若投资自己较熟悉的公司，就较能掌握其股票的价值，台湾女富豪大众电脑公司总经理王雪龄，她所买的股票，大部分是大众电脑以及相关资讯和半导体公司的股票，因为是自己所熟悉的领域，比较能够掌握行业的起伏。</p>
<p>大部分理财致富的人，也都是奉行沃伦·巴菲特的投资哲学，只买自己所熟悉的公司。怡富集团台湾区负责人许立庆常常以自己的经验告诉投资者，尽量买人自己所服务的公司或相关产业的股票。</p>
<p>任何投资标的的买进或卖出，都必须分析其价值，经过分析之后，认为有其价值或觉得便宜时，就应该买，没有那个价值或价格太贵时，就应该卖。总而言之，价值策略就是要提醒投资人购买股票时，也能回归一般的消费行为，也就是价格低于价值时  (打折期间) 买进，价格高于价值时卖出。</p>
<p><em>一、投资股票时，要问股票“值不值得买?”而不是问“会不会涨?”</em></p>
<p><em>二、在价格下跌时，购买股票学习一般的消费行为，价格打折时买进。</em></p>
<blockquote>
<p>选定一个很好的标的后，<br>
如果它持续成长，几乎就永远不必卖了。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">成长策略 
    <div id="%E6%88%90%E9%95%BF%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%90%E9%95%BF%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如何分析价值，是一项极为困难的事，在这种情况下，有些专业投资人，退而求其次，以影响股票获利价值最大的要素一一获利成长率，作为选择投资标的的标准。成长投资取向过去曾受到几位著名之投资人所采用，并创造出辉煌的投资成果，尤其是美国富达投信公司，麦哲伦基金前任经理人一一彼得·林奇 (Peter Lynch) ，即采用成长投资策略，使该基金 15 年的投资报酬率，高居全美数百种共同基金之冠。</p>
<p><strong>投资高成长潜力股票</strong></p>
<p>简言之，成长投资取向就是: <strong>当企业未来具有高度成长性时买进; 当企业未来不具成长性时卖出</strong>。成长投资取加的投资特色为: 投资者随时保持百分之百的持股比率，但前题是必须分散投资。所有采取成长取向的投资大师都承认，自己也无法预测股票何时会涨、何时会跌，但皆一致认同股票长期具有上涨的趋势，尤其未来较具成长性的股票，长期的涨幅相当可观。</p>
<p>因此，他们都秉持一项原则，就是将所有钱都投资在高成长潜力股票。投资大师彼得·林奇所管理的麦哲伦基金， 过去 15 年投资报酬率高居全美第一，在他掌管该基金十余年间，绝大多数的时间，其持股比率是百分之百，而银行内仅保有少数的钱，以备投资人赎回基金。</p>
<p>成长投资策略之成功关键因素，在于判断企业未来是否具有高度成长性的能力。因此成长投资策略困难之处，即在于如何找到高度成长股，若买对股票，如 30 年前买到 IBM、15 年前买到微软公司  (Microsoft) 或台湾的国泰人寿，持有至今天，其成长率都是数十倍或数百倍。</p>
<p>但是也有无数的股票，初期具有高度成长的架势，最后却发现只是县花一现。天底下没有人具有透视未来的能力，能够精准地找出未来所有具高度成长的股票，即使彼得·林奇也承认，其所挑选的 10 只股票中，也仅有 5 只是真正的成长股，但这足以使投资成功。因此，采取成长投资取向的人，必须做到分散投资，以降低成长投资策略之高风险。</p>
<p>成长策略坚信：公司的实质成长才是推动股价上涨的原动力。投资报酬决定于投资标的未来几年的收益，要获得高报酬，应选择未来5至 10 年具有成长性之投资标的。投资股票应选择产业未来成长性高、业绩与经营状况优异，且未来5至 10 年业务能持续成长的公司，那么几乎可以肯定，其股价必随着公司的成长而上涨，你可以靠着长期持有而赚大钱。</p>
<p><strong>选择对的产业比选公司重要</strong></p>
<p>运用成长策略投资股票的人，应首重未来盈余成长性如何。而产业的成长性，是影响一家公司的盈余的关键，所以选择对的产业比选择对的公司还重要。如何选择对的产业，就是考量这家公司所生产的产品，未来 5 年至 10年的需求会不会上升，以这个产业未来的成长性作为考量的标准。彼得.林奇曾说过，<strong>好股难求，不要好不容易买到一只好股，却因为有点微利，就马上卖出; 反之，发现买入的股票，未来成长性明显地转坏，即使是赔钱，也应尽快卖出</strong>。如此一来，平均每两次买卖，一次买对，一次买错，还是可以获得极高的利益，因为买对的股所赚得的，可以涵盖买错所赔的，最终还是赚钱。</p>
<p>彼得·林奇经常向投资人推荐生活化投资法则，在他所著之《华尔街力争上游》 (One Up On WallStreet) 书中，就举了不少实例。例如他因看到太太某一品牌的丝袜，用某一品牌的洗碗精，小孩子穿某一新品牌的布鞋，进而购买制造这些产品的公司股票，且都因而获得惊人的利润。从效率市场的观点，可以解释为何生活化投资法则能够发挥获利效果。当一种商品畅销时，最先知道的不是坐在空调房里的证券分析师，而是零售商或观察力敏锐的消费者。因此，投资人只要以消费者的眼光，和留意到专家所未察觉的现象，早专家一步买进，待专家注意到这个成长现象时，将消息传播开来，股价自然大涨。</p>
<p>1996 年初，美国有一位从法院退休的老太太，在她过世后，她的亲友才发现，这位平时自奉甚俭的她，竟然是一位富婆。原来几十年来，她看可口可乐极受消费者欢迎，于是长年持续买进可口可乐的股票，随着可口可乐盈余的成长及股价的上涨，老太太每年小额的投资金额，后来成长为数百万美元的资产。因此，如果你持有一家业绩与经营状况优异的公司，而且这家公司的业务能持续成长，几乎可以肯定，其股价必随着实际价值的成长而上扬，你可以靠着长期持有业绩成长股而赚大钱。</p>
<p><strong>不要只顾股价的波动</strong></p>
<p>许多人经常弄不清楚，自己为什么买股票、买了什么股票、当初购买的理由。如果你无法在 5 分钟内，向别人解释你所投资之公司，在经营什么行业及该公司未来几年发展的潜力，你根本不应该拥有这家公司。<strong>投资人应该做的事，是随时了解选股的动机或理由是否已经改变，而不是天天观察股价的波动</strong>。</p>
<p>不少投资人喜欢买新创业、未上市的股票 ，其实真正好的公司是一些具有潜力且已经在赚钱之公司。彼得·林奇主张，如果一家企业能有 15 年的辉煌岁月，最好你能拥有中间的5年，而非开创的 5 年，亦非成熟期的5 年。简言之，如果你观察出某只股票具有从 2 元上涨到 200 元的实力，你何不等到它涨到 8 元才买，如果真如你所料，也不差少赚这一点钱。股票要输钱很快，但是要赚钱却没有那么容易，多数的股票要从 8 元涨到 200 元都有要花上3 年至 5 年时间。</p>
<p>谈到产业的成长性，以台湾地区而言，电子产业中的资讯、通信和半导体是未来较有前途的产业。此外，人们为了追求活得更久更健康，所以制药和生物产业也颇为看好。而台湾地区大力推动的十大新兴工业: 特种化学、环保、航天、电信、半导体、资讯、制药、精密机械等，亦都是未来的明星产业。在服务业方面，证券和投信事业未来亦会成长快速，建筑和航运产业的前途也不错。<strong>聪明的投资人应开始注意，未来会流行什么东西、哪种饮料会较畅销，互联网会带动哪些周边产品，利用自己的需求寻找投资的标的</strong>。</p>
<p>成长策略显适合于一般非专业的投资人，即使没有受过什么训练，没有时间专心管理自己的投资，也会有不错的表现。一般投资人如何选择成长股呢? 作者建议投资人在投资前，不妨闭上眼睛想想，这家公司在未来 5 到 10年的业绩会如何? 以前瞻的眼光，选择一家具有成长潜力的公司投资，并长期抱牢，直到它们由成长期迈入成熟其时再卖出。投资人不需具备财务专业知识，投资过程中也不需经常做困难的投资决策，业余投资人即使没有受过什么训练，且没有时间照顾专心管理自己的投资，也会有不错的表现。</p>
<p><em>一、公司盈余实质成长，才是推动股价上涨的原动力。</em></p>
<p><em>二、分散投资于未来5至 10 年业务能持续成长的公司，耐心等待坐享股价高幅度成长。</em></p>
<blockquote>
<p>别盲从、  要理智。<br>
找出大多数人都在做什么，然后别做。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">反向策略 
    <div id="%E5%8F%8D%E5%90%91%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%8D%E5%90%91%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有不少听众经常问：“有没有比随时买还要好的投资时机?”根据作者深信研究，的确有比随时买更佳之投资时机选择法，而且这是一种历久不衰，所向无敌的投资策略，就是反向操作。</p>
<p><strong>夏置皮袄旱聚舟</strong></p>
<p>19 纪美国有一位富豪，当人们询及他致富的秘诀时，他回答道：“冬天买草帽。”春秋战国时期，越国名士陶朱公范蠡经商致富成为当时的第一大财主。他经商的手法说穿了不过是： “夏购皮袄，冬日卖; 干旱买舟，雨水出。范艺夏置皮只旱聚舟，与美国富豪冬天买草帽的投资方法就是反向策略。</p>
<p>其实这种投资观念，考据起来应该是源自和于中国，根据《史记.货殖列传》的记载，早在春秋战国时期 ，越国的经济学家计然就提出了“旱则资舟，水则资车”的反向投资策略。计然认为，干旱时众人一窝蜂投资造车时，此时应该一反众大的投资方向去制造舟船。因为干旱时他，众人造车，车的供给大增，必然造成价格下跌，造车的利润有限。而雨季又然来临时，船的需求大增，众人来不及造舟，船的价格势必高涨，利润一定相当可观; 反之，雨季时期，众人见舟船的投资利润高涨，便会一窝蜂地投资造舟，此时聪明理智的投资人，应该反众人投资方向而行，制造车子。</p>
<p>所谓反向投资策略，就是当大多数人不投资时，投资; 当大多数人都急于想投资时，卖出。反向策略的观念与随时买一样的简单，只要能做到“人弃我取，人舍我予”就好了。<strong>但要实践反向策略，其困难度远较“随时买”还要高，因为克服人性的弱点，要能做到不从众，能够独立判断，忍耐寂寞，才能致胜</strong>。大部分的投资人，都是当周遭亲友一致认同的情况下，才开始投资;而作者正好相反，除非知道大部分的亲友都担心恐惧时，才开始考虑投资。反向策略相信当大众对未来的看法趋于一致时，大部分的时候是错的，同时反转的力量会很大。</p>
<p><strong>不为买超、卖超所惑</strong></p>
<p>反向策略之所以有效，理由很简单，如果市场中大多数的人都看好价格会继续上涨，此时会进场投资的大多资金，早已因为一致看好而大量买进，所以价格通常因大量买超，而产生超涨的现象。又由于该进场的人与资金都已经在市场内了，于是市场外能推动价格上涨的资金所剩无几，且市场中的每个人，皆准备伺机卖出，导致整个证券市场，潜在的供给大于需求，因此只要有任何不利的因素出现，价格就会急速下跌。</p>
<p>反之，如果市场中大多数的人都认为价格会继续下跌，此时该卖的人，早已因为一致看坏而大量卖出，所以价格通常因大量卖超，而产生超跌现象。又由于该卖的人都已经不在市场内了，于是市场内想卖出的浮动筹码已少之又少，所以卖压很小，且市场外的每个人，皆准备逢低买进，导致整个证券市场，潜在的需求大于供给，因此只要有任何有利的因素出现，价格就会急速上涨。</p>
<p>且一般投资人相信未来是过去的延伸，尤其当这种预期得到市场的支持时，反而会加深这种想法。在股价下跌初期，多数投资人会认为这只是短期现象，少数人认为将会再跌，但若股价因某些不利因素而继续下滑，看涨者吃到苦头，看跌者得到甜头，待股价低到超跌时，市场反而笼罩在一片看跌的气氛，造成投资大众抛售或不敢买进;反之，在股价上涨初期，多数投资人认为这只是短期现象，少数人认为将会再涨，但若股价因某些有利因素，促使股价继续上涨，看涨者吃到甜头，看跌者得到苦头，待股价高到实在超高时，市场反而笼单在一片看涨的气氛，造成投资大众惜售或积极买进。</p>
<p><strong>涨时看涨、跌时看跌</strong></p>
<p><strong>人们倾向于乐观时，愈乐观; 悲观时，愈悲观</strong>。且人类倾向于利用记忆去判断未来可能发生的事，因此，如果股市近日来连连上涨，就倾向于认为股市将会继续上涨;如果近日来经常下跌，也会引发悲观的想法，形成“涨时看涨、跌时看跌”的现象。</p>
<p>1989 年底，正值台湾股市涨至最高点，当时我在一所大学兼课，教授的课程为“投资学”。其中有一堂课，我在课堂上大谈股票投资观念，下课时有位同学来找我，希望我在课堂上不要谈股票，我吃惊地问: “为什么上投资学，不能谈股票。”他的回答是: “我现在所上的每堂课， 包括孙中山思想、微积分及中国现代史等，几乎每个老师都会谈及股票。</p>
<p>更有趣的事，同样在那个时期，作者有位朋友在某大学上课，有一次他忘了带表，在课堂中突然问学生： “现在几点?”有一位学生顺口回答：“9865 点，上涨 65 点。”原来当时有些学生上课中亦带着耳机，随时掌握股票涨跌的信息。这正是台湾股市疯狂飙涨时期大学课堂中之写照，当时几乎可以说是达到全民投票 (投资股票) 的境雾，连大学生亦不例外。事后证明，当你发现连大学生及老师省热衷于股票投资时，正是股市崩盘的前兆。</p>
<p><strong>了不起的投资，通常意味着不顾所有的世俗之见而反回前行，在别人不断投资时而撤资，在别人撤资时投资。在大家看好时，比别人先看坏，当大家看坏时，比别人先看好。华尔街有一句名言： “行情总在绝望中诞生，在半信半疑中成长，在憧憬中成熟，在充满希望中毁灭.”</strong></p>
<p>反向策略并非意味要求你，一定要做众人不愿意从事的交易，它仅是提醒你应顽强抵抗大多数人的压力，不要随波逐流。买进的最佳时机或许是大多数人都不敢买的时候，但若仅基于此原因就买进，似乎又与追随大众一样愚蠢，因为群众不一定是错的，重点是要培养独立思考与行动的能力。真正的反向操作者，不是站在与众人相反的地位    “你丢我捡，你捡我丢&quot;，而是等到投资人的情绪冷却，没有人注意的时候再买。</p>
<p>反向策略亦可用在选股，1977 年美国道向投资大师史当普出版一本有关“逆向投资”的书。他认为爆冷门最能从中获利，市场多数人不看好的公司，常因盈余出乎预料的好而大涨; 反之，每个人都看好的公司，却可能因为一点小利空就重挫。</p>
<p>再次提醒投资人，掌握投资时机很困难，若能掌握反向投资策略之精神，方可赚取珠玉待丰收。</p>
<p><em>一、当别人都不投资时，投资; 当别人都急于想投资时，卖出。</em></p>
<p><em>二、投资不要随波逐流，等到多数投资人情绪冷却，没有人注意的时候再买。</em></p>
<p><strong>价值、成长及反向策略适合专家采用</strong></p>
<p>这些截然不同的投资策略，看似南辕北辙，绝不相容，实际上却不尽然。投资者大可以根据自己的特性，斟酌情况，选用其中一种或合并两种。至于到底哪一种投资策略最管用，一直是见仁见智的问题，难有定论。笔者认为应该凭个人的条件去选择 ，<strong>善于做财务价值分析者，可采价值投资策略; 具有前瞻眼光者，宜采成长投资策略;有独立倾向，能控制情绪者，可采反向投资策略。</strong></p>
<p>价值投资策略被认为是最高明的投资技巧，然而这种技巧必须以投资具有相当的财务知识，懂得如何评估一家公司的价值为要件。可是一般投资人，大多不具备价值评估的专业知识，即使是股票分析师之中，了解如何决定股票价值的亦是寥寥可数。而成长策略须具有独到的眼光，能判断未来成长性较佳的产业或公司，这也不是一项简单的工作。反向策略不需要什么专业知识或独到眼光，却是三种策略最难做到的，因为它是违反人性的一种行为，大多数人都是“涨时看涨、跌时看跌&quot;，极少人能在大家都不敢买的时候买进，或大家都极度看好时卖出。</p>
<p>以上所提之三项策略，若能得其精髓，运用得当，的确可以提高报酬率。投资市场中，充斥着无数自称为“投资专家”的人，但真正能依此三项策略，击败市场者，少之又少。上述策略运用不当，很容易导致投资人落入陷井，从事短线操作，最后依然以赔钱收场。所以作者在此仍然建议投资人，采取“随便买、随时买、不要卖”的策略，就足以轻松致富。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律十一 不要短线操作 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%9F%AD%E7%BA%BF%E6%93%8D%E4%BD%9C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%9F%AD%E7%BA%BF%E6%93%8D%E4%BD%9C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>投资活动的最大敌人，是人性的弱点，<br>
贪禁、恐惧与从众。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">低买高卖危机四伏 
    <div id="%E4%BD%8E%E4%B9%B0%E9%AB%98%E5%8D%96%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E4%BC%8F" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%8E%E4%B9%B0%E9%AB%98%E5%8D%96%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E4%BC%8F" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>股票价格短期涨涨跌跌，因而一般投资人直觉的想法，认为只要能做到“低买高卖”便可获利。不可否认，股票的价差的确非常吸引人，一个涨停板就是几千元，若买个十张，一个月的薪水就有着落了。但是当你受不了价差的诱惑，而加入短线买卖的游戏之后，不知不觉中，你已陷入一个毫无胜算的竞局，幸运的话，短期间还有赢钱的可能，但长期而言 ，必输无疑。</p>
<p><strong>股票获利不只赚取买卖价差</strong></p>
<p>一般股票投资人，多半存有错误观念，认为投资股票获利来源为买卖价差。但事实上，投资股票主要的获利来源在于分享公司获利之盈余，而不是赚取价格涨涨跌跌之间的差价。投资股票之所以能够获利，是因为你所投资的企业，其盈余最后将回馈给投资人; 而投资人花费庞大的时间与精力，研究买进卖出点，勤于看盘，不断在市场中抢进杀出，这些努力对企业的盈余，可说是一点都没有帮助。</p>
<p>台湾地区股市加权指数由 1967 年初的 100 点，上涨到 1996年8月底的6200 点，约涨了 62 倍; 若以 1986 年底为基期，当时加权指数约为 700 点，至 1996 年 8 月底的 6200 点，亦上涨超过 8 倍。台湾股市成长速度惊人，利益丰厚，投资人想必个个都成了富翁。但事实正好相反，台湾投资人因投资股票而赚钱者少之又少，因投资股票而赔钱者却比比皆是。根据林泉源教授 1988 年所做的调查，投资人实际报酬发生亏损者 27% ，而低于环境平均报酬者多达 78% ，另外根据私底下的调查，投资股市发生亏损的比例较调查为高。我们不禁要间: “投资股票丰厚的利润跑到哪里去了?”</p>
<p><strong>短线操作就是赌博</strong></p>
<p>短线操作股票即是投机，又是赌博，而投机、赌博共通的特点是: 十赌九输。我们常见周围短线操作股票的投资人，大都是投机获利时意气风发，亏损时通常不见人影或噤若若寒蝉，让人误以为短线操作真的有利可图，事实上，这些短线操作的人，通常是以亏损收场。</p>
<p>长期而言，股票的年平均报酬率高达15% 以上，但先决的条件是，买进后就长期持有不卖。短线进出最大的问题在于每次交易都需付出交易成本。一般投资大通常忽略了，总认为交易成本不高，应该影响不大;仍然只将重点放在“价差”。以台湾证券市场而言，每进出二次的交易成本，约为交易金额之0.6% ，一次的交易成本看似不高，但累积下来却是相当惊人。试想若一年之中，交易的次数超过 25 次，也就是两个星期进出一次，则原来 15%的报酬率，就几近于零，比存银行还不如。况且一般短线<br>
操作的投资人，一年进出的次数往往不只 25 次; 若再加上其中几次的损失 ，则报酬率一定为负值。因此，只要是经常买进卖出，交易成本必然严重地侵蚀投资报酬率，而投资报酬率若变为负值，就和赌博无异。</p>
<p>因此，投资股票若无法克制自己，仍时有想短线进出赚取“价差”之冲动者，作者建议你最好不要投资股票，还是将钱存在银行吧! 虽然无法成为富人，但总比将钱在股市中输光好。</p>
<p>1989 年，台湾股市所有上市公司税后总盈余为 1103亿元，同年证券交易税为 1524 亿元，证券交易手续费共762 亿。这些数字意味着上市公司和盈余，还不够付证交税与手续费，投资人另外要付出 1183 亿元的交易成本。难怪大部分的人投资股票 ，都惨遭损失的命运。要改善这种情况其实很简单，只要记得，投资股票最好采取长期持有的态度，减少无谓的买进卖出。投资股市长期报酬率高，风险亦小，只要不进进出出，长期持有，就不必担心害怕，一二十年后就可以此致富，何乐而不为?</p>
<p><strong>短线操作为中间人创造财富</strong></p>
<p>欲投资致富，要能克服“上涨时的贪禁，下跌时的恐惧”。</p>
<p>美国 40 年代有一本书，名为《顾客的游艇在哪里?》(Where is the customer&rsquo;s yachts? ) ，书中叙述一位股票经纪人 (营业员) 带着他的大客户，到海边的码头观赏风景，他指着停泊在码头边的高级豪华游艇说: “这里有好几超游艇，是我们公司经纪人所拥有的。”那位顾客便好奇的问道： “有没有哪一盘是属于你们客户的?”，这位营业员哑口无言，因为还真的没有一盘游艇是属于顾客的。(注：游艇是当时美国社会富人的身份代表)</p>
<p>证券公司的好客户似乎不太可能有钱。这则故事告诉我们，投资股市的利润虽然很大，但其中的大部分的利润都让中间人赚走了。而那些经常在证券市场频繁进出，并为证券公司创造丰厚利润的好顾客 ，极少能成为拥有游艇的有钱人。</p>
<p>美国美林证券公司，每年总有一二十位的经纪人年收人超过百万美元以上。但是他们真正的好客户，都不是非常有钱的人，因为有钱的富人通常忙着赚钱，不会闲到有时间经常在证券市场内买进卖出，自然也不会成为他们的好客户。唯有那些经常盯着股市短线进出的“闲人”，才是付出手续费的大主顾，也是证券公司的忠实顾客。</p>
<p>1990 年，有一位学者写了一本有关投资证券的畅销书，大约赚了 100 万元，他喜出望外，因为对一位拿笔的人来说，这已经是个不得了的数字。而他在证券公司的朋友却笑他说： “你辛苦三年埋首苦写所赚的，只等于我们公司营业员一个月的薪水。</p>
<blockquote>
<p>散户，你的名字是弱者</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">一场没有胜算的游戏 
    <div id="%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%83%9C%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%9C%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%83%9C%E7%AE%97%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>基本上，股票市场的组成结构可区分为四部分，即中间人、大股东、大户及散户。 所谓的中间人，包括证券商、政府及一些提供股市相关资讯的广商，如报章杂志、股市频道、电脑分析软件等，而不管交易的结果如何，中间人是稳赢的，且交易愈热络、愈频繁，中间人赚的就愈多。大股东系指公司的经营者或拥有股权比重甚高者，他们拥有足够的资金、筹码及资讯，因此在股市中，亦是稳赢的一群人。大户系指拥有较多资金的投资人，相对于散户而言，他们拥有资金的优势，所以胜算亦较散户高。</p>
<p><strong>中间人、大户才是赢家</strong></p>
<p>投资大众将资金投入股市，而经营者在获取资金后，转为实质投资，获利后将入余与投资大众分享，这是金融市场成立之初衷。而根据上述分析，上市公司的盈余，已不够支付中间人，哪里还能分给一般投资大众。散户若仍想在股市中赚钱，势必击败上述另外三种角色。在短线操作的过程中，散户所面临的是稳赢的中间人、必胜的大股东及胜算较高的大户，在这种游戏方式中，散户根本是毫无胜算。</p>
<p>多数人在短线操作中失利，都将失败归因于自己学艺不精，或是运气不佳所致。事实上，只要冷静下来，分析一下竞局，便能发现自己是身处于一个“必败无疑”的游戏中，完全没有赢的可能。</p>
<p><strong>如何不战而胜</strong></p>
<p>如上述分析，身为一般个别投资人，也就是所谓的散户，在这场游戏中，面对稳赢的大股东、中间人及胜算较大的大户，你该如何是好? 最简单的应对方法就是： “不要玩!”</p>
<p>股票上市公司平均而言，年年都获利，而且经营好的公司是愈赚愈多，因此，闲钱不投入股市，就无法享受上市公司长期的获利。作者所提出的“不要玩”策略，并非要你远离股市，而是希望你在投资之后，就不要去管它了，减少短线进出。</p>
<p>投资人若能做到一有闲置资金就分散投入股市，然后长期持有，便能享受企业长期经营获利之盈余及经济成长之利益。若能做到长期持有，不要和中间人、大股东及大户玩买进卖出的游戏，则整个股市投资情势，将为之巨变。只要投资人买进股票后就不动如山，则中间人、公司大股东、大户们将顿时失去优势，大股东即使拥有较多的资金，或掌握内线消息，不管他们将股价拉高或杀出，都无法引诱散户步人陷阱，则小额投资人的劣势也因而消失。公司大股东、大户以及“散户”已无所谓优势与劣势， 大家站在共同的立足点上，共享股市长期上涨的利益。</p>
<p>如采散户运用“不动如山”的游戏策略，整个竞争情势必然为之改变，不但扭转了自己的劣势为优势，而且还将劣势转移到对手。其中受害最大的当然是中间人，游戏的劣势瞬间由散户转移到中间人的一方，若投资人不再进进出出，则交易券商收不到手续费、政府课不到交易税、投资人不再关心交易价格，提供价格资讯的厂商生意也将大受影响。届时无人来喂他们饭吃，他们也只好改行当散户了。</p>
<p><strong>正确的股票投资观念，是共同获利而不是击败他人</strong>。真正聪明的投资策略应该是避免竞赛，孙子兵法有云：“不战而屈人之兵，善之者也”，投资策略首要考虑的不是如何击败其他对手，而是应如何才能获取利润。</p>
<p>如何才能做到人人和皆胜的情况? 只要每个投资人，皆能采取本书所提出的投资策略一一“随便买、随时买、不要卖”。谨守这个简单的投资原则，便可以做到你赢我赢、人人皆赢的局面。</p>
<blockquote>
<p>期货市场使赌场失色。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">切勿参与期货及各保证金交易 
    <div id="%E5%88%87%E5%8B%BF%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E5%90%84%E4%BF%9D%E8%AF%81%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%88%87%E5%8B%BF%E5%8F%82%E4%B8%8E%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E5%90%84%E4%BF%9D%E8%AF%81%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>1995 年，只因一位交易员操作期货不当，亏损 11 亿美元，一家英国最老牌的银行一一巴林银行，因而倒闭。事实上，这并不是个特例，自从所谓的衍生性金融商品，如期货及各种保证金交易 (外汇、债券保证金交易等)，日益盛行之后，这类因操作不当而导致公司倒闭或个人破产的事件，便层出不穷。台湾地区亦有几家绩优上市公司，同样是因为操作期货或保证金交易失利，而濒临破产边缘。</p>
<p><strong>不是大赚就是大赔</strong></p>
<p>期货及保证金交易为什么那么可怕? 其最大问题在于保证金交易制度，其制度本身隐含着较高的财务杠杆效果，短期内不是赚大钱就是赔大钱。再加上风险极高的情况下，交易必然较为频繁，一天之内就买进卖出一次，是相当正常的事。这些潜在的交易成本，相对于保证金而言，是非常得高。因此在频繁交易与高交易成本的严重侵蚀下，期货及保证金交易的报酬率变为负值，且是极大的负值。</p>
<p>美国证状市场流传一句话: “期货市场使赌场失色”。换言之，期货市场比赌场更具赌博的色彩。试问在付给中间人大量的交易成本后，投资人还能赚什么?作者曾深入研究各国投资史，自己亦亲身参与证券市场十余年，还从未听说过有哪位投资人，长期参与期货或保证金交易，最后还是赚钱的; 反倒是我所听过，几乎所有参与期货或保证金交易的人，长期之后都是赔钱。</p>
<p>期货或保证金交易市场，其设立目的，是提供企业从事某些活动避险之场所，而一般投资人几乎没有避险之需要。而这些游戏，对一般投资人而言，就是因短线进出，而成为“比赌场更具赌博的色彩”的场所。作者衷心地奉劝读者，千千万万不要参与期货或保证金交易，若读者能因阅读过此书而远离这些活动，那么你已经值回书价了，而作者撰写本书之辛劳，也才有所代价。</p>
<p><strong>往往白忙一场</strong></p>
<p>理财成功最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难。上述的种种道理，相信投资人一听就能明了 ，问题是懂了并不代表能做得到。投资人进入变化多端的投资天地后，面对时涨时跌的情况，一者由于贪心，无法抵挡赚取短期价差之诱惑;二者由于恐惧，受不了价格短期间巨幅的上下波动。总之，会在不知不觉中，踏入短线买进卖出的陷阱。进进出出的过程，虽然紧张刺激，但是短线操作者，通常到最后才发现自己是白忙一场。整个金钱游戏背后之受益者，经常是居中的证券商或是炒作股票的大股东，一般投资人多半遭致损失。</p>
<p><strong>然而许多人投资股票的目的，似乎不在于致富，而是为了加周围的人证明，自己是多么聪明， 知识多么丰富，预测能力多么高超</strong>。因此不断地花时间去分析、研究，过度重视行情及强调分析预测，导致无法冷静等待，急于追高杀低，意图赚取买卖之间的价差。然而就在这买卖之间，付出时间、精神与金钱，付出巨额的交易成本，同时也使大股东、大户有机可乘，炒作股票。如此一来，最终的结果一定是白忙一场，浪费时间及金钱，知识、 智慧倒是增进了不少，但财富却没有增加。</p>
<p><strong>如果你想在变化快速、利益丰厚的投资世界中获胜，就必须培养自制力</strong>。投资致富的秘诀不在于知识或技术，亦不在于聪明或幸运，而在于自制力，你的投资胆识能使你的资产为你赚钱，你长期持有的耐力，能让复利作用带领你到另一个财富境界。当你经不起短线进出赚取价差之诱惑前，问问自己: “有哪一位富人，是利用短期不断买卖操作，长期之后赚大钱而致富的?”“又有哪一位在股市中致富的人，不是长期持有股票的?”</p>
<p><strong>一时风光换来负债累累</strong></p>
<p>在台湾地区股票史上，很难找出一位是经由短线操作而白手致富的例子。因短线操作而成名的人倒是不少，如雷伯龙等，虽然他纵横股市数年，最后还是负债累累，换得牢狱之灾。这种结果并非是台湾股市的特殊现象，美国股市亦不例外。作者曾深入研究美国股市大享 ，历年来未曾见过哪一位著名投资大师，其操作手法是以短线进出为主，以短期操作而长期后赚到大钱的投资人，更是未曾听闻。</p>
<p>投资股票是个人致富的重要途径，股市也是工商业获取长期资金的重要来源，但若使用错误的态度与方法，不但个人无法因而致富，甚至反受其害。上市公司印股票换钞票，再将由资本市场所获得的资金，投入财富重分配的游戏之中，对个人、社会及国家，可说是祸害深远。</p>
<p>股票拥有者即为公司之股东，具有盈余分配权与剩余质产分配权等两项天赋的权利，因此企业所赚的利润最后会以股利的形式分配给股东，只要耐心等待，企业所赚的财富，最后终归于股票投资人所拥有。</p>
<p>因此，奉劝各位读者，千万不要玩短线买进卖出的游戏，因为翻遍古今中外的投资史中，没有一位著名的富人，是经由短线操作而致富。根据作者的观察，加入短线操作的投资人，绝大多数是赔钱，而且有不少人因而倾家荡产。</p>
<p><em>一、真正让你获利的，不是短线操作的技巧，而是长期持有的功夫。</em></p>
<p><em>二、短线进出者，在长期之后，必输无疑，没有例外。</em></p>


<h2 class="relative group">理财铁律十二 有土斯有财 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%BA%8C-%E6%9C%89%E5%9C%9F%E6%96%AF%E6%9C%89%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>土地具有的特质为稀少性</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产何以具有高报酬 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产价格长期具有上涨之趋势。台湾地区许多人研究机构的研究显示，台湾房地产的年平均投资报酬率约在22%至25%以上，是所有投资工具中最高的一种。根据报道，台北松山、信义等地区，房价在 10 年之中，涨幅高达 9 倍之多，换算成每年平均报酬率，约为23% 。</p>
<p><strong>地价高升，其来自有</strong></p>
<p>长期而言，房地产之所以会上涨且具有高报酬率，主要的原因有三:</p>
<p><strong>第一个原因是土地供给有限。</strong> 土地所具有的特性为稀少性，且台湾是属于海岛型地区，土地资源有限，在土地不断开发的情况下，台湾地区的可建地日益稀少，况且土地无法由岛外输入，供给可说是不增反减，而且会愈来愈严重，故房地产价格必定逐年提高。</p>
<p><strong>第二个原因是需求不断增加。</strong> 一般而言，房地产可以分为工商与住宅等两项用途。以企业使用之房地产 (如店面、厂房) 而言，此类房地产可视为一种生产资料。当企业获利能力增加，企业则愿意付出更高的房租，该房地产的价格就会上涨，且随着成长，企业经营所需之面积亦逐年提高。</p>
<p>就个人、家庭使用的房地产而言，随着经济增长，居民所得提高，其对居住面积与居住品质的需求亦随之增加，在过去的家庭，一家七从口，甚至十口以上，挤在二三十坪的房屋内就已心满意足，而现今随着所得增加，一家平均四口，要住在四五十坪以上的房屋才能满足。</p>
<p>1996 年 5 月公布的一份调查报告显示，台湾地区人民的房屋自有率高达八成，但多为住商混合，普遍居住品质不佳，尤其都会区的自有车位比例偏低。尽管家庭规模逐年缩减，房价居高不下，但民众的居住面积反而扩增，1995 年每户平均居住面积为 33.2 坪，较 1990 年增加6.2坪。未来迈入资讯化的社会，在家办公、在家购物、在家人存提款转账等活动会日益增加，届时对居家品质的要求必定更高。也许 10 年后，没有 100 坪的房子，已不敷所需。</p>
<p><strong>第三个原因是通货膨胀。</strong> 房地产不但能满足住的需求，并兼具保值及增值效益，更重要的是，它是对抗通货膨胀的良好工具。通货膨胀会促使实质资产 (如房地产)的价格不断上升，使非实质资产  (如现金) 不断贬值。房地产之所以会随着通货膨胀而上升，原因很简单，系因其成本不断上升，如土地购买成本、建材成本及人工成本等，成本势必反映在商品上，且在需求不减的情况下，房地产价格势必不断上涨。</p>
<p>由此观之，一个国家之企业获利水准增加愈快 (经济增长率愈高)，国民所得增加愈快，长期而言，房地产的租金与价格必然上涨愈快。短期房地产的价格不一定能同步上扬，但长期而言，其价格自然会反应需求，平均投资报酬率也必然相当可观。</p>
<p><strong>房地产未来还能维持高报酬率吗?</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问: “在过去房地产的确造就了不少有钱人，但是未来房地产还会继续上涨吗? 况且过去房地产每年平均的投资报酬率之所以会有20% 以上，主要是因为台湾地区经济处于快速增长的阶段，未来台湾房地产能否维持高成长率?“</p>
<p>台湾地区目前的经济状况，已从过去的快速增长期，和迈入最稳定的增长阶段，年平均经济增长率由 10 余年前的9% ，下降至近几年 6%左右。虽然经济增长和过去比较， 已明显趋缓，但相较于世界一百多个国家和地区的经济增长情况，台湾地区仍高居前 10 名内，换言之，台湾仍是高经济增长的地区，这对房地产投资是相当有利。</p>
<p>况且由于人口持续增长，目前每平方公里有 534 人，高居世界第二位，因此土地相形显得珍贵。而普通民众的储蓄率极高，游资去处甚窄，房地产及股票是多数人的投资渠道，但由于股票价格波动大，因此多数人仅将资金投资房地产。且一般人的观念，总认为应留给下一代一片土地或一间房子，才能使子女有立足之地。因此在供给有限，且需求仍不断增加的情况下，房地产应仍可维持在15%一20%的报酬率。况且当局亦逐渐放宽外资投入台湾的房地产，导致需求再增加，势必会使房地产市场有更佳的表现。</p>
<p>过去台湾地区曾经历多次经济增长与衰退期，房价也经过几次快速上涨与长期盘整期，当时许多投资人，同样曾经质疑台湾的房价会再继续不断上涨吗? 尤其岛内及海峡两岸关系发生动荡时，不少人认为台湾的房地产将从一蹶不振，于是纷纷抛售房屋，如今这些人都后悔莫及。<strong>事实证明 ，只要需求持续增长 ，当需求大于供给时，价格必涨，这是不容质疑的经济法则，房价涨久必盘、盘久必涨的价格循环，同样也会持续出现。</strong></p>
<p>总括而言，不论是过去、现在或未来，房地产是个人、家庭或企业的一项不可或缺的投资工具。</p>
<blockquote>
<p>房地产投资的三大秘诀:<br>
一，地段，二，地段， 三，地段。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">香港首富李兆基房地产的投资策略 
    <div id="%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%AF%8C%E6%9D%8E%E5%85%86%E5%9F%BA%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>香港地产大王李兆基，是 1996 年美国福布斯杂志排定的全球华人首富，他以 127 亿美元的财富，摘下全球第四大富豪的头衔，领先了全球第五大富豪的台湾首富蔡万霖，和全球第六大富豪一一过去稳坐香港首富多年的长江实业主席李嘉诚。</p>
<p>对台湾人而言，李兆基是个知名度不高的富豪。现年68 岁的李兆基是香港恒基集团和香港中华煤气公司的主席，他的财富主要来源为恒基地产，是 1996 年香港所有上市公司中，市值第二大的公司，和总市值达 3500 多亿新台币。</p>
<p><strong>低价收购重建日楼</strong></p>
<p>李兆基自 1948 年从广州移居香港后，即开始从事房地产的销售，专门收购小块的土地重建后卖出，以当时非常新颖的销售手法一一“分层出售，十年分期付款&quot;，销售非常成功，名噪一时。1976 年成立恒基地产，进行房地产开发，重建旧楼， 发展中小型住宅。1988 年公司规模不断扩大，兆基则专门从事房地产投资。</p>
<p>李兆基的独门绝活 ，就是游说位于闹区的旧大楼屋主出售房子，以低价取得旧大楼，然后拆除重建。另外恒基拥有的庞大土地，有些是早期向农民游说购得的田地，或是在美国、加拿大等地的中文报纸刊登广告，说服旅外的华侨卖出在香港的房地产。</p>
<p>他认为房地产投资最佳策略，就是选择正确的地点，以闹区人口密集，交通便利的地带，不管是分层出售，或自用收租，都会有很好的投资报酬率。他说选择投资地点，一定要有一元变三元的能耐。</p>
<p><strong>有土斯有财</strong></p>
<p>作者经过多年的研究发现，现今家财万贯的人，主要源自于三个原因：其一为生而富有，其二是靠创业致富，其三是靠投资理财致富。<strong>而投资理财致富者，经深入分析，十之八九是靠房地产致富</strong>。</p>
<p>的确，大多数的富豪都是以房地产致富。1996 年全球前十大富豪中，有一半都是以土地致富，其中包括了香港李兆基、李嘉诚、台湾的蔡万霖、全球第七名的日本首富西武铁道集团负责人堤明义和全球第十名的郑周敏。</p>
<p>根据福布斯 1996 年富豪龙虎榜的分析，从事房地产的富察共有 179 名，控制的财富约有 2572 亿美元，占上榜富豪总财富的 64% 。可见“有土斯有财”是千古不变的定律。这种现象在土地面积少，增值空间大的台湾、香港和日本最为明显。香港前三大富豪李兆基、李嘉诚和新鸿基集团的主席郭炳湘，全是以房地产致富。而台湾也不例外，除了首富蔡万霖之外，著名的三重帮林荣三、林堉璘和林谢罕见等巨富，也都是以房地产创造财富。台湾、香港大部分的上市公司，也都与房地产有关，即使核心事业不是房地产业，但都拥有房地产的转投资事业，例如裕隆汽车、新光人寿、富邦保险、台湾中国信托和元大证券等公司，其房地产的收益都不小。</p>
<p>名列台湾前十大富豪的富邦集团总裁蔡万才，虽然核心事业为富邦产物保险公司，但其累积财富的主要工具之一，仍是股票和房地产。蔡万才在台北的许多闹区都拥有土地，例如南阳街补习班附近的大片土地，现在正在兴建大楼，以及位于仁爱路新启用的富邦金融大楼，是蔡万才于 1986 年以 10 亿多元购得，共有 1200 坪，现在市价已值 40 亿元。至于在民生东路的富邦银行，500 坪士地，1996 年购买时一坪 40 万元，现在已增长了一倍。“房地产赚钱的速度会比较快”，富邦集团总裁蔡万才表示，他一有时间、有钱，就会看土地、买土地。</p>
<p>由上述事实证明，一般人若想着由投资理财致富，资产组合中就不能没有房地产，甚至应以房地产为主。理财成败与否往往取决于你是否拥有房地产。因此，读者若已有足够的资金，应以购买自住型的房地产为优先，若资金不够则应考虑举债投资 ，以财务杠杆达到置产之目的，且可因而提高投资报酬率。再次提醒读者， “有土斯有财”，古今中外绝大多数以理财致富者，都因为拥有房地产。</p>
<p>从许多层面来分析，房地产的投资较股票为佳。投资股票固然也不错，但因其价格涨跌幅度较大，且上市、上柜股票在交易所集中交易，价格透明，每天涨涨跌跌，令人心惊胆颤，使投资者常有不舒服之感觉，尤其是买进后就立即下跌。且持有期间必须忍受大涨大跌所带来的震憾，涨的时候觉得很快乐，下跌时又觉得很痛苦，偏偏股票价格必然有涨有跌。</p>
<p>有些人甚至涨也痛苦、跌也痛苦，跌的时候埋怨自己当时为何要投资，而不在较低的价格再买; 涨的时候则埋怨目己当时为何不买多一点。总之，整个人的情绪，会随着股价的波动而起伏不定。相对的，投资房地产就没有以上的烦恼，房地产价格即使天天都有涨跌，每天回家翻报纸，亦无法得知今天涨多少或跌多少。如此较容易做到“买入一长期持有”，享受经济增长的利益。</p>
<blockquote>
<p>凡是碰到山或接近尽头的土地，<br>
未来价格一定会涨。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">蔡万霖房地产致富秘诀 
    <div id="%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%94%A1%E4%B8%87%E9%9C%96%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾国泰人寿名誉董事长蔡万霖，以 1800 亿元的财富，名列台湾首富及全球前十大巨富。外貌平凡，也没有过人学识的蔡万霖，为甚么能建立起富甲天下的王国，创造出不平凡的人生。他的财富是从哪里来? 众所皆知是他拥有一间会下“人金鸡蛋”的公司一一国泰人寿公司，是台湾地区市值最大的上市公司。由于国泰人寿的可用资金高达 5000 多亿元，可从事不动产、有价证券、放款的投资，使得国泰人寿的资产增长迅速，也使得蔡万霖的财富像滚雪球般地不断膨胀。</p>
<p><strong>有钱买地，只租不卖</strong></p>
<p>蔡万霖掌握财富的秘诀是人人都懂的投资工具: 股票和房地产。他把旗下两家创造财富的国泰人寿和国泰建设近五成的股票都锁在保险柜中，让它自然增值。股票在蔡万霖的手中摇身一变成为“不动产”，那么真正的不动产(房地产) ，在蔡万霖的手中又如何变成金矿?</p>
<p>过去蔡万霖一有钱就投资于不动产，而且只租不卖。现年 70 余岁的蔡万霖，虽然已呈半退休状态，但是仍然持续地看土地和买土地，因为那是他一生的最爱。根据蔡万霖的三子，现任第一信托董事长蔡镇宇叙述，他说，“我们大部分都是选择三角窗的土地，因为那里可盖的面积较大，而且热闹。在 1961 年，我们就搬到仁爱路四段，以往那里都是靶场或兵工场，也没有复旦桥，那时候从西门町看过来，东区就是尽头。”</p>
<p>“过去在台湾，凡是碰到山或接近尽头的土地，未来价格一定会上涨。果然近几年，已越山开发汐止及南港，因此过去我们所买的郊区的土地，现在都变成了精华区。长年来我们购买土地的策略一直不变，现在目标则转移至汐止和土城，买下郊区大片的土地慢慢开发.”</p>
<p>对于蔡万霖的不动产出租哲学，他补充说明: “房地产叫做不动产，就是叫你不要动，短期就卖，顶多只赚一成或两成，长持不卖，几十年后就变成 N 倍。<strong>所以房地产的最高境界是出租，而不是买卖</strong>。”曾在日本留学的蔡镇宇，也以日本百年老店为例，他发现拥有百年历史的三菱地所和三井建设的经营诀窍，在于拥有不动产，然后不要卖，其 65%以上的营业收入，系来自于租赁收入。</p>
<p>由于蔡万霖过去所买下的土地，购入成本极低，购买的土地则交由国泰建设开发，再卖给国泰人寿承租出去，使得国泰人寿成为拥有稳定的租金收入和土地增值的传家宝。国泰人寿每年买卖不动产投资均在百亿元以上，由于每年不断买进，极少卖出，买的比卖的多，目前在台湾各地拥有的大楼超过 180 栋。总而言之，全球排名第五之富翁蔡万霖，致富的秘诀即持有不动产，然后真正做到不动，即长期持有不卖。</p>
<p><strong>房地产投资策略与股票大同小异</strong></p>
<p>基本上，上述在股票投资所提之策略，亦皆适用于房地产投资。就投资角度而言，“随便买、随时买、不要卖”亦是房地产投资之最佳策略。</p>
<p>“随便买”所强调的仍是不要以为选择投资标的有多么难，非得懂得预测及高深的分析技巧，才能选到好的投资标的，其实只要做到分散风险。个别的投资标的影响并不大，选择投资标的，并不如想象的那么难，随便买就可以了。但是因为房地产的投资金额较大，较不容易做到分散风险，且购买房地产目的，若涉及较多层面的考虑，“随便买”的使用范围则较小。</p>
<p>“随时买”系指有钱就投资房地产，不必想等到最好的时机再投资 ，因为永远无法事前知道最好的投资时机。房地产的投资金额较大，对一般人而言， “随时买”似乎是天方夜谭，一辈子能买一栋房子，就已经很不错了。的确，房地产不像股票，投资金额小可随时买，其实读者也不必妄自菲薄，平时一有小钱就投资股票，等存够一笔钱之后，以适当的方式举债投资，只要遵守本书的投资原则，这辈子买个三、四栋房子，应不成问题。</p>
<p>“不要卖”这个策略，就股票而言，是很难做得到，但就房地产而言，是较容易做得到，原因是价格看不见，较不会受到价格之干扰。许多所谓的“田侨仔”，就是章守这个原则而致富。房地产又名不动产，拥有房地产若能做到“手中有房地产、心中无房价”，购买后长期持有，自然能坐享高报酬率的成长结果。况且房地产的交易成本和还比股票高，除税负外，如土地增值税、交易所得税及契税等，若委托他人代办交易事项，必须给付房屋中介手续费、代书代办费等，整体交易成本相当高。</p>
<p>就房地产投资而言，价值策略、成长策略及反向策略，仍是比“随便买、随时买、不要卖”更佳的策略。遵循价值策略，当房地产的价值大于价格时买进，如上述所言，价值是不易衡量的，房地产的价值较无法计算，凭主观意识判断，不过还是有市场行情可循。举例而言，若房地产价格向下调整一定的幅度，多半价值已大于其价格，是买进的好时机。</p>
<p><strong>圈选地段眼光要准</strong></p>
<p>反向策略应用于房地产投资 ，就是应该去挑选别人现在没有注意到且未来具成长潜力的地方，将来若发展起来，由于你买时价格很低，通常有意想不到的利润。除此之外，若大家都在抢购房地产时，千万不要买，因为此时价格可能已太高; 反之，若大家都认为房地产还会再跌，且市场交易不热络，此时可能是最佳的投资时机。</p>
<p>成长策略对于房地产投资而言，应是三项策略中最重要上且最容易做到的。房地产投资有三个秘诀，第一个秘诀是地段，第二也是地段，第三还是地段。<strong>而这里所谓的地段，必须考虑该地点未来的成长性，千万不要选最便宜的，或是挑目前最好的地段，而是应选择未来具发展性的地段</strong>。</p>
<p>既然地段是重要的关键，要如何选择好的地段呢? 这需要运用一点想象力。一般房地产的发展，好比一颗石头投进一个平静的湖面，水波以圆圈的形态向外扩展。最初发展的重心，注意的焦点在于市中心，但是紧邻中心的新生地就成了发展最快、最具升值潜力的投资标的。运用成长策略者，就可以将原本在市中心拥有之土地或房地产以高价出售，转投资外围地区较便宜的地区 ，享受未来数倍的增值利益。以台北地区而言，20 年前最好的投资地点是西门町，现在最好的地点是台北东区，未来发展重点应是在郊区，例如汐止、土城等地区。想购买房地产的人，应该快一点去爬山，爬到山顶，向四面八方眺望，看哪些地方还有土地可以盖楼，未来可能往哪个方向发展。</p>
<p><strong>即时买入、长期持有，才是上上策</strong></p>
<p>房地产是个循环性产业，其价格变动的特性，似乎也有脉络可寻。短期房价同其他投资工具相类，必定是涨涨跌跌，但长期而言，房价必定是上涨的，房价的变动特性是涨久必盘，盘久必涨。同时房地产亦符合投资市场中之一大特性，即价格上涨愈快，需求将随之快速上升。</p>
<p>过去台湾房地产的价格变动，大约 3 至 9 年为一循环，平均是 7 年一循环。房价上涨特性之一，是在每个循环的初期，通常会大涨 2至4倍，然后盘整多年。有些人总希望，在房价的起涨点再买，但天下之大，专家之多，却没有一个人知道，每一波房价确实的起涨点是何时。通常当你知道房价已开始上涨，这时房价必然已上涨一大段，待你很笃定地下订单时，届时的价格已比现在高出一两倍。既然没有人知道何时会起涨，最聪明也是最佳的方法是即时采取行动，购买房地产，然后长期持有，获利必和定极为丰厚。</p>
<p>一般而言，房价上涨初期会有几项征兆：股价先行上涨、政府政策利多及央行引导利率下降，宽松银根。“春江水暖鸭先知&quot;，股价是经济活动的最佳预测指标。过去当股价上涨，导致游资增加，逐渐形成房地产随之水涨船高。</p>
<p>房地产为“火车头”工业，欲先振兴一方经济，必定先振兴房价。当政府为了振兴经济，而大量释放资金，引导利率下降时，常是房地产、股票最好的投资时机。</p>
<blockquote>
<p>土地投资的两大秘诀就是“要等、 “要忍 ”，<br>
合适的开发时机，往往等上二十年。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">郑周敏的地产投资术 
    <div id="%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%83%91%E5%91%A8%E6%95%8F%E7%9A%84%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%AF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>名列菲律宾第一大富豪的郑周敏，最近因为菲律宾房地产的狂涨，而使他的财富暴增。1996 年，美国福布斯杂志估计他的资产约为 70 亿美元，名列全球第十大富豪。他的致富秘诀就是股票和房地产，而他的投资策略就是采取反向操作，在大家最没信心，时机最坏的时候，以最低的价格买下最好的标的，并且长期持有。</p>
<p>郑周敏的土地遍布于台湾、硬律宾、大陆和美国休斯顿，其中在台湾拥有 32 笔土地，总面积达 41 万坪，在菲律宾有 362 笔土地，面积超过两万公顷，现正兴建摩天大楼。而另一项庞大的计划，就是在菲律宾北方标下了 10万公顷的富加岛，打算在这个比香港大上三分之一的岛屿上 ，建设一个拥有码头、机场、旅馆等设施的自由港。</p>
<p><strong>等与忍赢得百倍回报</strong></p>
<p>对房地产投资非常敏锐的郑周敏，20 年前在菲律宾，以一坪台币两角，买下大片土地，现在已经涨到一坪 600多元了。这说是他所说的“忍” 字哲学，忍耐 20 年，使房地产增值两三千倍。郑周敏说: “从事房地产投资开发有四种人，第一种人是土地投资者; 第二种人是土地开发者; 第三种人是从事建设; 第四种人是从事营造。”</p>
<p>“土地投资时间较长，故土地投资者的利润，相对比较大，而后三者投资时间不长，利润也比较小，甚至只能赚取少数的土地加工钱。土地投资开始需要一笔资金，同时对于地点的选择要有独到的眼光，如果介入的时间对，就可以买到便宜的地。”</p>
<p>“未来买新地与付旧地的利息，只要卖一小块旧地出售就足以支应，以我亚世集团目前出售一块现有土地，就相当于全部土地的取得成本。所以只要懂得等与忍，未来的投资利益是投资成本的千百倍以上。”</p>
<p>20 世纪 70 年代初，郑周敏以极便宜的价格购得南京东路环亚饭店地段的现址。当初在大家变卖不动产，准备移民时，郑周敏即毫不犹豫买下这块杂草丛生，无人问津的土地，成为日后在台湾发展的大本营。</p>
<p>郑周敏一向擅于掌握最坏的时机就是最赚钱的时候，在海峡两岸关系危机造成房地产和股票暴跌的时候，他则悄悄地大力收购股票，他说: “这时候许多股票价格都相当低，有些股票每年都有 20% 以上的股利可拿，比银行利息还高，全世界很少有这种股票，如果长期投资，光领股利都划得来，只要选对股票 ，长期投资，一定赚大钱。”</p>
<p><strong>房地产投资之品牌观</strong></p>
<p>一般人第一次投资房地产，多以自用住宅为购买目的，且多数皆会购买预售屋。投资自用住宅房地产的秘诀有三：就是地点、地点及地点。</p>
<p>选择自用住宅应首重环境，备母三迁的故事，相信大家都耳熟能详，居住周围的环境、治安及邻居的素质等，都会影响生活品质及子女的成长，另外亦需考虑交通建设、生活功能等因素。若是购买预售屋，则应注重“品牌”，投资预售屋风险大，建设公司的信誉及财务状况等，是投资者应首重的考虑因素，其次再考虑实用性及成长性。</p>
<p>过去平均国民所得不高，人们购买汽车时，通常只要能够开得动，价格便宜、外型还可以，就已心满意足。但随着需求不断增加，且经济能力提高，对于汽车的细部设计逐渐重视，于是在购买汽车时，开始注重汽车的品牌与品质。一般而言，汽车在使用一段时间后 ，就需要保养维修，若随便找家保养厂，通常会遭遇一些问题，如保养人员对车况不熟，零件无法供应等问题，于是在选购汽车时，开始注意该品牌厂商是否提供售后服务。</p>
<p>同样地，过去人们在购买房地产时，通和常买一间能住，价格便宜，居住环境大体可以。但随着经济成长、国民所得提高，民众对居住品质亦日益增加，“品牌”的观念亦日益受到消费者的重视。根据人台湾消费者文教基金会的统计，房地产的诉讼案件高居第一位，且处理结果，多半是无疾而终。</p>
<p>台湾地区的建筑公司，有许多是所谓的“一案公司”，即完成一个个案后，公司就宣告结束。因此，投资者在购买后，若发生任何问题  (如产权不清、建材不良、面积不符等)，通常是哭诉无门。况且房屋这种产品，内部结构初期看不出问题，一定是一段时间后，才会慢慢发现问题，如下雨就漏水、墙壁龟裂、水管不通等问题，届时没有人能为此负责，因此品牌的观念非常重要。</p>
<p>房地产投资，是人生中的重大投资，若是自用住宅，住得舒不舒适非常重要。就算是为投资而购买，将来要转手时，拥有“品质保证”的房屋，绝对是较容易脱手，且通常会有相当不错的报酬率。</p>
<p>一项投资房地产亦须考量的因素就是售后服务。一般的建设公司，交屋后便不再理会购屋者，管理委员会亦由屋主自己组成，但由于不具公信力，且力量极为有限，许多问题皆无法解决，导致住户怨声载道。</p>
<p>目前岛内已有许多较著名的建设公司，开始注重社区经营及各项住屋户售后服务，如作者目前所服务的建设公司一一台中三采建设，其社区管理即交由其关联企业，专责管理社区，将软件与硬件结合，提供住户一个安全舒适的生活居家空间。除此之外，目前三采建设亦提供社区警卫、房屋修缮、代客缴交水电煤气费、钟点工等服务。</p>
<p>因此，未来投资房地产，除了考虑地区增值性、环境好坏外，更应该注意建设公司之品牌、品质与售后服务。总之，选择公司信誉佳、品质有保证及售后服务、管理好的建设公司，是未来投资房地产的重点之一。</p>
<blockquote>
<p>只要不在房价大涨期抢购，<br>
举债投资的风险其实很小。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">房地产适宜举债投资 
    <div id="%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%80%82%E5%AE%9C%E4%B8%BE%E5%80%BA%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>房地产投资金额庞大，常使许多投资人望而却步，再加上房价上涨的速度，往往高于薪资之调幅，使不少人终生成为无壳蜗牛，然而这也是造成国人贫富差距扩大的主因。事实上，投资房地产，只要不是在房价大涨期间，随着众人一窝蜂抢进，它的投资风险其实很小。况且房地产为实质资产，抵押贷款极为容易，再加上其长期投资报酬率高，价格波动看不见，是非常适合的举债投资工具。</p>
<p><strong>发挥化整为零的功效</strong></p>
<p>一般房屋贷款通常长达 20 年，举债投资有化整为零的效果，每个月所需缴交的房贷金额，就是将购买房地产之总价，加上未来所需支付的利息，平均分摊到 20 年。举例而言 ，购买一间 500 万元的房屋，若能向银行贷款七成，你只要准备 150 万元的头期款，其余的 350 万元则回银行贷款，假设贷款利率为9% ，贷款期限 20 年，则未来每个月必须负担本息 31490 元。</p>
<p>因此，假如你已有 150 万的存款，且未来每月能负担31490 元，但目前仍是无壳蜗牛族，应即刻行动购置房地产。况且政府为达成“住者有其屋”的理想，经常所出大笔资金，提供优惠利率于首次购屋者。因此目前仍然没有房子的人，可以善加利用，如此也才能达到人人会理财，家家能安居乐业的境界。</p>
<p>有不少人认为，在台湾租房子会比买房子划算 ，因为以一间 500 万的房子而言，每个月租金可能只要 2 万元，而买房子，如前所举的例子，不但要先付 150 万元，且未来每个月还要负担 3 万余元的本息。买屋或租屋争议的主要根源，通常是发生在房地产市场低迷期，即价格下降或慢性盘整。其实这种说法是不正确的，因为持此观点的人，忽略了房地产价格，长期而言是上涨的。若房地产价格永远不会涨，的确租房子要比买房子好，然而事实并非如此，房价长期的确会上涨，那么自用性的房地产，买必然比租划算。</p>
<p>不仅仅是台湾地区 ，我想在世界各地，一般而言，租金的报酬率都低于房地产的贷款利率。因此若以短期而言，租屋要比购屋好，但在经济持续增长的地区，长期房价必定上涨，且房地产的长期投资报酬率，通常高于房贷利率。所以购屋要比租屋好，而且举债购屋具有财务杠杆效果，使得房地产变成一项高报酬率之投资 ，事实证明许多人都因拥有房地产而致富。简言之，倘若买得起房屋，还是买会比租来得好。何况住在自己的房子里，也较有安全感，而且这也是一项极佳的投资。</p>
<p><strong>还息压力尚算合理</strong></p>
<p>另外有些人不愿举债购屋的主要理由，是不愿承受将来每个月负担固定本息的心理压力。20 余年前，100 万元在台北可以买一间 50 坪以上的高级公寓，当时若向银行贷款 7 成，贷款利率 9% ，相当于 20 年间，每个月必须负担本息 4000 余元。而 20 年前，一位大学毕业生，起薪约在 8000 元至 1 万元，当时若每个月负担 4000 余元的房贷，的确是负担较大, 但 20 年后，随着通货膨胀、工作年资及工作能力之提升，平均月薪应该达 5 万元以上，此时每个月 4000 余元的房贷，已构成不了压力。</p>
<p>因此，<strong>举债投资房地产的年轻人，不要太在意初期房贷的压力</strong>，目前每个月 3 万余元房贷压力，固然是项沉重的负担，但是未来的收入，会随着通货膨胀、工作年资及工作能力而提升，5 至 10 年后，就会觉得房贷压力逐渐减轻。</p>
<p>一位美商银行的经理说: “在美国办理房屋贷款，最大的困扰是有些人最后还不了款，而在台湾办理房屋贷款，最大的困扰是大多数人都提早还款。”</p>
<p>每个月有适度的房贷压力，是有助于投资理财的。因为它具有强迫储蓄及节约开支的效果。如前所述，一个人若能在年轻时，加强开源节流，将省下来的钱投入于投资报酬率高的投资工具，如股票及房地产，则已为理财奠定基础，将来便能轻松理财致富。</p>
<p>因此，年轻人有足够的头期款时，且未来每个月支付本息亦无虞时，就应该适度举债投资自住型房地产。只要不是过分举债购买，导致还不出本息，遇到银行“断头” ，举债长期投资房地产是绝对有利的。</p>


<h2 class="relative group">理财铁律十三 即刻行动 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E5%8D%B3%E5%88%BB%E8%A1%8C%E5%8A%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E5%8D%B3%E5%88%BB%E8%A1%8C%E5%8A%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>凡事必须有充分理由才会采取行动的人，<br>
一定不是个实践家。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">坐而研究，不如起而行动 
    <div id="%E5%9D%90%E8%80%8C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E8%B5%B7%E8%80%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9D%90%E8%80%8C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E8%B5%B7%E8%80%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一群日出而作、日落而息的朋友，工作相当卖力却只能赚取微薄的薪水。当他们看到别人买股票、买房地产或从事其他投资，最后都赚了大钱。他们开始羡慕了，自叹道: “我们整天劳碌，只赚那么一点钱，那些从事投资的人，以钱赚钱，轻轻松松就能赚大钱。”最后他们决定去找一位投资大师，请他教导投资赚钱的本领。</p>
<p><strong>空有智慧是没用的</strong></p>
<p>这位投资大师有感于这批人的诚心，决定开班授徒。第一课是“投资原理”，告诉他们复利、报酬、风险管理等原理，第二课是“投资实务&quot;，投资大师亲自示范如何购买股票、房地产及其他投资项目。最后问他们说: “你们明白了吗?”他们异口同声说:“明白了!”大师说:“既然大家都明白了。恭喜各位! 你们都毕业了。”于是这和群人非常高兴,，各自回到自己的工作岗位上。</p>
<p>几十年后，这批人开了个同学会，言谈中大家仍是抱怨:“有没有什么好赚钱的，为什么我们老是赚得那么辛苦?” 于是，他们决定再回去见那位投资大师，投资大师听了这种情形，只问道:“你们赚的钱都放在哪里?”他们又异口同声答道:“银行存款。”</p>
<p>这则故事主旨在说明: 教育只能改变人的观念与思想，无法促使人的行动。<strong>空有观念与智慧的人，如果不行动，等于和缺乏观念与智慧的人一样，最后还是得依赖目己的体力、劳力与技术谋生</strong>。 因此空有智慧是没有用的，必须要勇于行动。</p>
<p>美国一项针对有钱人所做的调查显示，他们的特色之一，就是“积极的行动力。”易言之，理财是否能致富，取决于我们做了什么，而不是我们知道了什么。</p>
<p>学校里教投资学的老师，有时候会受到学生的质疑:“既然老师懂得那么多，为什么自己不投资，让自己富有呢?”这类问题通常会令老师们受窘。通常比较技巧的回答是: “老师的责任在于传道、授业、解惑也! 其中并不包含实务。就如同最好的运动教练，自己不一定要是一位优秀的运动员。”</p>
<p>我经常在思考，为师者也不乏有致富欲望的人，事实上，致富与教育下一代的理想可以并行不悖，而且教投资学的老师们，照理说都已通晓理财知识，何以大部分的老师并没有受益于投资知识而致富呢?</p>
<p>另一个经常受到学生质疑的相关问题是: “有些利用投资发了大财的暴发户，头脑既不聪明、整天游手好闲，更重要的是他们从来没有上过投资学的课程，为什么他们能赚那么多钱?”其实这个问题很简单，投资学教授和暴发户主要的差别，在于有些投资学教授是知而不行，而暴发户则是行而不知。投资理财知识无法帮助你致富，真正的关键在于你是否开始行动。</p>
<p><strong>行动是投资致富的关键</strong></p>
<p>投资理财术能教吗? 答案是否定的。所谓“术“，就是行中求。所以投资理财术是无法传授的，必须由行动中去体会。我经常将投资理财术比喻为溜冰、游泳或骑车，试想，一个人在看过几本“如何溜冰”的书之后，你认为书就能教会他溜冰吗? 学习投资理财就像学溜冰一样，最好的老师就是自己的实际亲自体验，自己亲自到溜冰场上摔个几百次，且能够跌倒了再爬起来，再接再厉，最后必能学好溜冰。</p>
<p>人们学习投资理财最大的障碍是恐惧。有一位学生曾经问我: “老师，你一直劝我们投资股市，会不会我们还没学会投资之前，钱已赔光了!”我便反问他:“你从没学过流体力学，就去学骑自行车，会不会在还没学会骑上自行车之前，就已经摔死了!”投资人必须了解，即使你饱读投资理财书籍 ，亦不能免除你在投资市场中发生损失的经验; 正如一位在“流体力学”考一百分的学生，不可能上自然就会骑自行车，而从不摔倒。</p>
<p>实做与经验是学会实用技能的不二法门。投资理财是无法教的。事实上，比较重要的是你能跳开书本，亲自到投资市场去一试身手，去接受考验，去犯些错误，然后从错误中学习。只是在没经验前应由小做起，先拨点小钱试试。</p>
<p>从产生致富欲望到真正借助理财获得财富，必须经过两个阶段: 一、具备正确的投资理财知识; 二、经由不断的练习实做，两者缺一不可。当你读完本书，并且能领会投资理财的秘诀,那么你已通过了投资致富的第一个阶段。</p>
<p><strong>知识转化才能成为力量</strong></p>
<p>知识，除非经过自己的吸收体会，再经由实际行动，才能发挥创造财富的力量。因此, “知识就是力量”这各话应予以修正。知识只是潜在的力量，只有它被转化为行动，知识才能形成力量。</p>
<p>然而，仅仅具备正确的观念是不够的，想要达到致富的目标，必须再经过身体力行、反复练习的阶段，否则丰富的理财知识永远只是让你成为“饱读经书、知识丰富，却光说不练”的学者而已。投资理财并非只是知识，而是一项技能，高超的技能来自于不断地磨练。成功的投资家永不停软地在磨练他们的技能。就像名企业家王永庆，70余岁仍马不停蹄地从事六轻、医院、学院等巨大的投资。</p>
<p><strong>每个人多多少少都具有规避风险的本性，因为冒险是违反本性的行为，人们会因而感到不舒适，但投资理财要想致富，就必须冒险，由亲身经历中体会投资的秘诀</strong>。亲爱的读者，行动胜于一切，一开始也许会感到惊慌失措，怕失败、怕赔钱，这是很自然的现象，欲消除这种心理障碍，最佳的方法就是实际行动。</p>
<p><em>一、凡是能够将构想、观念及方法付诸实现的人，就具备竞争利器，也就真正掌握了成功的机会。</em></p>
<p><em>二、就今天我们的知识水准而言， 成功最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难。</em></p>
<p><em>三、许多人擅长于思考、分析和发所机会，可是却很少付诸行动。</em></p>
<p><strong>老农尤胜市场老手</strong></p>
<p>1996 年初，两岸关系紧张，台湾股市持续低迷。有一位卷着裤管、脚穿布鞋的农夫，走进某证券公司的营业厅，到柜台向营业员说:“我要买三商银。”接着就将布袋里的三四百万元的现金往柜台一摆。</p>
<p>营业员有点不知所措，问他账号是多少? 三商银中要买哪一只? 价格要挂多少钱? 他统统不知道，只是说:“我的朋友说三商银不错，要我到证券公司来买三商银，钱在这里。”</p>
<p>这时营业员才向他解释，三商银不是一只股票，而是彰银、一银、华银等三种股票之简称，购买股票不是拿钱直接买，而是先开户，并将钱存在银行，再向营业部下单指定购买的张数与价格。接着营业员引导他开户、下单，并顺利购买彰银、一银与华银的股票各 10 张，价格约在90 余元之间，两个月后，三商银的股价上涨到 160 元。</p>
<p>这件事给我们的启示是，这位农夫什么都不懂，但是他敢行动，最后就能赚钱。在此同时，有许多股市专家将三商银研究得非常透彻，不论基本面、技术面、市场面都非常深入，但就没有人研究出三商银在几个月内会大涨，最重要的是很少有人采取买进的行动。</p>
<p>所以大家必须思考一个问题，是投资知识让我们赚钱呢? 还是行动力? 那位农夫之所以敢于行动，可能是因为他什么都不懂，反而懂得太多的分析师、投资专家，却不敢行动。分析能力与投资知识，对我们创造财富有多大的帮助呢? 值得怀疑!</p>
<blockquote>
<p>积极行动使梦想实现<br>
强烈的致富欲望，才能诱发理财行动力。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">未来的财富操之在已 
    <div id="%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%93%8D%E4%B9%8B%E5%9C%A8%E5%B7%B2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%93%8D%E4%B9%8B%E5%9C%A8%E5%B7%B2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>我经常遇到一些参加讲习或演讲的学员，在听完理财的观念后，频频点头，似乎深深认同其中道理。但是几周之后再见面时，询及其投资结果，十之八九的答案总是还没开始行动。</p>
<p>切记! 是你的行动而不是你的知识，主宰着你的未来。你从本书所看到的一切都不管用，除非你根据这些知识展开行动。</p>
<p><strong>光有梦想不能成事</strong></p>
<p>致富的想法几乎人人都有，为何只有少数的人成功?是因为这些人运气特别好吗? 或是他们格外聪明呢? 不是的，其中缘由在于观念与行动的统一。成功与财富不是偶然得到的，而是妥善规划、积极行动与反复实做的结果。</p>
<p>致富对一般人而言，都只是空泛的梦想而已，因为大部分的人都停留于心里想想、嘴里说说而已，实际上却没有行动。有些人是不知道要如何做才能致富，那倒情有可原，可悲的是，有些人是知道该怎么做就能致富，却迟迟不行动。</p>
<p>有道是:“知而不行是未知也!”财富绝不会降临到那些光有梦想、空有知识而无行动的人身上。一般人认为得到巨大财富的人，多数是由于幸运，但是我们是否曾想过: 幸运之神是会眷顾那些在外头拿着大网的人，还是那些闭门坐在家中梦想或只顾充实知识的人?</p>
<p>因此，你不会因为只看了本书之后，就自动变成富翁。因为,我们在理财方面的成功与否，取决于我们做了什么，而不是我们知道了什么。你我都曾看过或听过，不少有钱人看来都不是很聪明，工作也不怎么卖力，用钱亦不太节俭，但是他们就是很有钱。</p>
<p>白手起家或暴发户和我们之间最大的区别，不在于智慧、努力、勤俭或知识，唯一的差异可能只是: 他们的钱放在投资报酬率高的地方，而我们的钱放在报酬率低的地方。遗憾的是大多数人从不行动，反而光是给自己找借口，不是钱不够、没有时间、便是知识不够、没有机会，甚至怪罪到自己的年纪太老或太小。这些借口其实都不是理由，它只会使你一辈子都无法致富。</p>
<p><em>一、投资理财的原理并不难，难的是要克服恐惧、贪婪与惰性，强迫自己去做一些自己明明知道应该做的事。</em></p>
<p><em>二、投资是一门艺术也是一门科学，但是艺术成分较重。而学习投资最佳的方法，就是行动。</em></p>
<p><em>三、不用钱赚钱，一辈子就得依赖自己的体力、劳力与技术谋生。</em></p>
<p><strong>学习理财的第一步，开户买股票</strong></p>
<p>英国有位文学家在年老时曾感叹地说: “<strong>我看到许多在年轻时极有才华的人，一生却一直都是没没无闻，对社会没多大建树，最大的原因是这些人在年轻时，不敢大胆尝试，以致于所有的才华都被埋没了。倘若这些人在年轻时，有人引导他们去尝试一些他们应该做、却又不敢做的事，那么这些人的才华便得以发挥，这个社会将会变得更美好</strong>。”</p>
<p>目前台湾地区 13% 以上的老人，财务是无法自立的，还得依靠自己继续工作或子女扶养才足以糊口。事实上，这其中的大多数人，今天之所以落到这般田地，乃由于年轻时不敢将钱投资于有风险之股票或房地产。英国文学家的一番话，让我们联想到，倘若这些人在年轻时，有人引导他们适当地将钱投资在股票或房地产，那么大多数的老人，现今都可以安享晚年，社会之贫富差距，亦将因而大幅缩小，社会也更将祥和乐利。</p>
<p>受到英国文学家说法之鼓舞，最近一年，作者在东海大学、中兴大学开授投资学课程以及在社会大学开授投资理财相关课程时，第一堂便引导学生到证券公司开户，对于一些迟迟不开户的学生，我会在学期中带他们参观证券公司时，顺便鼓励大家开户。开户之后，要求同学们随便买一只股票，若他们无从选择，便建议他们买封闭型共同基金，另外为了防止学生进入股票市场后，禁不起价格涨涨跌跌的波动， 通常再三叮咛学生不要卖。作者的期盼是，这些年轻学子者能由实做中而非书本学会理财，对他们将来必有极大助益。</p>
<p><strong>赔钱买经验</strong></p>
<p>1983 年，当时我在美国加州大学柏克莱分校攻读博士学位，有一位华尔街来的证券分析专家莅临学校演讲，会后我趋前与他交谈，表示我对投资股票极有兴趣，请他介绍儿本好的投资书籍。他给我的建议是: “你要学投资股票的最好方法，就是直接去投资。因为你在一次实际投资上所学到的知识，会比读几本投资书籍还要多得多。”后来我依他的话，去买了股票，而且很不幸或者说很幸运地，赔了不少钱。我果然从那几次赔钱的经验中，学到了很好的教训，亦奠定未来几年我投资股票的基础。</p>
<p>其实理财是无法在课堂上学会的。试想，一个人坐在教室上了 10 堂的游泳原理，读了 10 本“游泳秘诀”的书，就能成为游泳高手吗? 那是不可能的，学习游泳的第一步是下水游泳。在联考升学的压力下，人台湾地区的教育有一个根本的弊病，就是特别强调“书中学”，而忽略了“做中学&quot;。</p>
<p>和学习投资理财的第一步是什么？有人建议，先买几本理财方面的书来看，有人建议，先学会看理财方面的报章杂志，有人建议先去上投资理财课。而我的建议，是在看完本书之后，接下来是用点小钱，先去买几张股票。如果你真的无从下手，建议你先从共同基金开始。</p>
<p>共同基金持股的种类多，可以立即达到分散风险之效果，再加上经由专家管理，一般而言，绩效与市场的平均表现，不会差得很远，至少不会让你亏得一塌糊涂，吓得从此不敢投资。</p>
<p>自己投资股票的绩效，若要想赢过共同基金并不容易，因为共同基金的操盘者，大都具有多年经验与操盘技术，背后又有庞大的研究人员，专业的寻找投资标的。因此投资初期可以考虑投资共同基金。</p>
<p><strong>在各种共同基金类型中，我推荐指数型的基金</strong>，如中信和丰基金与中华 100 基金。“击败指数”向来是基金经理人的最高理想,但 10 位基金经理人中会有 9 位表示，共同基金的表现要赢过指数 (大盘) 的涨幅，实在是太难太难了。若真的如此，<strong>我们的投资只要跟住大盘就好了，要达到这个境界，最佳的途境是投资指数型共同基金</strong>。</p>
<p><strong>倘若你已有一些积蓄，而目前没有房地产，作者建议你应优先考虑购买自住型的房地产，作为投资理财的第一步</strong>。</p>
<blockquote>
<p>从失败中学习到的东西，远比在成功中学到的多。<br>
成功的背后，总有重重失败的历练。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财经验一一从错误中学习 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E4%B8%80%E4%B8%80%E4%BB%8E%E9%94%99%E8%AF%AF%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E4%B8%80%E4%B8%80%E4%BB%8E%E9%94%99%E8%AF%AF%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>作者曾以美国成功投资家为研究对象，发现那些成功的投资家普遍具有两项特点：一、从不抱完美主义。二、对于投资失败从不放在心上，只专注于未来的挑战。由于高报酬的投资机会一定伴随着高风险，失败是投资人必经的过程，而且也是成功投资者的一部分，大多数成功投资家都是经历数次失败，方能累积出成功的心得。</p>
<p><strong>没有失败何来成功</strong></p>
<p>如果有人对你说: “我自投资以来，还不曾赔过钱?”那么这只有两种可能: 一、他是在骗你。二、他根本从来没有投资过。说这种话的人，就好像一位棒球选手宣称: “我打棒球从未挥棒落空过!”纵使职棒的打击王，打击率也不可能百分之百。</p>
<p>曾经有人访问美国一位职棒的打击王，其成功的秘诀，他的回答是: “我挥棒落空的次数比别人多。”的确，想成为一位优秀的棒球选手，只有靠不断的苦练，在练就高打击率之前，他必然比别人挥过更多的棒，也尝过更多挥棒落空的滋味。如果细读成功人士的传记，常可体会一句话:“成功的人所经历的失败，比失败的还要多。”失败为成功之母，这句话是放诸四海皆准，投资理财亦不例外。</p>
<p>因此，想要成为一位成功的投资人，入门的条件就是要能经得起失败亏损的考验。<strong>一个未曾失败过的人，成不了大器; 一个未受过损失历经洗礼的人，也别想赚大钱</strong>。如果你要求自己，每次投资都不能产生损失，或每次损失就悔不当初而自责。久而久之，你会发觉最佳的策略，就是极度保守，不冒任何风险，这样一来，投资理财无法成功，也就不足为奇了。</p>
<p>“<strong>最失败的一种投资结果，就是从来没有败过</strong>。”投资不犯错，就永远没有成功的机会。获取成功最佳的途径就是先失败，并要学会怎样利用失败；且投资人千万不要忘记败绩，因为那是得胜之钥。成功的投资者不会因为失败而怀忧丧志，而是回过头来分析、检讨当初的投资决策，并从中发掘改进之道。</p>
<p><strong>重新思考、重新出发</strong></p>
<p>根据我个人的投资经验，每回的失败，都可让我再思考、再判断，并重新修正我的投资方法，且大部分的失败，都会带来一些意想不到的好处。而经过检讨、修正的投资方法，会一次比一次更好。若能将失败视为投资理财必修的课程，你将会发现，你的胆识会不断增强。</p>
<p>失败的经验不可能从别人那儿获得，你在书本中不可能找到“如何从理财中损失 1000 万元”之类的书，因为这种书必定无人问津，也没有人傻到会去出这种书。况且一般人总是喜欢标榜自己成功的投资经验，而避而不谈自己失败的案例。因此，要从失败中获得教训，唯有从自己的经验中去发据。</p>
<p>在投资的活动中，任何人都有机会犯错，即使你每次都做出正确的决策，其结果亦可能发生损失。既然损失及失败是投资致富的必经之路，那么懂得以平常心面对失败，并且能从失败中学习经验，才是最重要的。切记! 失败并不可耻，亦不可怕，只要你能坦然面对失败，并超越失败，成功就离你不远了。</p>
<p><em>一、为高报酬而冒险，并随时做好接受损失或失败的准备，避免不当的自责。</em></p>
<p><em>二、记取每个失败的教训，发觉错误的决策习惯，以免重蹈覆辙。</em></p>
<p><em>三、研究失败的宝贵经验，从众多失败的经历中,去发据致富之契机。</em></p>


<h2 class="relative group">理财终极篇 赚钱要有目标 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%88%E6%9E%81%E7%AF%87-%E8%B5%9A%E9%92%B1%E8%A6%81%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%88%E6%9E%81%E7%AF%87-%E8%B5%9A%E9%92%B1%E8%A6%81%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>金钱只是手段，提升生活品质才是目的，<br>
成功乃取得你所要的，而后享受你所有的。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">不做守财奴 
    <div id="%E4%B8%8D%E5%81%9A%E5%AE%88%E8%B4%A2%E5%A5%B4" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%8D%E5%81%9A%E5%AE%88%E8%B4%A2%E5%A5%B4" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有个守财奴卖掉所有的财产，然后将钱存到银行，每天拿出银行存折计算自己一天可以赚多少利息，为此感到非常满足。他有一个不肖的儿子，察觉到他经常躲在房里，似乎暗藏玄机，经私下探查，发现原来父亲有巨额的银行存款，于是偷走了存折与印章，并将钱全部领出，同时伪造一个假存折放回原处。这位守财奴并未察觉，每天仍拿出那本假存折，高兴地计算自己财产与利息收入。</p>
<p><strong>不花钱如同没有钱</strong></p>
<p>几个月后，有一天心血来潮到银行，才发现存款早被盗领一空，回家之后伤心欲绝，儿子便安奈父亲说: “你不要那么难过，你不妨假想那份存折是真的，它对你提供了相同的服务，你每天仍然可以计算你的财富，钱摆在银行里不用，和你没有钱是一样的。” 这是一则寓言，借着挖苦守财奴来强调财富的意义，只顾守着钱，而不善加利用，那和没钱是没有两样的。财富不论是以哪一种形式存在，本身并没有什么意义，它的价值来自于人们的赋予，以及人们如何运用它来过自己想过的生活。</p>
<p>“我的人生哲学就是想过简单的日子，待人谦和，钱对我有什么意义?”香港富豪李嘉诚，虽然已经富有到不把钱看在眼里，但是他的生活重心仍只是赚钱，以及训练他的接班人一一两位少东李泽钜和李泽楷。</p>
<p>台湾家财万贯的大富豪，似乎和香港富豪如出一辙，把所有的财富都留给下一代，更胜一筹的是，比李嘉诚过者更简单的生活。名列台湾首富的蔡万霖,平日是以裕隆汽车代步，三餐是由国泰医院医生所调配的营养餐，称得上是健康但不够美味的饭菜。而且 70 多岁的蔡万霖，依然每天风雨无阻地上班，几乎从来没有缺席过，他说;“想到每天一开门，就要付出两千万的薪水，我就不得不来公司走走。”</p>
<p>台湾可怜的富豪并不少，80 余岁的台塑集团董事长王永庆，他的勤俭刻苦更是举世闻名，连用剩的肥皂碎片部舍不得丢弃，硬要把所有的碎片黏在一起，继续使用。王永庆说: “其实吃东西，只要营养，不一定要吃好，粗茶淡饭也是很好，有时天天吃好东西 ，便不懂得幸福。”</p>
<p>“叫我过皇帝生活也可以，平民生活也可以。”多年当选全台湾优良纳税人榜首，庆丰集团董事长黄世惠说;“即使现在丢掉三分之一，甚至二分之一的财产，他仍旧可以活得很好。”曾被美国财星杂志评为台湾第六大富豪的黄世惠，平日午餐一个 50 元的便当就可以打发，开的车子也是 100 万元不到的普通轿车。他说: “我可以穿多少? 吃多少? 欲望过多会死掉!”对于这些有钱人而言，赚那么多钱的意义是在于成就感，而不是在于享受。</p>
<p><strong>做金钱的主人</strong></p>
<p><em>如果你不做金钱的主人，人金钱就会做你的主人</em>。</p>
<p>若问:“一个人赚钱之后，下一个动作是什么?”我想多数人会不加思索的回答:“花钱!”其实大家都错了! 会如此回答的人,通常是还没有赚到钱的人，事实上，大多数白手起家的富人，赚了钱之后的下一个动作还是继续赚钱。</p>
<p>有些人也许会问: “有钱不会花，真傻!”的确很傻，但是这种守财奴还不在少数。许多的调查显示，至少有百分之九十以上的人，赚了钱之后，还会再继续赚更多的钱，导致一生成了钱的奴隶。</p>
<p>各位读者阅读本书至此，应可发现理财致富非常容易。只要做到钱不要存银行，多数的财产投在股票或房地产，加上耐心长期等待，如此而已。但是教各位利用理财成为亿万富翁，却个个成为不会用钱的守财奴，亦非作者之本意。因此，我觉得有必要和各位谈谈致富的意义与理财致富的理由。</p>
<p>不可否认，以现在的工作机会与生活水准，一个人只要能努力，应能确保衣食无缺。而且，从本书的说明可发现，只要妥善投资理财，致富亦不是难事。但是，一个人如果不事先思考，致富对你而言，到底意义是什么? 在理财的过程中，很可能会得过且过或半途而废，或是你最后赚到大钱，却不知如何运用，这样对你自己、对家庭或对社会，一点意义也没有。因此，在你向致富之路迈进前，首先，你必须问问自己财富代表的意义是什么？然后再决定获得财富的步骤。</p>
<p><em>一、不要做守财奴，赚钱之后要懂得花钱。</em> <em>二、在迈向致富之路之前，要了解自己对财富的价值观。</em></p>
<blockquote>
<p>钱有两戈，伤害多少古今人品;<br>
穷有一穴，埋葬多少英雄豪杰。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">赚这么多做什么 
    <div id="%E8%B5%9A%E8%BF%99%E4%B9%88%E5%A4%9A%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%B5%9A%E8%BF%99%E4%B9%88%E5%A4%9A%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都希望富有，你购买本书，而且已耐心阅读至此，岂不正是如此吗? 但在这世界 上，并不是每个人都觉得致富那么重要。因此，我们常听到诸如此类的话:“人，生不带来，死不带去”，“财富于我如浮云”，“一个人再会吃也只是吃三餐，穿一套衣服，一双鞋，赚那么多钱干什么?”</p>
<p>如果你说:“你不想致富，何必去理财呢?”那我就无话可说了。在本书的序中，便开宗明义地说明， 本书是写给有心致富，争取财务自立的人。</p>
<p>人想不想致富皆视于自己的选择，决定于你的人生观或金钱观。一个人可以视钱财为身外之物，只要够用就好了，夫复何求，致不致富无所谓; 也可以视金钱为罪恶之源，将追求财富当作一件不清高、不名誉之事。不可否认，一味追求金钱而忽视其他是错误的行为。更何况，除了金钱之外，人生有许多珍贵的事，值得我们去追寻，如健康、知识、亲情、爱情、友情等，样样都很珍贵。</p>
<p>毋庸置疑，钱不是万能。常听到人们说: “只要是钱能解决的都是简单的事。” 虽然它不是生命中最重要的，但任谁也无法否认它的重要性。有名俗话说得好: “钱不是万能，但没有钱是万万不能的”过好日子需要钱、求学问需要钱、提高生活品质需要钱、改善家人生活需要钱，甚至救人济世更需要钱。英国的一份新英格兰医学杂志指出: 富人比穷人活得更健康且活得更久。</p>
<p>追求幸福快乐的人生，并在行有余力时回馈社会，是许多人一生的目的。然而不论是追求幸福快乐或是回馈社会的先决条件都必须要有钱，所以金钱是达成人生目标的必要手段。你可以鄙视金钱，但你不得不承认，金钱在当今社会下的用处。</p>
<p>一个人的身分和价值，常取决于他的财富，这虽然不公平，但却也是个无可奈何的事实。尽管在我们的社会中没有阶级之分，金钱显然还是将人们区分为“富人”与穷人”两个阶级。愈有钱，就愈有能力争取自己想要的事物、想要的地位、想过的生活。</p>
<p>钞票毫无疑问的可以买到最好的医疗服务、食物、衣服与房子。金钱可以令人安身立命，免于恐惧，也可以改善生活品质，使生活多彩多姿。不可否认的，穷人的生活封闭、变化有限，而富人的生活则海阔天空。</p>
<p><strong>钱可以毁了下一代</strong></p>
<p>若问:“要将下一代毁掉，最简单的方法是什么?”几乎共同一致的答案是:“留给他们很多钱。”经常听到老一辈的人说“富不过三代&quot;，其道理就是源自于此。</p>
<p>我和许多老师都有个共通的经验，最难辅导的就是没有成就动机的学生，而没有成就动机的学生，大多来自富有的家庭。原因很简单，富家子弟不愁吃、不愁穿，不知道一个人为何要努力，要上进。</p>
<p>我举一个亲身经历的例子。我在东海企业管理研究所担任所长期间，曾经历一个个案。有位学生，在 1600 人报考却只录取 30 余位的激烈竞争下，考进东海企研所。读了一个学期之后，成绩不尽理想，尤其观察到他每天无精打采，凡事提不起劲，于是我找他来个别辅导，询问他到企研所是否有学习障碍。</p>
<p>没想到他的回答竟是: “我过去是工学院毕业，企研所的课程对我而言相当简单，只是我不懂为何要读这些东西。”我便回答他:“企研所所学的知识，在于帮助个人或企业如何有效地获取利润。 ”他接着回答: “赚钱要做什么?”这令我非常惊讶。深入了解后，才知道他从小到大，父母的供给不虞匮乏，因此他从来不缺钱，所以不知道为何要赚钱。接着我便向他说明: “企研所所学在教你如何管理企业，对于你将来就业有所助益。”他的回答更妙:“我父亲有家工厂，一直等着我毕业之后去接管，可是我却极不愿意。”可见一个人对于已经拥有的东西，就不知道它的可贵。我又问他: “看你每天若有所思的样子，到底你的烦恼是什么?”他起先不太愿意回答，说我不懂。但在我一再怂恿下，终于道出他最烦恼的事: “为什么人类可以杀动物，而不是动物来杀人?”如他所言，我真的不懂。不懂有钱人的下一代在想什么? 当时让我想起一名台湾俗语:“有些人吃饱换饿!”</p>
<p>其实我们应该感谢父母，没有留下太多的钱，让我们丧失人生奋斗目标。各位读者阅读本书至此，应该已经发现只要理财得当，未来致富并不难，然而在教导各位如何理财致富之际，也要郑重提醒各位，千万不要在理财致富之后，留下太多钱给下一代。</p>
<p>最好能在理财之初，事先预定一个财富目标，达成目标后就应停止再继续赚钱，免得赚钱之后还要继续赚钱，更使自己终身成为金钱的奴隶，下一代也跟着毁了。</p>
<p><strong>美国富豪一一沃伦.巴菲特的金钱观</strong></p>
<p>拥有上百亿美元财产的美国富豪巴菲特，已安排好其后事，他决定将其身后的遗产，以信托基金的方式，委托几位极具智慧的人,来决定钱的用途。他们拥有绝对的权力，且不受任何限制。巴非特宣称，对于遗产的用途， 不预先设定任何附加条件，因为他希望这笔基金，日后不要变成官僚十足的传统基金。他说: “如果他们搞出个高高在上的殿堂来，又变得守旧封闭，我的鬼魂一定不会放过他们。”</p>
<p>根据巴菲特的安排，他只留给两个孩子各 300 万美元，现在他们都已在自己的牧场上，过着快乐农夫的生活。我个人极为欣赏巴菲特的赚钱观，他说: “<strong>人生真正的快乐不是住在皇宫里，而是每年替你的房子加一间房间，因为快乐是一种过程，而不是一个结果</strong>。”</p>
<p>巴菲特对遗产的安排有其独到之处，由于经年蝉联美国的首富，所以他的用钱之道，特别受到世人的瞩目。有人批评他徒然拥有偌大的家财，却是非常吝啬，不肯多拿钱出来做慈善事业。巴菲特说: “当我死的时候，社会问题仍会和现在一样严重，到那时社会可从我的财富之中，得到比现在更多的利益。” 因此，纵使在社会的舆论下，这一点在他死之前都不会让步。</p>
<p>巴菲特基本上已做到，在撒手归天时，将取之于社会的钱，用之于社会，可算是非常洒脱的富豪了。相对于西方富豪的做法，东方的富豪显然对钱的价值观截然不同。</p>
<blockquote>
<p>如何获得财富很难，<br>
如何保持财富更难，<br>
如何运用财富最难。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财三诀一一赚钱、管钱、用钱 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E4%B8%89%E8%AF%80%E4%B8%80%E4%B8%80%E8%B5%9A%E9%92%B1%E7%AE%A1%E9%92%B1%E7%94%A8%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E4%B8%89%E8%AF%80%E4%B8%80%E4%B8%80%E8%B5%9A%E9%92%B1%E7%AE%A1%E9%92%B1%E7%94%A8%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>理财分为三个层次: 赚钱、管钱及用钱。这三个层次由技术层面来说，以如何赚钱最难，如何管钱次之，如何用钱最简单。但是，就我多年来担任理财顾问的经验来看，教人如何赚钱很难，教人如何管钱更难，最难的是教人如何用钱。</p>
<p><strong>人花得恰到好处的人少之又少</strong></p>
<p>有人质疑: “花钱何难之有? 要不然你的钱拿来给我从看看，我一定能在短时间内，将你的钱花光。”此人所言极是，问题是花别人的钱，易如反掌，而需花自己一生辛苦所赚来的钱，难如登天。在当今的社会中，有钱人很多,但是能将钱用得有意义，用得恰到好处的人，却少之少;</p>
<p>不少有钱人一生已经养成了克勤克俭的好习惯,年轻时省惯了，年老有了钱之后，还是一毛不拔，要他们改变习惯，适度地花费金钱，简直比登天还难。有时忍不住问他们:“你那么多钱做什么?”多数人的回答是：“不知道！”</p>
<p>许多人在赚钱之前，都没有事前理清，这一生赚钱的目的何在，在众人皆曰“赚钱很重要”的情况下，便开始挤命赚钱。一个人在一生之中，不管赚了多少钱都不可能带走。<strong>许多人一生忙于赚钱，到最后却都忘了赚钱的初衷，误将手段变为目的，拼命赚钱，不懂得怎么利用金钱使自己更幸福、更快乐，更不懂得回馈社会，最后变成金钱的奴隶，因此金钱变得没有意义，赚了许多钱，却未窒其利反受其害。</strong></p>
<p><em>一、钱是达成人生目标的手段，不要将手段变成目标，一味追逐金钱。</em></p>
<p><em>二、懂得用钱，才能成为快乐的富翁。</em></p>
<p><em>三、年轻时省钱，中年时要好好管钱，年老有钱之后要懂得花钱。</em></p>
<p><strong>永光化学董事长一一陈定川的致富历程</strong></p>
<p>“想要赚钱之前，应该先培养管理金钱及自我控制的能力”，永光化学董事长陈定川认为，不懂得用钱的人，会成为金钱的奴隶，因追逐它而迷失自我; 懂得用钱的人，才是金钱的主人，能先坚定自我，金钱自然会追着他跑。</p>
<p>从生产传统的低级染料，升级至较高级的特用化学品及医药原料业的永光化学，是陈定川在 40 岁时才创立的公司,，1995 年公司的营业额已达 24 亿余元。经常传播福音，身兼过国际基金会台湾地区总会理事长的陈定川，对金钱有不同的价值观，他认为赚钱不难，用钱却不易。他看过许多富甲天下的有钱人，有些人纸醉金迷，花钱如流水，最后却迷失于金钱之中，遭到无情的淘汰；有些则是十足一毛不拔的大富豪，不但自己过着有如乞丐的生活，连他身边的人也一起活受罪。所以他觉得大部分的人都不懂得如何用钱。</p>
<p>由于他有着虔诚的信仰，除了工作以外，他把一切都奉献给上帝，经常借传播福音而奉献自己。常存感恩之心的陈定川，其实走过一段非常艰苦的路，小学毕业就辍学工作，好学不倦的他，一边当学徒，一边在夜校商职半工半读，七年中除了生病不曾缺过课，当其他同学到处兼差拼命赚钱时，他认为最重要的事是认真念书，所以他以29 岁的高龄，考上淡江大学夜间部国贸系，毕业时候已经是 35 岁的老学生了。谁能料到日后他竟然成为亿万富豪呢?</p>
<p><strong>谁缴了最高的遗产税</strong></p>
<p>“台湾到目前为止，谁缴了最高的遗产税?”我经常在演讲会中提出这个问题。有人回答: “侯雨利?”“蔡万春?”“吴火狮?”…….极少数的人知道正确的答案一一陈德深。</p>
<p>“陈德深! 谁是陈德深?”每次答案揭晓后，听众们总是左右交头接耳的相互询问着。我们不禁要为他叫屈，一个人缴了将近 20 亿的遗产税，竟然还是那么默默无闻。怎么会落到这种地步呢? 唯一的解释是，陈德深极懂得如何赚钱，亦懂得如何理财，就是不懂得怎么用钱。</p>
<p>陈德深于 1991 年过世，死后所留下的财产按当时价值估计，高达新台币 100 亿元，所缴的遗产税高达 19 亿元。直到目前为止，仍是台湾地区课得遗产税最高纪录保持人。陈德深的一生充满传奇，拥有 100 亿的财产，生活享受却比一般小老百姓还不如。他生前以公车代步，睡行军床，舍不得买房子，干脆以公司为家。据他的姐姐说，陈德次生前省到连内衣裤穿破了，都舍不得换新。</p>
<p>他生前未取妻生子，留下的数十亿的遗产就归同胞手足继承，最后还因遗产分配不当，引发手足间的遗产争夺战，轰动一时。这真是: “受役于财富者，贫是堪怜”的最佳写照。</p>
<p>我常在想，只要他在生前能够拨出一部分的财产，花个几十亿成立一个学院或医院，命名为“德深学院”或“德深医院”，或者拨出他总财产的百分之一，也就是一亿元，捐给东海大学企业管理研究所，相信学校会乐意将所名改为“东海大学德深企业管理研究所&quot;，如此不但可以造福人群，亦可留芳百世，何乐而不为?至少可免于死后，留下巨大的遗产，反而造成手足间的财产纠纷，弄得家族不和，社会不安。</p>
<p>美国著名的一流学府斯坦福大学，位于旧金山与硅谷圣荷西间，校地辽阔，校舍优美，为美国造就了无数的优秀人才。美国的硅谷高科技工业也就是在这所大学中孕育而生。这所大学的诞生，就是百年前由斯坦福家族捐献建立而成的。伟哉! 我们不禁要感叹，这笔钱是用得多人么高明，用得多么渊远流长!</p>


<h2 class="relative group">总结 
    <div id="%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>影响一个人未来财富之多袁，<br>
重要的是有没有开始理财。</p>
</blockquote>
<p><strong>人人都可以因理财而致富</strong></p>
<p>本书所要阐述的一个事实是: 投资理财不仅可以改善一个人或一个家庭的财务状况，它本身亦是一个很好的致富之道。而且利用理财致富，人人可以做到，你不须是有钱人、不须是高收入者、不须是高学历者、不须要具备专门的知识及高超技术、不需要人靠运气。你所需要的是致富的和欲望、正确的投资观 (而非技巧) 以及长久等待的耐心。因此，一个人有没有钱不重要，收入高低也不重要，影响一个人未来财富之多寡，重要的是有没有开始理财。这项工作并不轻松，但无疑的，绝对值得你去做!</p>
<p>请读者立即检视自己目前资产分配的情形，存在银行的资金或其他“保证收益”的投资比重是否太高? 你的投资是否已达到适当的分散程度? 你是否经常在股市中买进卖出?</p>
<p>在了解自己的资产分配情形后，应立即认真地规划你的理财目标? 并遵循下列五项原则 :</p>
<p><em>一、先确实定出希望拥有财产的金额，并随时铭记在心，光是想“我要很有钱”是不够的。</em></p>
<p><em>二、定出实现目标的确切日期。</em></p>
<p><em>三、要达到心中理想的目标，你决定付出什么代价，采取什么样的行动。</em></p>
<p><em>四、每天至少将你的目标想两次，以加强你的信念。</em></p>
<p><em>五、不管你是否已经准备妥当，先做了再说。</em></p>
<p>在本书之附录二，读者可依文中的理财致富公式及范例，试算一下，自己应如何做，才能达到自己的理财目标。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影,只要懂得投资理财，你也将成为未来的富豪。每个人都拥有致富的条件，即少量的资金及上帝所赋予的资源一一时间，只要你愿意学习理财，都有具备成为亿万富豪的资格。</p>
<p>当你发现身边的人，因为对未来没有憧憬而失志时，何妨告诉他们这个“1 年 14000 元，40 年便可成为亿万富翁”的理财公式，帮助他们重新燃起生命的希望。</p>
<p><strong>财务不能自立，责任在于自己</strong></p>
<p>今日社会财富分配不均的情况愈来愈严重，有人归罪于政策之不当，有人认为是人为的炒作，我认为都不是，真正造成贫富差距的主要原因之一，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>现代人贫穷的原因，与其说是收入不够、不知节俭或无度挥霍，不如说是理财不当所致。在现代的社会中，如何能在 40 岁后，拥有财务独立是每个人的基本责任。不管你要不要或喜不喜欢，投资理财已成为现代人必备的基本常识。别忘了，以我们现在的所得水准及赚钱投资机会, “40 岁之后而仍然贫穷”是自己所造成的, “70 岁之后而不是亿万富豪”是你缺乏理财知识。</p>
<p>由于近代医学发达，增加了人类平均的寿命，致使整个社会正逐步迈向高龄化。寿命延长是好事，但是如何安享老年生活是更重要的事，我们必须拥有足够的财富，才能确保晚年的生活。</p>
<p><strong>轻松理财、乐在理财</strong></p>
<p>从本文所提供之例子中，我们可以发现善于理财者，懂得将资产投资于长期具有高报酬率的股票与房地产，而上且不做无谓的短线进出，便能轻松致富; 而不善理财独，不是只知开源节流，将资产存放于“安全”的银行存款，就是心想快速致富，在股票或期货市场中短线进出。这些人终将在理财竞赛中，逐渐被远抛于后。</p>
<p>多数人将资产放在金融机构而不投资，一开始投资理财，便想快速致富。结果钱存在银行发不了财，而从事快速致富的投资，反而弄得血本无归。殊不知，只要鼓起勇气，将钱投资在股票、房地产，接下来不需要做什么，经过数十年后，慢慢地你自然就能致富。</p>
<p>说穿了，理财致富只需要具备两个条件: 将资金投资在高报酬率的地方及长期等待的耐心。所需投资的资金低，成功概率极高，且过程轻松愉快。</p>
<p><strong>建议读者投资理财不要急于想致富，让生活患得串失，最后得不偿失。</strong> 投资理财只要依照本书所言的方法去做，不需要花费时间与精力，你大可在原有的工作岗位上安心工作。</p>
<p>理财是一场马拉松竞赛，如果将整个过程拉开来看，一时的失利并非代表理财失败，一时的得意也不代表永远占上风，抱着这样的心情，心境就能变得比较豁达，得失心也比较不会那么重。</p>
<p>我承认如果投资人采取有钱就买，买了之后就长期持有，会使整个理财活动变得枯燥无味，令人难以忍受。不过，投资人在从事理财活动前，必先理清理财的目的，是为了致富? 或是为了从中获得赌博的乐趣。投资理财不但能让自己致富，而且能为自身带来快乐与知识。每个人都应该学习如何投资理财，且能“轻松理财、乐在理财”</p>
<p><strong>有钱不要觉得抱歉</strong></p>
<p>财富，要取之有道、用之亦有道。你不必因自己获得财富而对别人感到抱歉，只有为了贪爱钱财而不择手段，才是罪恶与不幸。所以每个人不只要理直气壮，更要义不容辞地赚取财富，大可不必对追求财富讳莫如深，更不必为此有愧于心，相反的，如果连财务都无法自主，才是有愧于社会，因为这会造成社会的负担。况且富有的人，才比较有余力及能力贡献社会。总之，如果你找不出发财有什么不好的理由，何不让自己富有!</p>
<p>在投资市场上你多赚一点，并不代表他人会少赚一点或多赔一点。如果每个人都善于投资理财，不但自己能够获利致富，另一方面使经济资源亦能获得有效运用，整体经济因而快速增长。在市场经济体制中，整个社会的财富是建立在全体人民的财富上，唯有富强的人民，才有富强的社会经济。</p>
<p>在财务时代主导的今天，不论是为了个人的前途，也为全社会的整体利益，每个人都应加强投资理财的观念。人人善于投资理财，个人与家庭得以生活富裕，社会贫富差距得以缩小，国家得以进步繁荣。</p>
<p><strong>心动不如行动</strong></p>
<pre><code>“知而不行，未知也”，理财最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难，克服之道就是心动不如马上行动。理财失败的重要原因之一，是逃避做决定，但若想达到投资致富之目标，除了采取行动外，别无他途。
</code></pre>
<p>读者在看过本文一些投资理财的基本原则之后，应可明了投资致富，不但是你我都可以办得到的事，而且不难。那么心动不如马上行动，马上开始就能争取时间。时间就是金钱，愈早开始，就能愈早达到理财目标，也能提早与家人共享理财成果。</p>
<p>前瞻未来，社会、政治、经济、金融等各层面的变化将会加速，可以预见的财富重分配亦必然加速进行。为了自己、为了家庭、也为了全社会，理财已是人人都应扮演的角色。</p>
<p><strong>坚持到底</strong></p>
<p>对于想短期致富的读者，本书可能会让你大失所望。因此，本书较贴切的书名，应该是: “如何投资理财，并能缓慢而稳健地致富&quot;。</p>
<p>许多人相信，有的人成功是因为他们无往不利一一从不失败，从没有损失过。许多人以为，自己必须万事通晓、拥有足够的知识，才可以开始投资、开始理财。我们多数人常犯的毛病就是不肯多试几次，不肯坚持到底。理财致富其实不难! 多数人没有达到目标，原因就在无法坚持到底、缺乏耐心。</p>
<p>契而不舍是理财成功的基本要件。假定你开始进行投资致富计划，却在过程中遭遇挫折，请不要灰心。有些人每年定期存下资金投资，若遇价格上涨，他们会很满意地按原计划每年投资; 但若遇价格下跌期间，则阵脚大乱，因而放弃了投资计划。殊不知价格时涨时跌乃投资市场的本质，投资成果也会因之而时好时坏，不可能尽如人意。</p>
<p>当理财计划进行到中途，禁不起花钱的诱惑，而动用了投资的本钱，或者是禁不起一再失败的打击，半途宣告放弃，一切便前功尽弃。<strong>理财比的是耐力与定力: 看谁有耐力，能延迟享受、放弃眼前的消费诱惑; 看谁有定力，能经得起长期间财富巨幅的上下起伏，而不会自乱阵脚。只要你有恒心和和定力，相信复利，相信“投资致富公式”，最后的财富绝对是属于你的。</strong></p>
<p>“无梦不富&quot;，理财致富者必须以欲望、进取心作后盾，才能产生原动力，同时还要具备足够的胆量、知识、耐心与毅力，不敢冒险、方法错误、没有耐心或半途而废都是行不通的。未来你是否能理财致富，或达到财务自主之目标，皆视你现在的行动与作为。</p>
<p><strong>打开潜藏的财富宝库</strong></p>
<p>你相信吗?过着富有、成功的生活所付出的代价，不比过着贫困、痛苦的生活所付出的代价大。要做到这一点完全有赖于智慧、信仰与行动来达成。看完本书之后，读者应该已经明了，人人都可以利用理财致富。而一般人之所以不能富有，问题不在收入之高低，而在于是否懂得利用投资理财创造财富。作者撰写本书的主要目的，即希望能通过本书，帮助大家打开潜藏的财富宝库。</p>
<p>若你看完本书，而仍不能善用投资原则处理你的金钱与改善你的财富状况时，那么本书可说是完全失败。因为理财教育不是止于知识的传授，其意义在于真正能够改正读者的投资理财行为。</p>
<p>这是一本力行的书，而不是一本用来提升投资知识的教科书或一本用来闲置书架的“装潢书”。本书的目的希望促使读者在观念或行为上能有所改善，其成就来自读者以本书的核心原则采取行动，摆脱平凡迈向致富之道，故本书大部分章节的最后，都会归纳出几项重点，供读者反复思索与运用。</p>
<p>投资理财不但可以致富，而且能使投资人乐在其中。每个人都该学习如何投资理财，并且去获取其中的巨额报酬。相信多数读者都已拥有投资致富的基本条件: 少数的资金、足够的时间、以及从本书获得的投资知识。充满变化与机会的理财世界，正等待你去一展身手，处处是宝藏，也处处是危机，切勿裹足不前，更不要入宝山而空手回。</p>
<p>投资理财致富的原理，既不深奥也不诡谲，绝对是人人可办得到的，不少人也的确轻轻松松地靠着投资理财而成为富翁。我们曾经提过: “如果你愿意学的话，投资理财的方法就像走路一样简单。”</p>
<p>本书所列的理财原则之中，你不难发现，其中有很多是和根深蒂固的投资观念及理财习惯完全背道而驰，甚至有不少是违反人类本性的。因此，要能实践投资理财致富的理想，首要之务为破除一些“积非为是、根深蒂固”的投资观念、常识与习惯。而这些观念与原则，几乎没有一项可以轻松达成，因此建议读者，除了每章需熟读外，更要能经常复习、反复思考、制定严规，进而改变行为。</p>
<p><strong>财富只是创造美好人生的手段</strong></p>
<p>最后，本书需再强调，<strong>财富不是人生的目的，而是创造美好人生的手段</strong>。投资理财的终极目标不是致富，而是借助财富去实现人生的理想。因此，<strong>充实与平衡的人生才是理财的出发点。</strong></p>
<p>每个人都应该积极且乐观地规划与执行一生的理财生涯。根据我们提出的原则，每个人既不必透支时间与精力，又不必牺牲工作与生活 ，就能利用理财而获得丰硕的财富。但是必须谨记在心的是: <strong>唯有兼顾事业、生活、健康、家庭与财富，才算得上是真正善于理财者</strong>。获得天下的财富而失去健康、家庭与生命意义的人，亦不能算是个成功者。现今社会有许多人迷失于追逐财富的丛林中，而牺牲了许多生命中更可贵的事物，因此这个理财与生活的均衡原则，更显得格外重要，也值得读者再三深思。</p>
<p>虽然本书一再强调，理财成功与否，系于观念、时间与行动，不需要靠运气，不过在此还是恭喜各位读者如此幸运，有缘阅读此书，只要谨守本书之投资原则，几十年后，各位必能成为亿万富翁!</p>


<h2 class="relative group">附录一 何谓复利 
    <div id="%E9%99%84%E5%BD%95%E4%B8%80-%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%99%84%E5%BD%95%E4%B8%80-%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>累积财富，不在开源节流，<br>
而是以钱赚钱的复利力。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">何谓复利? 
    <div id="%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%95%E8%B0%93%E5%A4%8D%E5%88%A9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>爱因斯坦被誉为历史上最伟大的科学家，曾有人问他:“世界上最强大的力量是什么?”他的答案不是星球挤击的力量或核子爆炸的威力，而是“复利” (Compounding)。</p>
<p>由前例所言，到底是什么因素，能够让每年存的 1.4万元，40 年后增长为 1 亿多元，答案是“复利”。既然复利是促使我们财富加速成长的主要因素，因此想要利用理财致富，首先必须对复利有所认识。</p>
<p>假设你在求职时，有两个工作机会可供选择，第一份工作是月领 10 万元，另一份工作则是第一个月的薪水为1元，但以后每个月的薪水是上一个月的 2 倍。假设这两份工作的工作时间皆为两年 (24 个月) ，试问你会选择哪一份工作?</p>
<p>乍看之下，似乎第一个工作较佳.每个月领 10 万元，24 个月后的总收入是 240 万元; 但若了解“复利”作用的人，一定会选择第二个工作，因为第二个工作在 24 个月后，总收入为 1677 万余元! 这就是复利所产生的效果。当然这是极端的例子，现实生活中不太可能出现以如此高比率增长的情况。但从这个简单的例子中，复利的威力已<br>
展露无遗。</p>
<p>相信每个人对于复利都略知一二。至少你应该知道，将钱存在银行，长期后便能产生复利效果，这似乎已成为现代人所应具备的基本常识。“复利”上既然被爱因斯坦尊为世上最强大的力量，而且也将是带领我们，以小钱便能跻身亿万富豪的凭借，身为现代社会中的一分子，尤其是想学会投资理财的人，应该对“复利作用”有更深一层的认识。</p>
<p>复利，简言之就是利上加利。 一般人都知道钱存银行可以赚取利息，且银行存款利息亦采用复利的方式计算。兹举一例说明，假设银行利率 10% ，今天存入1000元,1年后可赚得利息 100 元，即本利和为 1100 元。这 1100 元如果继续存在银行，两年后的本利和为 1210 元,第 2 年赚得的利息为 110 元，依此类推，第 3 年的本利和为 1331元，赚得的利息为 121 元。</p>
<p>值得注意的是，第三年的利息高于第二年的利息，第二年的利息高于第一年的利息。第三年的利息何以较第二年的利息高? 第二年的利息何以高于第一年的利息? 原因是第一年所产生的利息于第二年可以再生利息，同样地，第二年所累积的利息于第三年又可再生利息，使利息愈滚愈多。这种“利上加利”的情形，就是复利。</p>
<p>由下表可看出，第 26 年后，每年所赚得的利息已超过本金，而第 40 年所赚的利息 4114 元，是原始本金 1000元的4倍多。</p>
<p><em>1000 元在利率 10%的复利作用下之未来值</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: right">年</th>
          <th style="text-align: left">年初值</th>
          <th style="text-align: left">年底值</th>
          <th style="text-align: left">利息</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: right">1</td>
          <td style="text-align: left">1000</td>
          <td style="text-align: left">1100</td>
          <td style="text-align: left">100</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">2</td>
          <td style="text-align: left">1100</td>
          <td style="text-align: left">1210</td>
          <td style="text-align: left">110</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">3</td>
          <td style="text-align: left">1210</td>
          <td style="text-align: left">1331</td>
          <td style="text-align: left">121</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">26</td>
          <td style="text-align: left">10835</td>
          <td style="text-align: left">11918</td>
          <td style="text-align: left">1083</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">39</td>
          <td style="text-align: left">37404</td>
          <td style="text-align: left">41145</td>
          <td style="text-align: left">3740</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: right">40</td>
          <td style="text-align: left">41145</td>
          <td style="text-align: left">45259</td>
          <td style="text-align: left">4114</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>在各种不同利率以及不同时间 (年数) 之下，复利会产生不同的效果。以此列出的表称为复利表 (参阅本附录)。复利表是由利率、年数及终值利率因子 (即由公邢所计算出增长的倍数) 所构成，成堆的数字令人望而却步。但我邀请阁下仔细端详，因为学会看懂复利表，对投资理财极有帮助，你会发现它是无价之宝。复利表被美国著名的理财顾问范卡丝佩尊为“世界第八大奇观 ，恋首若没有机会出国观赏世界奇观，或可仔细观察此表。最重要的，若想利用复利创造奇迹，利用小钱成为亿万富公，对于复利的特征应有所了解。</p>
<p>由复利表中，读者不难发现，表中的数据随时间及利率大小渐增，但是光知道这点是不够的，复利究竟还具有哪些特性呢? 读者在观看由复利表所形成的复利图像，便可习然大悟。图 1 -1的假设条件为: 每年年底存和人工元，在不同的利率下，10 年中总资产的增长趋线; 图1- 2 的基本条件同图 1- 1，所不同的是，将时间由 10 年拉长为40 年。</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226100122-gygqt0y.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>图1-1: 不同利率、期数下，1元之年金未来值增长图 (10 年)</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226100155-wo8bqiy.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>图1-2: 不同利率、期数下，1 元之年金未来值增长图 (40 年)</p>
<p>上述两个图形，皆显示在不同利率与期数下，一块钱随着时间增长的情形，而比较这两个图，我们不难发现复利具有两项特色 :</p>
<p><em>一、当期数 (时间) 增加，未来值不断上涨，且上涨的幅度人鳄来愈快。这就是所谓几何级数成长。时间够长的话，增长的速度惊人，增长的曲线最终将趋近于直线上升。</em></p>
<p><em>二、不同的利率所代表的曲线，其上涨的程度有显著的差异。高利率曲线和低利率曲线在经过数十年的复利后，造成极大的差异。</em></p>
<p>总而言之，理财致富以小钱赚大钱的诀穿，即在于利用“以钱赚钱，利上滚利”的复利。而复利的特色有二:其一为时间愈长复利效果愈显著; 其二为报酬率愈高复利效果愈佳。将复利特色运用在投资理财上，可得到下列两项结论:</p>
<p><em>一、资金投资在高报酬率标的，如股票及房地产上。因为报酬率愈高，复利效果愈好，报酬率低，则复利效果不佳。即资金必须投资在高报酬率的标的上，才能使复利发挥巨大的作用，投资在低报酬的地方，复利的作用不大。</em></p>
<p><em>二、投资之后，长期持有。时间愈长，复利效果愈显著。时间不够长的话，复利没什么作用。即投资在高报酬的标的然后长期持有，才能让复利发挥巨大的作用，时间不够长，复利亦无从发挥力量。</em></p>
<p><em>终值利率因子</em><br>
​
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226102726-zubivx6.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226102741-2p408i8.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p><em>年金终值利率因子</em></p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226102806-4toeaup.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>
<p>
  <figure>
    <img class="my-0 rounded-md" loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/jomonylw/PersonalInvestmentBible/refs/heads/master/assets/image-20220226102824-0rqmw2u.png" alt="image.png" />
    
  </figure>
</p>


<h2 class="relative group">附录二 理财致富蓝图 
    <div id="%E9%99%84%E5%BD%95%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%93%9D%E5%9B%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%99%84%E5%BD%95%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%93%9D%E5%9B%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>每个人的年龄、个性、适用税率都不尽相同。因此，每个人需要利用其适合的方式来累积财富。作者没有机会和你面对面，针对你个人的财务需求，设计出适合你的理财规划;亦无法只以几个通用的例子，去想涵盖多数人的财务状况与理财计划。</p>
<p>为了协助你规划自己的“理财致富蓝图”，作者结合了财务学中未来值与年金未来值的公式，在此提出一个能适用于每个人与每种财务情况的“投资理财致富公式&quot;。使读者能依照自己的特殊财务情况与理财目标，来规划未来终身的理财大计。</p>
<!-- $\mathrm{未来的财富}=\mathrm{目前财富}\times{(1+R)}^n+\mathrm{每年存入的资金}\times\frac{{(1+R)}^n}R-1\\=\mathrm{目前财富}\times\mathrm{未来值因子}+\mathrm{每年存人的资金}\times\mathrm{年金未来值因子}\;\\\mathrm{其中}\;\\n:\;\mathrm{经过的年数}\;\\R:\;\mathrm{每年平均的投资报酬率}$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mrow><mo>目前财富</mo></mrow><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>R</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mi>n</mi></msup><mo>+</mo><mrow><mo>每年存入的资金</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>R</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mi>n</mi></msup><mi>R</mi></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mrow><mo>目前财富</mo></mrow><mo>×</mo><mrow><mo>未来值因子</mo></mrow><mo>+</mo><mrow><mo>每年存人的资金</mo></mrow><mo>×</mo><mrow><mo>年金未来值因子</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><mo>其中</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>n</mi><mo>:</mo><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle><mrow><mo>经过的年数</mo></mrow><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>R</mi><mo>:</mo><mstyle scriptlevel="0"><mspace width="thickmathspace"></mspace></mstyle><mrow><mo>每年平均的投资报酬率</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>上述公式中复杂计算部分的数值 (未来值因子与年金未来值因子) ，可以查阅本书的附录一得知。</p>
<p><em>未来值因子: 当利率 (或报酬率) 等于R%时，现在的$1，在第N 年后的未来值。
年金未来值因子: 当利率(或报酬率) 等于R% 时，每年年底固定存 $1 的年金，在第N 年后的未来值。</em></p>
<p>有了上述的公式，读者只要计算出自己目前有多少财产、每年平均可以存下来供理财的金额、预计累积财富的年限以及每年预期可以达到的平均投资报酬率，未来财富的水准都可以利用计算或查表得知。</p>
<p>上述会式是实际情况的简化，因为未来的投资报酬率，不太可能每年维持在固定的水准，且每年存人的资金亦不尽相同。不过，大体而言，利用未来每年“平均”报酬率与“平均”的投入金额，带人公式所求得的未来财富，和实际的情况相差不会太大。</p>
<p>提出“投资理财致富公式”的目的，并不是帮助读者求出未来财富的精确值，而是要投资人了解，投次如何能增加财富及说明理财何以能致富，进而提醒读者理财的信心，方能在漫长而动荡的过程中，抓住理财重点，保持恒心与毅力，稳步地迈向投资致富之道。</p>
<p>这不是万无一失的致富公式，依照这套方法去做，可能使你顺利地成为亿万富翁，但也可能失败; 但是如果不做，则致富的机会等于零。理财致富的观念最有价值的地方是告诉你:“投资理财可以致富”有了这种认知至少让你乐观、充满希望。不管你现在拥有多少财富、今年几岁、一年能省下多少钱、投资理财的能力如何，只要你愿意，有决心，愿意学习理财，都能利用投资来增加财富。</p>
<p>读者在了解上述的公式后，可依循下列的步骤,来进行投资理财的事前规划。其步骤如下 :</p>
<p>一、基本资料收集;</p>
<ol>
<li>你目前所拥有的资产总额是多少? 包括银行存款、股票、房地产等等。</li>
<li>你未来每年预计能省下多少钱以供投资?</li>
<li>你未来管理资产的平均投资报酬率?</li>
<li>你计划几年后达到理财目标?</li>
<li>你未来的财富目标?</li>
</ol>
<p>二、试算</p>
<ol>
<li>你可以根据以上的五项资料，带入“投资理财至富公式”，查看你的财富计划是否可行? 若不可行，你将如何应对?是加强储蓄，以增加每年能省下的金额? 是学习投资财富，以提高投资报酬率?” 是降低自己未来的财富目标? 还是延后达到目标的时间? 改变其中的变数之后，再带入公式计算。如此反复试算，直到找出一个适于目己且确实可行的投资理财计划为止。</li>
<li>你可以根据现有资产、预计完成目标的年数、每年预计可以省下的金额与投资报酬率，来推算你到时能累积的财富有多少。</li>
<li>你也可以根据现有财富、完成目标年数、每年省下的金额、投资报酬率、财富目标等五项变数中的任何四项，去求另一项变数。 (如果利用其他四项变数去求完成目标年数或投资报酬率，无法直接求出。除非有财务用计算机，和否则只能利用试算法，找出近似值。)</li>
</ol>
<p>“投资理财致富公式”虽然附有看似复杂的数学公式，但我们主要的目的， 是运用它来说明投资致富的原理，而不是以它来增加理财的复杂性， 也不想因它而困扰读者。因此， 手边没有计算机或者是不想大费周章了解或计算公式的人，大可忽略这个公式， 不必担心如何计算与如何使用。</p>
<p>会运用“投资理财致富公式&quot;，能够帮助你规划自己未来的财务状况，增强你的理财信心， 并不代表就保证能投资致富。 理财成功的关键事前的规划仅是个开端，重点在于是否能掌握投资理财秘诀，并能身体力行.。在开始理财时，先弄清自己的财务状况， 制定实际可行的财富目标，再根据“投资理财致富公式” 评估一下你应该如何投资。需要多久的时间可以完成目标。切记! 致富之路操之在已，旁人是无法代劳的。<br>
范例: 假设张三目前 30 岁，身边已有存款 20 万元，在读完本书后，下定决心，要让自已在这辈子成为亿万富翁，其预计每年可以存 10 万元，将其投入报酬率20%的股票、房地产上，张三希望能在 50 岁达到目标，于是采用本书所提供的理财致富公式试算，看看依上述条件能否达到。</p>
<!-- $\mathrm{未来的财富}=200000\times{(1+20\%)}^{20}+100000\times\frac{{(1+20\%)}^{20}}{20\%}-1\\=200000\times38.338+100000\times186.96\\=26336600$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>100000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>38.338</mn><mo>+</mo><mn>100000</mn><mo>×</mo><mn>186.96</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>26336600</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>根据公式计算得知，张三以现有 20 万，加上未来 20年，每年投入 10 万于平均报酬率 20%的股票、房地产，20 年后的财富，约为 2600 万，不及亿万的三分之一。张三若仍想成为亿万富翁，他可以朝三个方向努力一一提高报酬、提高每年投入的金额及拉长完成目标的时间。事实一，20%可算是相当不错的报酬率，仍然合理，纵使投资大师的平均报酬率，顶多也为 23% 一30% ，更何况一般投资人。故提高报酬率较不可能，但张三并不考虑拉长致富时间，于是他能做的，便是提高每年投入的金额，于是他更加节俭，且晚上兼差，终于提高每年的投资金额至20 万，让我们再为他试算一下，他 20 年后的财富。</p>
<!-- $\mathrm{未来的财富}=200000\times{(1+20\%)}^{20}+200000\times\frac{{(1+20\%)}^{20}}{20\%}-1\\=200000\times38.338+200000\times186.96\\=45005600$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>20</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>38.338</mn><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>186.96</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>45005600</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>根据公式计算得知，在其他条件不变的情况下，每年投入的金额，增为两倍，20 年后的财富，仍不及亿万之半。20%的报酬率、每年投入 20 万的金额，两者皆已达张三的极限，于是不得不拉长成为亿万富翁的时间，最后他决定将时间拉长至 25 年，让我们再为他算一算。</p>
<!-- $\mathrm{未来的财富}=200000\times{(1+20\%)}^{25}+200000\times\frac{{(1+20\%)}^{25}}{20\%}-1\\=200000\times95.396+200000\times471.98\\=113475200$ -->
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mrow><mo>未来的财富</mo></mrow></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>25</mn></mrow></msup><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mfrac><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>25</mn></mrow></msup><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>−</mo><mn>1</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>95.396</mn><mo>+</mo><mn>200000</mn><mo>×</mo><mn>471.98</mn></mtd></mtr><mtr><mtd></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>113475200</mn></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>采然他终于如愿以偿，能在 25 年后成为亿万富翁。仅仅将时间拉长 5 年，便可轻松的成为亿万富镍，若时间再长，他每年所需投入的金额会更少，由这个例子，也可以验证本书中所强调的观念,“年轻就是理财致富的本钱”及“理财是需要长时间才能看出复利效果”，读者可在试试改变其他变数，借以了解究竟那些较为重要? <strong>最后读者必可发现，现有财富及每年投入的金额，影响很小，而时间长短及报酬率才是致富的关键因素</strong>。</p>
<p>你的条件也许优于张三许多，也许不及张三，这都无所谓，每个人的条件不一，但一样可以成为亿万富翁，现在马上动手，试算一下，依你现有的条件，要如何才能成为亿万富翁。切记! 只要少许的资金，将其投入高报酬的股票、房地产，以及长时间的持有，成为亿万富翁，绝对不是梦。</p>
<p>现在就请你制定你的理财目标，简单的写下你人生理财的目标是多少钱，预计在多少年达到你的目标，以及达到之后，要如何使用财富，来达到人生更高的理想。</p>
<p>切记“金钱是达到人生目标的手段，而不是目标。”</p>
<p>钱不是赚得愈多愈好，而理财的目标也不是愈多愈好,若是如此，你将永远达不到目标，况且会使自己因无法达到目标而陷人痛苦、贪禁的深渊，一生不但成为金钱的奴隶，而且留下太多钱来毁掉下一代，对自己、对周围的人、对下一代以及对社会都没有贡献。</p>
<p>有了理财的目标后，接着就依据“理财公式&quot;，试算一下达到理财目标的方法，包括一年该储蓄多少钱、资产平均必须有多少报酬率，由此决定你的资产应以何种方式投资，以及你必须等待多少年，才能实现理财目标。更重要的是，当你达到你的致富目标后，你将如何运用这笔钱。如此能使你的致富梦想更具体化。同时你将发现，只要运用本书所说的理财原则，并持之以恒，将来要成为亿万富翁并非难事。目标明确后，生活将可过得更快乐，乐观的生活态度也会帮助你在工作、做人等方面更成功。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
