<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>分散风险 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9/</link><description>Recent content in 分散风险 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E5%88%86%E6%95%A3%E9%A3%8E%E9%99%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律八</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005967/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005967/</guid><description>这篇文章探讨了一种简单的长期投资策略：随便买、随时买、不要卖。作者认为，由于股市波动难以预测，与其费尽心思挑选股票和时机，不如分散投资并长期持有。文章引用了侯博明兄弟的例子和随机漫步理论等来支持这一观点，并强调了长期持有和分散风险的重要性。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律八 买时赚、卖也赚 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>有些人每天无所事事，<br>
更不懂半点投资知识，<br>
最后却成为亿万富翁。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">随便买、随时买、不要卖 
    <div id="%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>读者或许已了解致富的原则，就是将钱投资高报酬率的投资标的，然后长期持有。但可能心中仍有疑问，该如何投资呢? 何时买? 买什么? 何时卖?</p>
<p><strong>理财的最高境界</strong></p>
<p>作者在此提出一个投资策略，这个方法可以说是最简单，因为人人会做；却也可以说是最难，因为很少人做得到。这个策略就是：“<strong>随便买、随时买、不要卖</strong>。”读者或许会问：“随便买、随时买、不要卖，何难之有？”如果你认为很简单，不妨亲自试试，若能真的做到，那么作者要恭喜你，你已获得投资理财的精髓，你的投资功力已达到最高境界。</p>
<p>一般投资人最喜欢问：“买什么？”“何时买？”“何时卖？”试想若有人知道，那个人一定自己偷偷地赚，他会跑出来先告诉你吗？投资人总以为专家知道何时会涨、何时会跌、哪一只可以买，好像不知道的，就称不上是专家，就不配做分析师。然而只有真正的专家，才会承认自己不知道何时会涨，也不知何时会跌。<strong>就因为没有人知道未来的涨跌，所以才值得投资，才可能获取高报酬，否则所有的投资利益，会被预先知道的人全部赚走。</strong></p>
<p>一般人都认为要想从投资中获利，必须要能看对进场时机，必须选对投资标的，以及必须知道什么时候该卖。但以作者十余年实际从事投资、投资管理以及投资研究的经验，想抓住正确的进场时机，几乎是一件不可能的事。即使连沃伦·巴菲特与彼得·林奇等投资大师，都承认自己不知道股票何时会涨，何时该卖。</p>
<p>也许你很纳闷，有些人每天无所事事，更不懂半点投资知识，最后竟会成为拥有亿万财富的暴发户。本书所提出的“随便买、随时买、不要卖”三大理财原则，就是他们成功的关键因素。</p>
<p><strong>台南纺织常务董事——侯博明生财之道</strong></p>
<p>侯博明、侯博裕和侯博义三兄弟，是台南纺织的最大股东，拥有 150 亿以上的财富，是南台湾的大富豪，但知名度却不高，也很少曝光，因此 40 余岁的侯博明，有时还会在夜市的地摊上打弹珠。</p>
<p>侯博明的祖父是台南纺织的开山大老侯雨利，在他的祖父和父亲侯永都相继罹病去世后，与他的两位兄长和母亲，继承了台南纺织四分之一的股权。他们只做单纯的股东，而不参与企业的经营，完完全全做个没有声音的人。直到侯雨利的女儿侯盈足，向法院控诉她的兄弟侯永都、侯永松及侄子侯博明等，侵占祖产的风波，才让世人得知他们的财富如此惊人。</p>
<p>侯博明三兄弟的理财之道，就是购买股票，然后长期持有，以股票生股利的方式来积累他们的财富。虽然有人批评他们三兄弟不懂得投资事业和开发房地产，缺乏旺盛的进取心，但是他们却以这种简单的理财方式，成为台湾的前 20 大富豪。</p>
<p>如果他们接受了别人的建议，卖股票学做生意，也许早已痛失了前 20 大富豪的宝座，甚至成为“富不过三代”的负面教材；若他们把钱存在银行，则 40 年前他们祖父打拼天下所累积的财富，可能已所剩无几，因为在通货膨胀的侵蚀下，钱存在银行的实质报酬率为零，每年存 50万元至银行，也需要 200 年才能积累到 1 亿元。</p>
<p>在一般人的眼里，侯家三兄弟的理财方式，并没有过人之处，但是他们的财富，却没有因为通货膨胀而递减，而是逐年在增加，30 年前他们的祖父只是亿万富翁，但是传承到他们这一代，却成了百亿富豪，关键即在于，他们将钱投资于高报酬的投资工具——股票，且买入后长期持有。</p>
<blockquote>
<p>蒙上眼射飞镖，<br>
射到哪只股票就买哪只。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">买什么——随便买 
    <div id="%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对投资标的，是投资成功的关键因素，这点作者认同，至于如何选择投资标的？却是相当困难且复杂的问题。但作者在此所提出的策略，却是非常简单，简单到你可能做不下去，那就是：“随便买。”</p>
<p><strong>比经纪人眼光更准确</strong></p>
<p>“随便买”那么简单！因此有人主张，干脆在购买股票前，就将《华尔街日报》的证券版贴在墙壁上，然后拿飞镖来射，射到哪一只股票，就买哪一只。当时曾经有学者做实验，找了一只猴子，蒙上眼睛射飞镖，射到哪一只股票，就买哪一只，以此决定投资组合。一段时间后，发现此投资组合的表现非常好，甚至比许多基金专业经理人所决定的投资组合来得好。</p>
<p>为什么“随便买”会成为一个不错的选股方法呢？若读者曾读过财务学中分散风险组合理论，就可明了，当投资组合中的股票种类愈多，超过 10 种以上，个别股票因素的影响就不大。换言之，<strong>只要能做到分散投资，选股的能力影响就不大，也就是随便选就可以了。</strong> 尤其当组合中种类多达三四十种以上，其整体表现便会接近大盘。</p>
<p>随便买听起来非常简单，简单到连猴子都会，相信连白痴也会。但实际上是非常困难，困难到非得真的是白痴才做得到。作者也必须承认，虽然我相信“随便买”之原理，但要我自己投资时“随便买”，我实在还真的办不到。</p>
<p>在前述内容作者曾提过，为了让孩子能够在 40 余岁就达到亿万富翁的水准，每年都固定帮他买约数万元的股票。为了实践“随便买”的原则，在选择投资标的时，我便将报纸的证券行情表摊开，请 4 岁的孩子随便点一只，但是每当他随意点到的股票，我却屡次都将他的手移开，并且说：“你怎么点这只呢？”于是要他再点一只，但是我仍然不满意。系因孩子每次所选的股票，我实在是买不下去，最后都是由我这位自诩为“投资专家”的老爸，在经过深入的分析研究后，帮他精选一只股票。</p>
<p>虽然如此，我仍将孩子每年第一次选到的股票记录下来，目前已经过了 5 年，5 年来所买的 5 只股票都没卖，最后却发现，由我所精选的 5 只股票和孩子随便点的 5 只股票，整体表现差不多。由此亦可验证，“随便选”不但简单，且长期之后的表现也不差。</p>
<p><strong>无人敢保证谁会涨跌</strong></p>
<p>提出“随便选”的投资方法，其用意并非要求读者真的以射飞镖的方式来选择投资标的。虽然这也不失为一项非常好的选股方法，而作者的真正用意在于提醒读者，选择投资标的时，随便选就可以了，即投资前不必过分谨慎小心，也不必遵循其他投资专家所言，必须要花很多功夫精挑细选。理由很简单，如前面内容所提及，若 20 年前你选到国泰人寿的股票，且买进之后长期持有，现在你已经是 10 亿级以上的富翁；反之，若 10 年前你刚好选到国胜的股票，也是买进之后长期持有，现在是血本无归、一无所有。许多专家以此为理由，建议投资人，在选股前必须十分小心谨慎，应该花功夫精挑细选。问题是无论你投资知识多么丰富，多么小心谨慎地精挑细选，都无法保证一年能选到下一个国寿，同时也无法完全避免选到下一个国胜。</p>
<p>值得读者深思的一点，你不必刚好选到国泰人寿才能致富，<strong>只要未来你的投资报酬率接近整体股市的平均报酬率，就足以让你成为亿万富翁</strong>。要达到此一目标，你只要做到“分散投资、随便选”就可以了。</p>
<p>而一般投资人就因为不明了其中的道理，以致于在投资前总是战战兢兢，十分小心谨慎，花费巨大的心力、劳力及财力，去分析、去研究、去探听热门股、去请教专家。如此做法，通常会导致两种结果：</p>
<p>一、哪一种投资标的才算是好？通常是众说纷纭、莫衷一是。由于找不到稳妥的投资标的，于是投资人会去做一个长期最危险的动作——钱继续存银行。</p>
<p>二、第二种情况是，可能有某项投资标的，从各种角度分析都不错，而且几乎大部分的专家，都认为是很好的投资标的，投资人才有勇气去买。但通常这种最“安全”的投资，往往是其中最危险的投资。切记，<strong>人人皆曰好的投资，通常是最不好的投资。</strong> 1995 年中期，半导体股票如台积电、联电，几乎是没有一个人说它们不好，而且从各种角度分析，也都称得上是好股票，许多平常小心谨慎、精挑细选的投资人，不约而同都会选到这两只股票，结果一年后，大盘平均上涨 30%，而台积电、联电却连连下挫，价格已不及一年前之半。</p>
<p>随便买，虽然简单，但却是难以达成的一个投资境界，但至少它带给我们的启示是：<strong>不要以为选择投资标的有什么高深学问，其实只要你做到分散风险，随便买即可，投资理财就那么简单。</strong></p>
<blockquote>
<p>股票上涨、下跌的天数比，<br>
约为 55:45</p></blockquote>


<h3 class="relative group">何时买——随时买 
    <div id="%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对买进时机，是投资理财的成功关键，这点我亦认同，但是时机的选择，同样也是相当困难且复杂的问题。对于投资股票时机的选择，作者所提出的策略亦非常简单，简单到你可能也做不下去，那就是：“随时买。”</p>
<p>所谓随时买，意指有钱就买股票，不必看时看日。换言之，钱不要存银行，只要有多余的钱，超出日常生活所需的钱，不管未来价格会涨还是会跌，就应尽量将资金投入。</p>
<p><strong>买了再等上涨的机会</strong></p>
<p>投资人常遭遇的问题是，“何时开始投资？”关于这个问题，作者的回答是“就是现在！”股票短期的价格千变万化，难以预测，可以说：“唯一可以预测的就是不可预测。” 既然股票长期平均而言必然会上涨，而且未来价格会变化莫测，应对之道就是，不管短期价格走势如何，投资之后，长期持有，等待其长期上涨趋势之到来。</p>
<p>长期而言，股票具有高报酬率的特性，上涨的概率较下跌的概率高。根据统计，股票上涨的天数与下跌的天数比，约为 55:45。因此，若要问我明天的股市会上涨或下跌？我的回答通常是：“我不知道，而且这世界上也没有人知道.”但若是硬要我猜明天会上涨或是下跌？当然胜算比较大的猜法，是猜明天会上涨。</p>
<p>既然每天都猜会上涨，最保险的方法是有钱就买。在上涨几率大于下跌几率，且无法预测明天是涨或跌时，最佳投资策略就是：“买了再等上涨之机会”，而不是“等机会再买。”</p>
<p>今天我们经常听到有些上了年纪的人感叹道：“假如 30 年前，我投资了某只股票，放到现在，我现在已经是……”也许最好的投资时机是 20 年、30 年前，那么次好的投资时机就是现在。有钱就及时行动，免得二三十年后，又有相同的遗憾。人生有几个三三十年？容得了我们一错再错？能让我们一再地蹉跎宝贵的光阴！</p>
<p>随时买，听起来非常简单，但实际上也是非常困难。否则你自己试试看，若能做得到，可以说是已经具备投资致富的基本条件。只要能谨守长期持有、分散投资时机的原则，投资股票随时买就可以了。</p>
<p><strong>何时卖——不要卖</strong></p>
<p><em>投资前就以持有 20 年之准备，谨慎研究，买后就摆在一旁，不要理它。</em></p>
<p>投资者常遭遇一个困扰的问题是：“什么时候该卖？”有些投资专家说：“选对买进时机很难，选对卖出时机更难。”而美国一位投资大师费雪，以一句名言勉励投资人：“选定一个好的投资标的后，几乎就永远不必卖出了.”1982 年以股票投资而荣登美国首富——沃伦·巴菲特，就以其投资绩效，为这句话做了见证，他买进一只股票到卖出时间，平均约为 4 年半。因此，“什么时候该卖？”我给读者的建议是：“不要卖”，即长期持有、减少进出。</p>
<p>长期持有可避免经常买进卖出，使昂贵的交易成本侵蚀报酬率，且作者的一项研究报告表明，投资高预期报酬率之标的如股票，平均而言，持有时间愈长，投资发生损失的风险愈低。举例而言，若能充分分散风险，过去投资台湾股市，还未曾发生持有 11 年以上，其报酬率低于银行存款的利息。由此可见，“多样化买入，然后长期持有”看似简单无奇，但却是一种最佳投资策略。</p>
<p>不要卖，何难之有？似乎非常简单，有谁不会。但这却是所有投资法则中最困难的，也是投资理财成功最关键的因素。困难之处在于，不论价格涨得多高，或价格跌得多深，都要不动如山。也就是要能做到“<strong>手中有股票、心中无股价</strong>”的理财最高境界。</p>
<p>一般人普遍的投资习惯，若买进后，价格下跌，就不再理它，任由它持续下跌，长期套牢；反之，买进之后，若价格上涨，就愉快地计算自己赚了多少钱，上涨 5%～20% 之后，就轻易地脱手。于是“长期投资”成为高档套牢的代名词，因为套牢而长期持有，并没什么了不起，<strong>真正能让你投资理财赚大钱，是要能够在赚钱的情况下，依然能不动如山。</strong></p>
<p>《股票作手回忆录》的作者——杰西·利弗莫尔在其著作中曾说：“我在华尔街滚打了这么多年，曾赚过大钱，也赔过大钱。我之所以赚大钱，从来和我的预测技巧无关，而是我稳如泰山、长期持有的本领，任何市场的涨跌都奈何不了我。在证券市场中，或许你能找到许多人，判断进出时机准得不像话，但是，他们却没赚到多少钱。能够在市场持续上涨时，不动如山的人难得一见，我发现这也是投资股票最难学会的一件事。投资人也唯有在学会了这个精髓，才能赚大钱。”</p>
<p><strong>跌时能忍、涨时能等</strong></p>
<p>传统的观念认为：投资就是低价买进、高价卖出。但是，新的观念已经将投资重新定义为：<strong>选择适当投资标的和长期持有的活动</strong>。投资理财一定要能掌握“<strong>跌时能忍、涨时能等</strong>”八字诀，<strong>绝不能遇价格下挫时就心灰意冷，或者在刚上涨时就卖出，必须拥有长期的眼光。</strong></p>
<p>为什么多数投资致富的人，都是由房地产发迹，而投资股票致富的人却较为少见。其关键在于房地产的价格看不见，而股价看得见。投资房地产者，大多能做到“不要卖”境界，而股票投资人，由于受到价格涨跌之影响，所以很少人能做到。倘若股票投资人能做到投资后就不要卖，那么股票投资的威力必然和不动产相当。</p>
<p>近 20 年来，台湾地区的上市公司中，经营绩效最好、股价上涨幅度最大的，应属国泰人寿。若问国泰人寿的经营秘诀是什么？众所周知的是，拥有不动产及股票，而且是只买不卖。企业经营秘诀如此，个人投资理财的成功亦是如此。</p>
<p>翻开投资成功者的名人录，从连战、蔡万霖到王永庆，哪一个不是奉行不要卖的原则。蔡万霖投资股票之所以能够成功，就是将股票视为不动产；连战家族投资股票及房地产，之所以能创造辉煌的成果，其秘诀亦在于有长期持有、不动如山的本事。</p>
<blockquote>
<p>市场的变动愈复杂，<br>
投资的方法就愈简单。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">随机漫步与效率市场观 
    <div id="%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>作者在此必须强调，“随便买、随时买、不要卖”的投资观念，并不是随便说说，它是有理论基础的。美国财务与投资学界于 1950 年，发展出一个相当著名的理论——“随机漫步假说”(Random Walk Hypothesis)。</p>
<p><strong>最佳策略随机选取</strong></p>
<p>一般而言，应该所有人都认同，股票与其他商品相同，其价格之涨跌复杂难测。而随机漫步理论便是说明，股价复杂的程度有如随机变化，难测的程度接近于无法预测。“随机漫步假说”即说明股价走势复杂难测，几近于随机变化，更重要的是，它延伸出一个简单且极重要的投资方法：“买入——持有策略(Buy-and-Hold)”，也就是作者所提出的“随便买、随时买、不要卖”。</p>
<p>“买入——持有”策略意指，当投资人一有可供投资的资金时，便应立即买入股票（而非预测股价会上涨时或选择股价会上涨的时期再买入），买后便长期持有不要卖（锁在保险柜里不要管它，持有期间不做无谓的买进卖出），直到需要运用资金时才卖出（而非预测股价会下跌时卖出）。总之，“买入——持有”策略主张，一有资金就投资，投资之后便长期持有，一需要资金时就卖出，不要因预测股价会上涨而买，也不要因为预测股价会下跌而卖。倘若股价走势符合随机漫步假说，最佳的投资策略就是随机选取，然后长期持有，也就是作者所提的“随便买、随时买、不要卖”的观念。</p>
<p>“随便买、随时买、不要卖”所隐藏的另一个含义，即为分析、预测是没有用的。另外两个著名之理论为“效率市场假说”，根据效率市场假说，在一个资本市场中，所有能够影响股票价格的信息，都能迅速且完全地反映到股价上。当我们由分析报告或报章杂志接受到信息时，这些信息都已过时了，且都已反映在价格上。换句话说，在一个效率市场中，股票价格总是处于均衡状态，而任何投资人都无法通过收集信息、分析市场信息而持续击败市场，赚取超额利润。</p>
<p><strong>精研分析只是浪费时间</strong></p>
<p>在 20 世纪 70 年代，由美国著名的财务专家 Fama 所提出的效率市场的观念，即强调不必成为分析师或投资专家亦能投资致富。所以挖空心思研究分析股票，完全是浪费时间，因为大部分有用的信息，都已经反映在股票的价格上，所以研究市场上的这些信息，得不到任何利益，不如有钱就买股票，长期投资。</p>
<p>效率市场所带给我们的启示是：<strong>不要去理会信息，不要再费神、费时、花钱去收集信息，因为大部分的信息或消息都已反映在价格上，这些信息通常已毫无价值了；也没必要去学习分析方法，因为大多数的分析方法都没用。</strong></p>
<p>采用本书所提倡之策略——分散风险、随便买、随时买、不要卖，即可获得极佳的报酬。</p>
<p><em>一、股价短期的变动是随机的，因而何时会上涨，何时会下跌，是无法预测的。</em></p>
<p><em>二、短期股价虽然复杂难测，但由于经济不断成长，长期而言股价具有上涨的趋势。买入之后，长期持有股票，在长时间的复利作用与风险相互抵消的情况下，其平均报酬相当可观。</em></p>
<p><em>三、几乎大部分公开的信息都已反映在价格上，收集公开信息对投资人无助益。</em></p>
<p><em>四、大多数投资人所运用之分析方法，都已反映在价格上，运用多数人在运用的分析方式，无法获得超额利润，所谓无超额利润，就是长期无法获得较买进持有更好的利润。</em></p>
<p>多年来，面对变化万千的投资世界，我一直在寻找超越理财“忙与盲”的方法，而随便买、随时买、不要卖，正是复杂问题简单处理的原则。</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>