<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>理财圣经 on QQQ Investor</title>
    <link>http://localhost:1313/en/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%9C%A3%E7%BB%8F/</link>
    <description>Recent content in 理财圣经 on QQQ Investor</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/en/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%9C%A3%E7%BB%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 前言</title>
      <link>http://localhost:1313/en/posts/1731056005958/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/en/posts/1731056005958/</guid>
      <description>本书旨在帮助读者树立正确的理财观，通过学习理财知识，掌握轻松理财的技巧，最终实现财务自由，甚至成为亿万富翁。作者黄培源以连战家族的理财故事为例，深入浅出地讲解了理财的重要性，并结合自身丰富的经验和学理研究，提出了理财致富的关键要素：固定储蓄、追求高报酬和长期等待。此外，本书还强调了理财教育的不足以及在快速变化的投资环境中保持学习和适应的重要性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[
  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>内容简介</strong><br>
台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多人汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产。本书作者以实战经验与丰富学理，钻研十三则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。
<br>
<br>
<strong>作者简介</strong><br>
<strong>黄培源</strong>，美国柏克莱加大企业管理博士，三采建设实业股份有限公司总经理，历任东海大学企业管理研究所所长，中华开发信托公司专案事业处副处长，美国东西证券公司副总裁，美国美林证券公司投资管理师，多家企业财务顾问。</span>
</div>



<h2 class="relative group">向连战家族学理财 
    <div id="%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="Anchor">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>台湾地区的民众对于身为国民党主席连战的家族巨额财富，不只是惊讶，甚至还包含了质疑，为何以连家两代公务员，竟能以菲薄的薪水，积聚与财阀巨室同样可观的财富？</p>
<p>这样的怀疑，其实深入人心，只不过连家已是台湾的政治家族，谁也不愿在这时还愿与连家为敌! 深入追问内情。</p>
<p>作为一个新闻工作者，连家的财富一直是我心中的疑惑，甚至曾经“发奋”想把问题揪出来，但始终未曾如愿。直到半年前，当时身为东海大学企管所所长的黄培源教授，谈起他想结合理论与实务，出版一本“理财圣经”，在看了黄教授的手稿后，我对连家财富之谜，豁然开朗，原来连氏家族是“理财圣经”的最佳范本，也许早年连雅堂写的不只是传世的“台湾通史”，更有一本只传家族的“理财葵花宝典”。</p>
<p>按照黄教授 (当时的头衔，现在作者已经“下海”经营企业) 所写的理财圣经，第一守则是“钱不要存银行”，其次就是想致富要把钱投资在股票和房地产上，这样就有机会，以一个上班族的收入，在经历 40 年的理财过程之后，成为亿万富豪。</p>
<p>如果用这样的标准来看，连家真是最忠诚的“理财圣经”的信徒，当他们只有很少的财富时，连妈妈 (连战之母) 只投资股票和房地产，而在过去数十年中，连家不动如山，等着股票及房地产增值，当然也成就了连家让外界怀疑的巨额财富。</p>
<p>比较数十年前，和连家拥有同样财富的企业界人士所在多有，而这些人数十年来也努力经营事业，试图积聚更多财富，但是大多数人现在和连家比起来，在财富上都自叹不如，连家单纯的投资人角色，完全证明了“只要观念方法正确，富贵自然来”。</p>
<p>其实，“理财圣经”中的理论与方法，在西方成熟的社会中，不知多少学者专家讲过，但是真正奉行者，并赖以成为亿万富豪者并不多。原因不在理论与方法不对，完全在于运用者信心不足，耐性不够，半途而废。</p>
<p>因此，奉劝所有阅读本书的人，要真正相信书中的理论，要有长期的耐心，更要奉行不渝，才能够有成。</p>
<p>我们预祝所有的读者能在退休之时，已能有足够的财力来安享快乐的晚年，这恐怕是“理财圣经”对社会大众最大的贡献! (本文作者为台湾《商业周刊》社长)</p>


<h2 class="relative group">乐在理财、轻松致富 
    <div id="%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="Anchor">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>在我年轻的时候，曾经以为金钱是世界上最重要的东西，到现在我老了，才知道的确如此。</p>
<p>——英国剧作家 奥斯卡·王尔德</p>
</blockquote>
<p>本书是写给有心致富，想要争取财务自立的人。如果你曾经想尽各种方法致富，家中亦有琳琅满目的投资书籍，但仍然理不出头绪，该如何使自己在有生之年致富，恭喜各位! 你已找到你所想要的书，本书所阐述的投资理财观念及方法，绝对是每个人都看得懂，也做得到，只要身体力行，成为亿万富翁并非难事。</p>
<p>当我看到许多人汲汲营营地想赚钱，想借此改善自己及家人的财务状况，却不得其门而入。许多人明明都具备理财致富的条件，但却不知道如何理财，以致错失良机；或是有些人知道投资理财可以致富，问题是所知道的皆非事实，以致于误入歧途，反受理财之害。这些现象作者看在眼里，常为他们感到惋惜。</p>
<p>台湾地区目前最大的问题，即理财教育严重不足。社会大众没有正确的理财观，若不是不知道如何理财而疏于理财，就是理财方式错误。以致于有些人不但无法利用理财致富，甚至连基本的财务自主能力都无法达成。理财观念不足或观念错误，不但对自己的财务情况有所损害，对社会大众亦然。这正是触发作者书写本书的主要动机，而本书所要给读者的，正是投资理财的正确基本观念。</p>
<p>身为一位学者、一位理财的实践家，实在有必要将自己多年来的投资研究成果及理财实践心得与大家分享，帮助社会大众都能轻松理财、投资致富。本书所要传达的信息是： 理财其实很简单，不但每个人都能轻松做到，而且几乎大多数的年轻人，都具备理财致富的条件。</p>
<p>作者撰写本书所引以为据，是 20 年来在美国及台湾地区实际理财经验、6 年来在东海大学从事投资研究以及15 年的理财顾问经验。事实上，本书的观念与做法，早在3年前，就已发展出来。3 年来作者以这个题材，至各地演讲，获得极大的回响，于是有听众不断地要求，希望我能将这些观念及行动准则整理成书。而我个人亦觉得，这些理财观念及行动准则，的确对社会大众有所助益，也的确有出书的必要。</p>
<p>然而要将观念付诸文字，对我而言是件苦差事，所以一拖就是 3 年。最近幸经商周文化何社长与孙眉卿小姐的一再催促，沈文慈小姐提供理财实例及文章之意见，尤其是杨伟凯先生，经过几个月之努力，帮我润稿校对，本书才得以完成，在此深表谢意。</p>
<p>若这本书能为广大民众阅读，并能接受书中所阐述的观念及理财方法，那作者的一切努力，才算真正得到代价。好的观念要与大家分享，愿大家都能从中受益，轻轻松松的理财成为亿万富翁。</p>
<p>最后谨将此书献给养育我、造就我的父母——黄敏亭先生及黄菊枝女士。</p>


<h2 class="relative group">前言 
    <div id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%89%8D%E8%A8%80" aria-label="Anchor">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>近年来，台湾地区的经济快速地增长，经济不断增长固然可喜，但是财富分配不均的情况日益严重，有人归罪于当局政策不当，有人认为是人为炒作，致使股市、房价上涨，贫富差距扩大。而作者认为，这些因素都不是主因，真正造成贫富差距的主要原因，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>从 1986 年始，台湾地区正式进入钱多的理财时代。当年新台币缓慢地由 40 元兑换一美元，升值为 27 元兑换一美元，在此期间大量外汇涌入台湾兑换台币，形成“台湾钱淹脚目”的盛况。</p>
<p>由于资金浮滥，人们开始将钱转向投资股票、房地产，庞大的资金流入股市、房市，造成股价、房价的飙涨。1986 年至 1989 年间，房价平均涨幅约为二至四倍，股价加权指数由 1986 年初的 700 余点，上涨至 1990 年 2月的 12680 点，涨幅高达 18 倍。投资股票参与资本市场，原是极有意义的事，股价上涨亦是经济增长后的必然产物。只可惜多数投资人的投资方式错误，以为想在股市获利，就必须伺机买进卖出，从中赚取价差。事实上，短线进出的结果，不但耗时费事，同时付出了庞大的交易成本，以致绝大多数的投资人都以赔钱收场，而股市与赌场几乎被画上等号。</p>
<p>本书的宗旨在于开启社会大众的理财心智，以提供新角度、新观念、新方法，来应对重要却复杂的投资环境。作者衷心期待，读者在读完本书后，能产生新的理财心态与正确的理财方法。</p>
<p>“致富”几乎是每个人的愿望，而一般人总认为，每个月的收入不多，且能够储蓄下来的又所剩无几，以这种财富累积的速度，根本不可能致富。但事实上，若有足够的时间，并懂得理财，成为亿万富翁并非不可能。理财致富只需具备三个基本条件： 固定的储蓄，追求高报酬，以及长期等待。</p>
<p>想要以理财致富，最简单的方法，就是去学习那些以理财致富的人，他们理财的方法是什么。大多数理财致富者的秘诀，并不是因为他们比别人聪明、努力或幸运，而是他们有致富的习惯或做法。</p>
<p>过去，家庭理财极少在学校教育中被提及，探究其原因，可能是因为投资理财涉及金钱，一般人总认为以钱赚钱，有点不劳而获的意味。在正规的学校教育中，老师们避免提它，总认为在教育中谈钱，可能会腐化人心，尤其是以钱赚钱，似乎不是件高尚的事。然而长期规避探讨这个问题，反而使这个问题恶化。</p>
<p>身处台湾地区的民众，经过多年共同努力的成果，创造了经济奇迹，累积了“淹脚目”的金钱，一般人与家庭只介赚钱却不懂得管钱，更不知如何善用金钱。有钱之后，个人、家庭甚至整个社会，未蒙其利反受其害，举例而言，前几年金钱游戏盛行，许多人忙于炒作股票、房地产，各种赌博如六合彩、期货、外汇保证金交易等投机游戏，至今仍在流行，且有愈演愈烈之势。许多人汲汲营营于金钱游戏，其目的无非是为了赚钱，借以改善家庭财务状况。然而今天我们冷静下来检讨过去这几年的投资成果，不难发现到头来获利者少，损失者多，倾家荡产者更是不少。大家白忙一场，其结果只是造成财富急速的重分配以及社会不良的投机风气，个人与社会的财富并不会因而增加，这都是肇因于众人对理财观念不清所致。</p>
<p>理财知识贫乏的结果，不但是个人的损失、家庭的不幸，亦是社会整体资源的浪费。让我们一起来正视这个对个人、对家庭、对整个社会都很重要的课题： 家庭理财。</p>
<p>俗语说：“贫贱夫妻百事哀”，可见一个家庭之经济状况，若无法满足一家人生活所需，或是财务处理不当，便难有幸福可言。当然维系一个家庭幸福的要素有很多，财富只是其中的一项，因为有太多的家庭问题是无法靠金钱解决的。有句俗话说得好： “钱不是万能的，但没有钱是万万不能的。”金钱虽然不是家庭的重心，但我们身处现实社会之中，大多美好的事都需要钱。有钱的家庭不一定幸福，但是没有钱的家庭，通常更不幸福。为了使自己及家人过得更幸福，投资理财的确是当务之急。而投资理财不仅仅是可以改善一个人或一个家庭的财务状况，且它本身亦是一个很好的致富之道。利用理财致富是人人办得到的，也是人人应该做的事。</p>
<p>未来的财富维系于未来的投资环境，而投资环境最大的特色，一言以蔽之就是变化。整个理财环境千变万化、波谲云诡，过去是如此，未来将更为明显。在投资理财的世界里，无时无刻不在变化，可以说： “唯一不变的，就是变。”可以预见，未来 10 年的变化将超过从前的 50 年。变化，不但愈变愈快，而且愈变愈复杂，愈变愈多元化、愈国际化。不管我们愿不愿意，我们都已不知不觉地身处在快速变迁的环境里。</p>
<p>面对变化，你可以“处变不惊”，可以“以不变应万变”，可以采取相应的心理态度。但是，如果你知道变化对你会产生什么样的影响，你可能不敢掉以轻心。因为各种变化的自然结果，都会造成重分配，包括财富、权力、市场、人员……以财富面而言，投资环境的任何变化，自然会牵动各层面的金钱流动。的确，全世界的金融市场、资本市场、商品市场、现货或期货市场，每天都有数以亿计的资金在交易，财富也因之而不断地在进行重分配。你的财富可能在重分配的过程中大幅扩增，也可能因而迅速萎缩。长期重分配之后，可能使你成为亿万富豪，也可能使你一无所有，皆视你如何面对变局、应付变化。</p>
<p>任何变化的发生及随之而起的重分配，对你的财富而言或多或少都潜藏着“危机”。中国文字中的“危机”两字，词意之玄妙，外国书籍亦经常引用它。因为它包含了危与机，危代表着对财富的威胁，机代表着致富机会。</p>
<p>我们可以坐等变化及重分配，来决定我们未来的财富水平，我们亦可以善加利用变化所带来的机会，设法降低变化的破坏力。在这变化加速的时代里，培养驾驭变化、应对变化的理财能力，才能掌控自己的未来。</p>
<p>展望未来，企业、经济、金融、政治、社会等各层面的变化将会加速，整个理财的环境会变得更复杂，变得更不可预测，可以预见未来的财富重分配，亦必然加速进行。因此，为了自己、为了家庭、也为了社会，理财者已是人人都应该扮演的角色。</p>
<p>这是个变化快速、财富充沛的时代，同时也是个强迫理财的时代。每个人均渴望发财致富，借以提高自己的生活水准或达成人生的目标。但是，致富的途径何其之多，笔者在本书所要阐述的观念是： 投资理财是致富的有效方法之一，只要你的理财观念正确且能身体力行，不论目前的你是富有或贫穷，假以时日，也可能利用投资理财而成为亿万富豪。</p>
<p>在这攸关未来财富地位的关键时代里，你不能再对理财漠不关心，或者对投资一无所知。你必须趁早接受正确的理财观念，不断地充实新知，防止犯错，才能在财富重分配的过程中赢得胜利。</p>
<p><strong>邮差致富的故事</strong></p>
<p>我姐夫在台中有一位朋友，中年人，黝黑的脸孔，偶尔露出腼腆的笑容，初次与他见面印象不深刻，直到他开了一辆新型的宝马离去。第二次碰面时，开了另一辆奔驰前来，不禁令我肃然起敬，发现人真是不可貌相，赶忙问他是从事什么大生意? 他说他不是生意人，只是一般上班族，我紧追着问他是在哪家大公司高就? 他说在邮局。我心想那一定是高级主管，才会那么气派，拥有双 B 的豪华轿车。结果却令人跌破眼镜，他回答： “我是邮差，早上骑摩托车送信，一个月薪水三四万。”我暗自揣度他一定是专门送挂号信，从中揩油水。他则娓娓道来，他的上一代是贫困的农夫，身后留下一些田地，他一直视为祖产保留下来，没有变卖，谁也没料到，近来土地重划，使他的土地增值了几十倍。现在光是出租房子，每个月的租金就有 50 万元。48 岁的邮差先生，不是靠开源节流，只因为将资产放在正确的地方，现在坐拥三亿多元的资产，这正是台湾社会理财致富的典范之一。</p>
<p>类似的故事似乎也经常发生在你我周围，我在大学任教之前曾在一家投资公司工作，有一次在股东大会选举董监事时，发现有一位持股两亿多元的大股东，竟然是公司人事室的小职员，原来早在 35 年前她进入公司当雇员，因为待遇很低，生活没有保障，她就把微薄的薪水省下来，当公司员工有零股要转让，她就买下来，多年下来，现在这位 50 多岁的妇人，虽然长得不起眼，也看不出是富婆的模样，但是却拥有两亿多元的身价，足以安享晚年。事实上，像上述这种不起眼的上班族，利用投资理财致富的例子不胜枚举，许多人说上班族无法致富，其实只是上班族的富人，大多不愿张扬，以致于投资理财致富的方式为众人所忽略。</p>
<p><strong>是什么因素区分了穷人与富人?</strong></p>
<p>许多孜孜工作，每日为钱辛苦、为钱忙的上班族，都曾有过共同的经验，眼看着富人穿着高级服饰、住在豪华别墅、开着名贵轿车疾驶而过，威风八面，令人羡慕不已。然而在欣羡之余，你可能曾经想过： “是什么因素使得他们能够富有，而我却没有?”</p>
<p>不少人将这些富人致富的原因，直接归因于他们生而富有、他们创业成功、他们比别人聪明、他们比别人努力或是他们比别人幸运。但是，家世、创业、聪明、努力与运气，并无法解释所有致富的原因。你我都曾遇过不少有钱人，例如“暴发户”或“田侨仔”，他们并非出身在有钱人家，也不是生意人，他们不见得很聪明，没受过什么高等教育，也没有比我们勤俭，甚至不少暴发户整天游手好闲，他们唯一比你强的，似乎只是他很有钱。</p>
<p>到底那些富人拥有什么特殊技能，是那些天天省吃俭用、日日勤奋工作的上班族所欠缺的呢? 他们何以能在一生中累积如此巨大的财富呢? 这正是笔者多年来极欲探寻的问题。我曾经尝试用家世、创业、职业、学历、智商与努力程度等因素来解释他们致富的原因，似乎都失败。经过多年的观察、归纳与学理上之研究，我发现一个众人所忽略但却极为重要的原因，那就是： <strong>投资理财的能力</strong>。同时我亦发现下列三个事实：</p>
<p><em>一、区分穷人与富人的重要因素之一是： 投资理财的能力。</em></p>
<p><em>二、每个人都可利用投资理财致富。</em></p>
<p><em>三、要想改善自己的财务状况，首先要做的是： 了解投资理财的基本观念。</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
