<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>成长投资 on QQQ 投资者</title>
    <link>https://jomonylw.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 成长投资 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律十</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005969/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005969/</guid>
      <description>本文介绍了三种股票投资策略：价值策略、成长策略和反向策略。价值策略强调在股票价格低于其内在价值时买入，高于价值时卖出。成长策略关注公司未来的盈利增长潜力，选择持续高增长的公司进行投资。反向策略则建议逆市场大众的投资行为，在别人恐惧时贪婪，在别人贪婪时恐惧。文章分析了每种策略的优缺点和适用人群，并指出虽然这三种策略理论上有效，但实际操作难度较大，普通投资者更适合采用“随便买、随时买、不要卖”的长期持有策略。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十 善用股市攻防利器 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81-%E5%96%84%E7%94%A8%E8%82%A1%E5%B8%82%E6%94%BB%E9%98%B2%E5%88%A9%E5%99%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81-%E5%96%84%E7%94%A8%E8%82%A1%E5%B8%82%E6%94%BB%E9%98%B2%E5%88%A9%E5%99%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>价值高于价格——买进<br>
价值低于价格——卖出</p></blockquote>


<h3 class="relative group">价值策略 
    <div id="%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%B7%E5%80%BC%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>“随便买、随时买、不要卖”听起来很简单，但一般人根本做不到，况且就算承认如此做可以致富，也没有勇气这么做，因为这似乎违背了一般人的投资观念与原则。因此，作者在这里提出三种比“随便买、随时买、不要卖”更佳的投资策略，即价值策略、成长策略及反向策略。运用这三种投资策略时，你在投资前，必须问自己几个问题：投资标的有没有这个价值？未来的成长性如何？是否大家都在投资？这三项投资策略可以帮助你做出更佳的决策。</p>
<p><strong>检定价值确保获利</strong></p>
<p>20世纪20年代，美国佛罗里达州的房地产价格曾经一度天天飙涨，于是引起大家拼命地抢购，有一位投资人很幸运也抢到一块地。多数人并不在乎自己是买到什么样的土地，只有这位投资人，特别慎重地请房地产经纪人，带他去看一下他所买的土地，一看之下才知道他买的是沼泽地，那位投资人不禁惊叫：“这种地方能住人吗？”那位经纪商冷静地回答说：“你担心这个问题做什么？只要它会涨就好了。”</p>
<p>“人类的行为与决策是极端理性的”，这是学术界在从事各种研究与理论学说推论的基本假设。一般而言，两件商品除非物超所值，消费者不会急于购买，例如一辆价值50万的轿车，绝不会有人出500万的价格去买，除非他是傻瓜。投资理财决策攸关金钱与未来的财富，其影响力和重要性，比购买汽车有过之而无不及，按常理判断，人们应该会更理性、更谨慎，若非经过精打细算，不会断然决定。</p>
<p>然而，投资人真的是理性的吗？举例而言，1985年7月，“中华开发”每股的售价是14元，而四年后1989年9月的股价为1075元，相差将近80倍。更妙的是，在1985年，“中华开发”价格很低，投资人却弃之如敝屣，成交量极低；反之，1989年，当其价格高涨至千余元，投资人却大量进场抢购，深怕落于人后，成交量也到达最高峰。</p>
<p>试问人们的投资行为是理性的吗？大家是否曾想过，1985年售价14元的“中华开发”，与1989年售价1000多元的“中华开发”，甚至是1983年售价50余元的“中华开发”，其间究竟有多大差异？事实上，差异不大，“中华开发”还是“中华开发”，几乎是同一家公司、几乎同一批人经营，资产也相差无几。但是，何以一家差别甚小的公司，其股价能在不同时间，产生天壤之别的差距呢？答案显然不在投资标的内涵的变化，而是人类的投资行为与决策偏差所促成。</p>
<p>1989年至1990年间，当台湾地区股市处于高峰期，仍见投资人不断抢进，作者常质疑地问周围的亲友：“你觉得你买的股票，值不值得这个价钱？”而每个人都觉得莫名其妙，我为什么问这个问题，大多数人都不太愿意回答。有些人则勉强地回答：“大概没有吧！”于是我接着问：“既然不值这个价格，你买它干嘛？”，他们以笃定的口气回答：“会涨呀！”</p>
<p>当时也有人问我，这么好的赚钱机会，你为什么不投资？我的回答是：“我要等到4000点之后，才会开始投资。”因为台湾股票市场价值应该在4000点之下（作者指的是1989年时），当时听到此话的人，总是对我翻白眼，并说：“你慢慢等吧。”事实证明，不值那个价钱的东西，价格不可能无止境地持续上扬，1990年8月，台湾股价指数跌到2000多点后，答案自动揭晓。事实证明，任何投资工具的价格，不可能长期高于或低于其价值。</p>
<p><strong>价值高于价格——买进</strong></p>
<p>价值投资策略是由美国基本分析鼻祖格雷厄姆 (Graham)，于1933年所出版的著作——《证券分析》(Securities Analysis) 中提出，最后由他的几位学生，如世界富豪沃伦·巴菲特、共同基金投资大师坦普顿 (John Templeton) 等投资大师将之发扬光大。1980年代，美国投资界较为推崇价值投资取向，长期投资股市又能获得佳绩的投资家，大都采取价值投资策略。</p>
<p>价值投资策略基本上是认为任何股票都具有其潜在实质价值，而其价格系因众多的投资人买进卖出，所以产生时而大涨或时而大跌的现象，然而涨幅超出其价值太远，终究会回跌至价值之下，同样地，若跌幅距离其价值太远，也终究会回涨至其价值之上。</p>
<p>价值策略的投资原则很简单，只要价值高于价格，就是买进股票的时机，不要管股市的涨跌，只要够便宜，就把股票买下来；反之，当价值低于价格就卖掉。简言之，价值投资取向就是：当价格低于价值时买进；价格高于其价值时卖出。当价格大涨，远超过其价值，众人争相抢进时，应该大量卖出，尽量降低手中持股；当价格大跌，远低于其价值，众人不敢投资时，应该大量买进，提高手中持股比率。</p>
<p>一般人投资股票时，通常只问会不会涨，而不问这个价格是否便宜，值不值得？许多人在购买汽车、电冰箱、音响之前，总会先研究几个月，包括到展示场观看实物、研究说明书、询问亲友意见等等，内心总会盘算，这个价钱合不合理，是否有价值？车觉得太贵，通常会耐心等待降价时再买。然而在购买股票时，却从未考虑价值的问题，往往是根据亲友的一通电话或道听途说而来的消息，短时间内便骤下决定，其金额通常是冰箱的数十倍，甚至数百倍。</p>
<p><strong>要以经营者心态买股票</strong></p>
<p>著名投资家沃伦·巴菲特，其投资哲学重点：“投资者要以经营者的心态购买股票”，“投资者要有长期持有的心态购买股票”，也即购买公司盈余能够稳定增长、前景乐观或资产价值高的股票，或者“选购公司的实质价值高于价格的股票”。</p>
<p>当你到百货公司，如果看到人潮汹涌，甚至大家抢购，通常是什么时候？十之八九是百货公司折扣或拍卖期间，且折扣数愈大，人潮愈多，大家抢购愈热烈。就我个人认为，逛百货公司最舒服的时候，便是商品没有打折期间，因为此时顾客通常较少，甚至比店员还少。为什么会有这种现象？因为消费者通常选择商品价格低于价值，即其认为物超所值时，才会触发消费者的购买动机。</p>
<p>然而当你到证券公司，发现门可罗雀，公司厅内的投资人，远较柜台内的营业员少时，十之八九是股票价格的谷底，相反地，当你到证券公司，发现价格告示板前的椅子全被占满，营业员忙得不可开交时，十之八九是股价急速上涨的期间。为什么会有这种现象？因为投资人的行为，是当股价急速上扬时，才会触发投资人的购买动机。某只股票上个月卖100元，这个月卖50元，投资人铁定兴趣缺缺，成交量会急速萎缩，股票非得急速上涨，才会引起投资人的兴趣。</p>
<p>“人类的行为与决策是理性的”，这是经济学上的基本假设，运用在人类的消费行为与决策，似乎还颇为得体。但是在投资行为上却不适用，由上述说明即可看出：<strong>人们在从事投资理财时，其行为和决策常常是非理性的，而是凭借着非理性的情绪、冲动和直觉。</strong></p>
<p>价值投资策略提醒投资人，当你投资股票或房地产时，最好学学自己的消费行为，等价格打折、物超所值时再购买。当价格大涨，股票不值那个价钱时，不要随着众人抢购，而是应该冷静地卖出。</p>
<p><strong>培养计算资产、获利价值的能力</strong></p>
<p>价值投资策略之成功关键因素，即投资者必须拥有计算企业潜在实质价值的能力。所谓的价值，系指实质价值，即资产价值和获利价值。资产价值就是我把这家公司清算卖掉，股票可以分到多少钱；而获利价值则是预估公司未来能赚多少钱，把未来能赚的钱，折换成现在的金额有多少。获利价值比较抽象，尤其是未来盈余的预估更为困难，因此欲正确地判断价值，需培养预估未来盈余的能力。</p>
<p>事实上，要计算股票的实质价值，并非那么容易。不过若投资自己较熟悉的公司，就较能掌握其股票的价值，台湾女富豪大众电脑公司总经理王雪龄，她所买的股票，大部分是大众电脑以及相关信息和半导体公司的股票，因为是自己所熟悉的领域，比较能够掌握行业的起伏。</p>
<p>大部分理财致富的人，也都是奉行沃伦·巴菲特的投资哲学，只买自己所熟悉的公司。怡富集团台湾区负责人许立庆常常以自己的经验告诉投资者，尽量买入自己所服务的公司或相关产业的股票。</p>
<p>任何投资标的的买进或卖出，都必须分析其价值，经过分析之后，认为有其价值或觉得便宜时，就应该买，没有那个价值或价格太贵时，就应该卖。总而言之，价值策略就是要提醒投资人购买股票时，也能回归一般的消费行为，也就是价格低于价值时（打折期间）买进，价格高于价值时卖出。</p>
<p><em>一、投资股票时，要问股票“值不值得买？”而不是问“会不会涨？”</em></p>
<p><em>二、在价格下跌时，购买股票学习一般的消费行为，价格打折时买进。</em></p>
<blockquote>
<p>选定一个很好的标的后，
如果它持续成长，几乎就永远不必卖了。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">成长策略 
    <div id="%E6%88%90%E9%95%BF%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%88%90%E9%95%BF%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如何分析价值，是一项极为困难的事，在这种情况下，有些专业投资人，退而求其次，以影响股票获利价值最大的要素——获利成长率，作为选择投资标的的标准。成长投资取向过去曾受到几位著名之投资人所采用，并创造出辉煌的投资成果，尤其是美国富达投信公司，麦哲伦基金前任经理人——彼得·林奇 (Peter Lynch) ，即采用成长投资策略，使该基金15年的投资报酬率，高居全美数百种共同基金之冠。</p>
<p><strong>投资高成长潜力股票</strong></p>
<p>简言之，成长投资取向就是：<strong>当企业未来具有高度成长性时买进；当企业未来不具成长性时卖出</strong>。成长投资取向的投资特色为：投资者随时保持百分之百的持股比率，但前提是必须分散投资。所有采取成长取向的投资大师都承认，自己也无法预测股票何时会涨、何时会跌，但皆一致认同股票长期具有上涨的趋势，尤其未来较具成长性的股票，长期的涨幅相当可观。</p>
<p>因此，他们都秉持一项原则，就是将所有钱都投资在高成长潜力股票。投资大师彼得·林奇所管理的麦哲伦基金，过去15年投资报酬率高居全美第一，在他掌管该基金十余年间，绝大多数的时间，其持股比率是百分之百，而银行内仅保有少量的钱，以备投资人赎回基金。</p>
<p>成长投资策略之成功关键因素，在于判断企业未来是否具有高度成长性的能力。因此成长投资策略困难之处，即在于如何找到高度成长股，若买对股票，如30年前买到IBM、15年前买到微软公司 (Microsoft) 或台湾的国泰人寿，持有至今天，其成长率都是数十倍或数百倍。</p>
<p>但是也有无数的股票，初期具有高度成长的架势，最后却发现只是昙花一现。天底下没有人具有透视未来的能力，能够精准地找出未来所有具高度成长的股票，即使彼得·林奇也承认，其所挑选的10只股票中，也仅有5只是真正的成长股，但这足以使投资成功。因此，采取成长投资取向的人，必须做到分散投资，以降低成长投资策略之高风险。</p>
<p>成长策略坚信：公司的实质成长才是推动股价上涨的原动力。投资报酬决定于投资标的未来几年的收益，要获得高报酬，应选择未来5至10年具有成长性之投资标的。投资股票应选择产业未来成长性高、业绩与经营状况优异，且未来5至10年业务能持续成长的公司，那么几乎可以肯定，其股价必随着公司的成长而上涨，你可以靠着长期持有而赚大钱。</p>
<p><strong>选择对的产业比选公司重要</strong></p>
<p>运用成长策略投资股票的人，应首重未来盈余成长性如何。而产业的成长性，是影响一家公司盈余的关键，所以选择对的产业比选择对的公司还重要。如何选择对的产业，就是考量这家公司所生产的产品，未来5年至10年的需求会不会上升，以这个产业未来的成长性作为考量的标准。彼得·林奇曾说过，<strong>好股难求，不要好不容易买到一只好股，却因为有点微利，就马上卖出；反之，发现买入的股票，未来成长性明显地转坏，即使是赔钱，也应尽快卖出</strong>。如此一来，平均每两次买卖，一次买对，一次买错，还是可以获得极高的利润，因为买对的股票所赚得的，可以涵盖买错所赔的，最终还是赚钱。</p>
<p>彼得·林奇经常向投资人推荐生活化投资法则，在他所著之《战胜华尔街》(One Up On Wall Street) 书中，就举了不少实例。例如他因看到太太某一品牌的丝袜，用某一品牌的洗碗精，小孩子穿某一新品牌的布鞋，进而购买制造这些产品的公司股票，且都因而获得惊人的利润。从效率市场的观点，可以解释为何生活化投资法则能够发挥获利效果。当一种商品畅销时，最先知道的不是坐在空调房里的证券分析师，而是零售商或观察力敏锐的消费者。因此，投资人只要以消费者的眼光，和留意到专家所未察觉的现象，早专家一步买进，待专家注意到这个成长现象时，将消息传播开来，股价自然大涨。</p>
<p>1996年初，美国有一位从法院退休的老太太，在她过世后，她的亲友才发现，这位平时生活简朴的她，竟然是一位富婆。原来几十年来，她看到可口可乐极受消费者欢迎，于是长年持续买进可口可乐的股票，随着可口可乐盈余的成长及股价的上涨，老太太每年小额的投资金额，后来成长为数百万美元的资产。因此，如果你持有一家业绩与经营状况优异的公司，而且这家公司的业务能持续成长，几乎可以肯定，其股价必随着实际价值的成长而上扬，你可以靠着长期持有业绩成长股而赚大钱。</p>
<p><strong>不要只顾股价的波动</strong></p>
<p>许多人经常弄不清楚，自己为什么买股票、买了什么股票、当初购买的理由。如果你无法在5分钟内，向别人解释你所投资之公司，在经营什么行业及该公司未来几年发展的潜力，你根本不应该拥有这家公司。<strong>投资人应该做的事，是随时了解选股的动机或理由是否已经改变，而不是天天观察股价的波动</strong>。</p>
<p>不少投资人喜欢买新创业、未上市的股票，其实真正好的公司是一些具有潜力且已经在赚钱之公司。彼得·林奇主张，如果一家企业能有15年的辉煌岁月，最好你能拥有中间的5年，而非开创的5年，也非成熟期的5年。简言之，如果你观察出某只股票具有从2元上涨到200元的实力，你何不等到它涨到8元才买，如果真如你所料，也不差少赚这一点钱。股票要输钱很快，但是要赚钱却没有那么容易，多数的股票要从8元涨到200元都要花上3年至5年时间。</p>
<p>谈到产业的成长性，以台湾地区而言，电子产业中的信息、通信和半导体是未来较有前途的产业。此外，人们为了追求活得更久更健康，所以制药和生物产业也颇为看好。而台湾地区大力推动的十大新兴工业：特种化学、环保、航天、电信、半导体、信息、制药、精密机械等，也都是未来的明星产业。在服务业方面，证券和投信事业未来也会成长快速，建筑和航运产业的前途也不错。<strong>聪明的投资人应开始注意，未来会流行什么东西、哪种饮料会较畅销，互联网会带动哪些周边产品，利用自己的需求寻找投资的标的</strong>。</p>
<p>成长策略显然适合于一般非专业的投资人，即使没有受过什么训练，没有时间专心管理自己的投资，也会有不错的表现。一般投资人如何选择成长股呢？作者建议投资人在投资前，不妨闭上眼睛想想，这家公司在未来5到10年的业绩会如何？以前瞻的眼光，选择一家具有成长潜力的公司投资，并长期抱牢，直到它们由成长期迈入成熟期时再卖出。投资人不需要具备财务专业知识，投资过程中也不需经常做困难的投资决策，业余投资人即使没有受过什么训练，且没有时间照顾专心管理自己的投资，也会有不错的表现。</p>
<p><em>一、公司盈余实质成长，才是推动股价上涨的原动力。</em></p>
<p><em>二、分散投资于未来5至10年业务能持续成长的公司，耐心等待坐享股价高幅度成长。</em></p>
<blockquote>
<p>别盲从、要理智。
找出大多数人都在做什么，然后别做。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">反向策略 
    <div id="%E5%8F%8D%E5%90%91%E7%AD%96%E7%95%A5" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%8D%E5%90%91%E7%AD%96%E7%95%A5" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有不少听众经常问：“有没有比随时买还要好的投资时机？”根据作者深入研究，的确有比随时买更佳之投资时机选择法，而且这是一种历久不衰，所向无敌的投资策略，就是反向操作。</p>
<p><strong>夏置皮袄旱聚舟</strong></p>
<p>19世纪美国有一位富豪，当人们询问他致富的秘诀时，他回答道：“冬天买草帽。”春秋战国时期，越国名士陶朱公范蠡经商致富成为当时的第一大财主。他经商的手法说穿了不过是：“夏天购皮袄，冬天卖；干旱买舟，雨水出。” 范蠡“夏置皮袄，旱聚舟”，与美国富豪冬天买草帽的投资方法就是反向策略。</p>
<p>其实这种投资观念，考据起来应该是源自于中国，根据《史记·货殖列传》的记载，早在春秋战国时期，越国的经济学家计然就提出了“旱则资舟，水则资车”的反向投资策略。计然认为，干旱时众人一窝蜂投资造车时，此时应该一反众人的投资方向去制造舟船。因为干旱时，众人造车，车的供给大增，必然造成价格下跌，造车的利润有限。而雨季来临时，船的需求大增，众人来不及造舟，船的价格势必高涨，利润一定相当可观；反之，雨季时期，众人见舟船的投资利润高涨，便会一窝蜂地投资造舟，此时聪明理智的投资人，应该反众人投资方向而行，制造车子。</p>
<p>所谓反向投资策略，就是当大多数人不投资时，投资；当大多数人都急于想投资时，卖出。反向策略的观念与随时买一样简单，只要能做到“人弃我取，人舍我与”就好了。<strong>但要实践反向策略，其困难度远较“随时买”还要高，因为克服人性的弱点，要能做到不从众，能够独立判断，忍耐寂寞，才能致胜</strong>。大部分的投资人，都是当周遭亲友一致认同的情况下，才开始投资；而作者正好相反，除非知道大部分的亲友都担心恐惧时，才开始考虑投资。反向策略相信当大众对未来的看法趋于一致时，大部分的时候是错的，同时反转的力量会很大。</p>
<p><strong>不为买超、卖超所惑</strong></p>
<p>反向策略之所以有效，理由很简单，如果市场中大多数的人都看好价格会继续上涨，此时会进场投资的大多数资金，早已因为一致看好而大量买进，所以价格通常因大量买超，而产生超涨的现象。又由于该进场的人与资金都已经在市场内了，于是市场外能推动价格上涨的资金所剩无几，且市场中的每个人，皆准备伺机卖出，导致整个证券市场，潜在的供给大于需求，因此只要有任何不利的因素出现，价格就会急速下跌。</p>
<p>反之，如果市场中大多数的人都认为价格会继续下跌，此时该卖的人，早已因为一致看坏而大量卖出，所以价格通常因大量卖超，而产生超跌现象。又由于该卖的人都已经不在市场内了，于是市场内想卖出的浮动筹码已少之又少，所以卖压很小，且市场外的每个人，皆准备逢低买进，导致整个证券市场，潜在的需求大于供给，因此只要有任何有利的因素出现，价格就会急速上涨。</p>
<p>且一般投资人相信未来是过去的延伸，尤其当这种预期得到市场的支持时，反而会加深这种想法。在股价下跌初期，多数投资人会认为这只是短期现象，少数人认为将会再跌，但若股价因某些不利因素而继续下滑，看涨者吃到苦头，看跌者得到甜头，待股价低到超跌时，市场反而笼罩在一片看跌的气氛，造成投资大众抛售或不敢买进；反之，在股价上涨初期，多数投资人认为这只是短期现象，少数人认为将会再涨，但若股价因某些有利因素，促使股价继续上涨，看涨者吃到甜头，看跌者得到苦头，待股价高到实在超高时，市场反而笼罩在一片看涨的气氛，造成投资大众惜售或积极买进。</p>
<p><strong>涨时看涨、跌时看跌</strong></p>
<p><strong>人们倾向于乐观时，愈乐观；悲观时，愈悲观</strong>。且人类倾向于利用记忆去判断未来可能发生的事，因此，如果股市近日来连连上涨，就倾向于认为股市将会继续上涨；如果近日来经常下跌，也会引发悲观的想法，形成“涨时看涨、跌时看跌”的现象。</p>
<p>1989年底，正值台湾股市涨至最高点，当时我在一所大学兼课，教授的课程为“投资学”。其中有一堂课，我在课堂上大谈股票投资观念，下课时有位同学来找我，希望我在课堂上不要谈股票，我吃惊地问：“为什么上投资学，不能谈股票。”他的回答是：“我现在所上的每堂课，包括孙中山思想、微积分及中国现代史等，几乎每个老师都会谈及股票。”</p>
<p>更有趣的事，同样在那个时期，作者有位朋友在某大学上课，有一次他忘了带表，在课堂中突然问学生：“现在几点？”有一位学生顺口回答：“9865点，上涨65点。”原来当时有些学生上课中也带着耳机，随时掌握股票涨跌的信息。这正是台湾股市疯狂飙涨时期大学课堂中之写照，当时几乎可以说是达到全民炒股（投资股票）的境况，连大学生也不例外。事后证明，当你发现连大学生及老师都热衷于股票投资时，正是股市崩盘的前兆。</p>
<p><strong>了不起的投资，通常意味着不顾所有的世俗之见而反其道而行之，在别人不断投资时而撤资，在别人撤资时投资。在大家看好时，比别人先看坏，当大家看坏时，比别人先看好。华尔街有一句名言：“行情总在绝望中诞生，在半信半疑中成长，在憧憬中成熟，在充满希望中毁灭。”</strong></p>
<p>反向策略并非意味要求你，一定要做众人不愿意从事的交易，它仅是提醒你应该顽强抵抗大多数人的压力，不要随波逐流。买进的最佳时机或许是大多数人都不敢买的时候，但若仅基于此原因就买进，似乎又与追随大众一样愚蠢，因为群众不一定是错的，重点是要培养独立思考与行动的能力。真正的反向操作者，不是站在与众人相反的地位 “你丢我捡，你捡我丢&quot;，而是等到投资人的情绪冷却，没有人注意的时候再买。</p>
<p>反向策略也可用在选股，1977年美国逆向投资大师史丹普出版一本有关“逆向投资”的书。他认为爆冷门最能从中获利，市场多数人不看好的公司，常因盈余出乎预料的好而大涨；反之，每个人都看好的公司，却可能因为一点小利空就重挫。</p>
<p>再次提醒投资人，掌握投资时机很困难，若能掌握反向投资策略之精神，方可赚取珠玉待丰收。</p>
<p><em>一、当别人都不投资时，投资；当别人都急于想投资时，卖出。</em></p>
<p><em>二、投资不要随波逐流，等到多数投资人情绪冷却，没有人注意的时候再买。</em></p>
<p><strong>价值、成长及反向策略适合专家采用</strong></p>
<p>这些截然不同的投资策略，看似南辕北辙，绝不相容，实际上却不尽然。投资者大可以根据自己的特性，斟酌情况，选用其中一种或合并两种。至于到底哪一种投资策略最管用，一直是见仁见智的问题，难有定论。笔者认为应该凭个人的条件去选择，<strong>善于做财务价值分析者，可采价值投资策略；具有前瞻眼光者，宜采成长投资策略；有独立倾向，能控制情绪者，可采反向投资策略。</strong></p>
<p>价值投资策略被认为是最高明的投资技巧，然而这种技巧必须以投资人具有相当的财务知识，懂得如何评估一家公司的价值为要件。可是一般投资人，大多不具备价值评估的专业知识，即使是股票分析师之中，了解如何决定股票价值的也是寥寥可数。而成长策略须具有独到的眼光，能判断未来成长性较佳的产业或公司，这也不是一项简单的工作。反向策略不需要什么专业知识或独到眼光，却是三种策略最难做到的，因为它是违反人性的一种行为，大多数人都是“涨时看涨、跌时看跌”，极少人能在大家都不敢买的时候买进，或大家都极度看好时卖出。</p>
<p>以上所提的三项策略，若能得其精髓，运用得当，的确可以提高报酬率。投资市场中，充斥着无数自称为“投资专家”的人，但真正能依此三项策略，击败市场者，少之又少。上述策略运用不当，很容易导致投资人落入陷阱，从事短线操作，最后依然以赔钱收场。所以作者在这里仍然建议投资人，采取“随便买、随时买、不要卖”的策略，就足以轻松致富。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
