<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>创业 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link><description>Recent content in 创业 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</guid><description>本文阐述了理财致富的关键在于耐心。文章以李嘉诚的财富积累为例，讲解了复利效应的威力，强调了长期投资和时间的重要性。同时，文章也指出了快速致富的陷阱，并建议读者选择创业而非投机取巧。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律二 理财致富要有耐心 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>努力工作，不是为了赚更多的钱，<br>
而是为了要保持一种精神状态<br>
——挑战、目标、奋斗、成功。</p></blockquote>


<h3 class="relative group">李嘉诚如何积聚财富？ 
    <div id="%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>以近70亿美元的财富，名列全球华人前十大富豪的李嘉诚，是香港长江实业及和记黄埔有限公司的主席，他传奇性的致富生涯，以及他在香港政商界所具有的影响力，使李嘉诚博得另一美名——“李超人”。</p>
<p><strong>房价暴跌趁机吸纳</strong></p>
<p>1939年，李嘉诚随着父亲从老家广东潮安到了香港，当时李嘉诚年仅12岁，读了两年书之后，因太平洋战争，香港沦陷。隔年他的父亲重病去世，身为长子的李嘉诚只好辍学挑起家担。1945年香港光复，他结束了打零工的生涯，在一家塑料厂当推销员，每天工作16小时以上。工作3年后，在他20岁那年被提拔为总经理，两年后他把所有的积蓄7000元港币拿出来创业，设立一家小型塑料厂，叫做“长江实业公司”，就是今天香港第一大集团长江实业的前身。</p>
<p>连小学学历都没有，光靠着生产塑料花的李嘉诚，是如何跨出他成为首富的第一步？1958年因为长江厂房的房东要提高租金，于是李嘉诚在北角买了一块地，自盖厂房。20世纪60年代初塑料花业不景气，1967年香港房价暴跌，李嘉诚即趁机低价大肆收购土地。1972年香港股市大涨，长江实业上市并趁机吸收大众的资金购买土地，从他在1958年盖好的第一栋厂房后的10年间，他持有的房地产面积增加了50倍，现在长江的土地以楼面面积，总计约有148万平方米。李嘉诚在房地产的投资已纵横了40余年，长时间的投资累积了他的超级财富。</p>
<p>打拼了50年，致富成功的李嘉诚对成功的看法有独到的见解，他说：“在20岁前，事业上的成功百分之百是靠双手勤劳换来；20至30岁之间，事业已有些基础，那十年的成功，百分之十靠运气好，百分之九十仍是由勤奋得来；30岁之后，机会的比率也渐渐提高；到现在，运气差不多要占三至四成了。”</p>
<p>理财致富也是如此，20岁以前，所有的钱都是靠双手勤劳换来，20至30岁之间是努力赚钱和存钱的时候，30岁以后，投资理财的重要性逐渐提高，到中年时赚的钱已经不重要，这时候反而是如何管钱比较重要。李嘉诚一生都在为他的财富奋斗，想要成为有钱人，就必须要有足够的耐心。</p>
<p><strong>理财需要长时间才能看出复利效果</strong></p>
<p>许多听过我演讲的人，经常会提出相同疑问：“一年存14000元就能成为亿万富翁，的确令人印象深刻，可是依你的方法要等40年，实在让人提不起劲！”“要40年才能成为亿万富翁，搞不好已经白骨一堆了，要亿万元做什么？”“你是否可传授一些快速理财致富的秘诀？”</p>
<p>40年连我自己都觉得实在是太久了。应听众一再要求，我确实曾花了一番功夫针对这个问题深入研究。研究的结果是：<strong>理财必须花费长久的时间，短时间是看不出效果的，同时一个人想要利用理财而快速致富，可以说是一点指望也没有。</strong></p>
<p>如果一个人从现在开始，每年年底存14000元，如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，我们已知道，40年后财富会增长为10281万元。现在试问：10年后，他能累积多少财富？大部分认为报酬这么高，只是时间短了些，经过复利10年的作用，少说也应该有500万元，甚至有人猜1000万，最保守的人则猜100万。同样地，这又是一个令人吃惊的答案：36万元！下列的计算公式，读者应该已经不陌生，只是会惊讶钱竟然那么少。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>10</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>36</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>同样在报酬率20%下，每年14000元，经过40年的理财结果是10281万元；而经过10年却只累积36万，令人不敢置信！两者相差300余倍！幸好适时向读者提出这个观念，否则若有读者利用本书所提的方法，每年存下14000元，将其全数投资股票，心想如此便能成为亿万富翁，哪知经过长达十年的奋斗，所投资的股票每年亦平均有20%的报酬率，结果届时一算，财富才累积36万！届时可能认为被骗了，和否则照着书中的方法，熬了漫长的10年，竟然连一辆车都买不起，更别谈成为亿万富翁了！</p>
<p>10年是多久？10年是8年抗战加2年，经过了10年的奋斗，才只有30余万，怎不叫人心灰意冷呢？这正是投资理财致富过程中，必然遭遇的无奈。理财者必须了解理财活动是“马拉松竞赛”而非“百米冲刺”，比的是耐力而不是爆发力。</p>
<p>投资理财要想致富，其先决条件就是时间，而且是漫长的时间，你必须经过一段非常漫长时期的等待，才可以看出结果。如果投入的资金是很少的话，经过了10年是看不出成果的。</p>
<p><strong>赚第二个1000万元比第一个100万元简单多</strong></p>
<p>每年年底存14000元，平均投资报酬率有20%，即使经过了20年后，资产也只累积261万元，此时仍然是个地道的无壳蜗牛族，距离亿万仍相当遥远。要到30年后才能累积到1655万元，勉强攀上千万级的富翁。只有继续奋斗到40年后，才能成为亿万富翁，拥有10281万元。</p>
<p><em>每年年底投资14000元，财富累积情形 (报酬率20%、单位/万元)</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年</th>
          <th>年底累积金额</th>
          <th>最后五年增加的金额</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>5</td>
          <td>10</td>
          <td>10</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>26</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>15</td>
          <td>101</td>
          <td>65</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>160</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>25</td>
          <td>661</td>
          <td>400</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>994</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>35</td>
          <td>4128</td>
          <td>2473</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>6153</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表我们可以看出：每年存14000元，投资报酬率20%，第一个十年财富增加了36万元；第二个十年财富增加了225万元；第三个十年财富增加了1394万元；第四个十年财富增加了8626万元。这就是几何级数的特色，也是从事投资理财的人所应该了解的道理。因此，这里可以归纳出投资理财的三个重要特征：</p>
<ul>
<li>一、绝大多数的财富都是在后期所创造的。从上例，我们可以看出初期的35年间只累积了4128万元，而最后的5年便创造了6153万元。</li>
<li>二、从金额来看，你的理财赚钱的能力与时俱增。由上表可以看出，做同样的事，用钱赚钱的金额越来越高，唯一需要的只是耐心而已。</li>
<li>三、赚第二个1000万元往往比第一个100万元还简单。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>财富的累积不是一朝一夕</p></blockquote>


<h3 class="relative group">只要有耐心钱跑不掉 
    <div id="%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一位白手起家、靠投资股票致富的人，曾向我提到：“现在已经闯开了，股票涨一下子就能进账数百万元，赚钱突然间变得很容易，挡都挡不住；回想30年前刚进股市的那段日子里，费了千辛万苦才赚一两万元，真不知道那时候的钱都跑到哪里去了？”</p>
<p>这种经历对许多曾经艰苦奋斗白手起家的人而言，并不陌生。万事开头难，初期奋斗期间钱很难赚，为了区区几万元就得费尽千辛万苦，真不懂钱为何这么难赚。直到成功之后，财源滚滚，挡都挡不住时，又不知道为什么赚钱变得那么容易。</p>
<p><strong>时间是累积财富的阶梯</strong></p>
<p>每个人都渴望轻轻松松赚第二个100万、1000万的能力，达到财源滚滚的境界。问题是要赚第二个100万之前，要先有第一个100万。但是，怎样才能赚到第一个100万？若你想利用投资理财累积100万的话，则需要“时间”，必须要经历长期的煎熬，熬得过赚第一个100万的艰苦时期，自然能够享受赚第二个100万的轻松愉快。</p>
<p>从复利的公式，可以看出要让复利发挥效果，时间是不可或缺的要素，长期的耐心等待，是投资理财的先决条件。尤其理财要想致富，所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少等二三十年，甚至四五十年。</p>
<p>绝大多数之富人，其巨大的财富，都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。然而成功就是由一连串的小成就所织绘而成，大财富是由小财富的累积，再加上复利作用而成。</p>
<p>可见，时间在投资理财中的重要性，耐心是理财的必备条件，能有耐心熬得过长期的等待时间，创造财富的力量就越来越大，这就是“复利”的特色。然而今天我们身处事事求快的“速食”文化，事事强调速度与效率，吃饭上速食餐厅、寄信用快递、开车上高速公路、洗照片到快速冲洗店、学东西上速成班。人们也随之变得越来越急功近利，没有耐性，在投资理财上，也因而显得急躁而缺乏耐心，想要马上见到成果。但是在其他事务上求快，或许较有效率，但投资理财却快不得，时间是理财的必要条件，越求快越达不到目的。根据个人的观察，一般投资人常犯的毛病是半途而废，遇上空头时期很容易灰心，干脆卖掉股票、房地产，完全离开股市、房市，殊不知缺乏耐心与毅力，是难有成就。</p>
<ul>
<li>一、时间是理财致富不可或缺的要素。</li>
<li>二、致富所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少要等二三十年。</li>
<li>三、耐心的等待才能让复利发挥效果。</li>
<li>四、理财者如何才能达到财源滚滚、挡都挡不住的境界呢？长期持有，耐心等待而已。</li>
</ul>
<p><strong>宏璟建设董事长——张姚宏影投资地产的经验</strong></p>
<p><em>过去几十万买的土地，现在都有几亿元的价值了。</em></p>
<p>宏璟建设董事长张姚宏影指出：在20世纪30年代，一个外省人在台湾投资土地，经常被别人取笑，但是就是凭着这点本钱与毅力，使1947年离开上海来到台湾的张姚宏影，在老公对事业经营心灰意冷的情况下，而她却认为台湾非常具有发展潜力，于是重拾他们在上海经营房地产的本领，开始购买土地。</p>
<p>40多年后房地产的长期投资终于开花结果，现在她们家的生意越做越大，已经拥有两家上市公司；即日月光半导体和宏璟建设公司，其中日月光半导体公司已名列全球第二大封装厂。至于宏璟建设公司，就是在1987年，于汐止推出了伯爵山庄，而带动了汐止的房地产行情，也使她们家的财富迅速累积，名列台湾的大富豪。</p>
<p>张姚宏影现在已经交棒给她的儿子张虔生。担任日月光半导体董事长的张虔生颇获得母亲的真传，他是那种走到哪里，就会顺手买土地的人，不管是在台湾、香港、中国大陆或美国，都有不少的土地。也许再过二三十年后，张虔生也会这么说：“没想到当初几百万买的土地，现在却有几十亿元的价值了”，不过张虔生累积财富的速度会比他母亲快很多，因为他已先奠定良好的基础，之后只需顺势而为，财富将呈几何级数增加，财源滚滚而来，挡都挡不住。</p>
<p><strong>耐得住时间考验才最真实</strong></p>
<p><em>能让你赚到大钱的不是你的判断，而是耐心等待的功夫。</em></p>
<p>理财一个很重要的条件是时间，如果对它没有正确的认识，自然会产生急躁的现象，一急躁就会冒极大的风险，原本可以成功，也会因急躁而失败。</p>
<p>无论财富的累积也好，经验的累积也好，都不是一朝一夕所能完成，必须用时间去换取。幸好老天爷在这一点，倒是非常公平。人无论出生贫富、贵贱，大家都一样，一天只有24小时，平均寿命约为75岁。时间是人生最大的财富，而人一生的荣辱、贵贱、贫富、苦乐，皆视每个人如何运用这笔财富。</p>
<p>想要利用投资理财累积财富，时间是不可或缺的要素，快不起来的。投资理财可以安稳致富，但需要长期的时间。若想快速致富，唯有铤而走险，采取超高风险的投机或赌博手段。然而，投机或赌博的最后结果必然只有一个：一败涂地，只是时间快慢而已。</p>
<p>小朋友都爱看灰姑娘的传奇，大人们爱看一夕致富的神话，因为一个不起眼的女孩，能够顿时飞上枝头变凤凰；一位遭遇平凡的人，能够因为某个机会立刻赚得大钱，多么振奋人心，多么引人入胜！因此，拍电影、写小说为求戏剧效果、吸引观众，必须被迫放弃冗长无聊的细节，而将一个白手起家的富人或一家成功的企业，全归功于一两次重大的突破，把一切的成就全归功于少数几次的偏财运。戏剧的手法将漫长的财富累积过程完全忽略了。但是，小说归小说、电影归电影，现实生活中不可能有那么肤浅而富戏剧化的事情。</p>
<p>今天我们所面临的难题是好高骛远、藐视小报酬，总希望能找出致胜的突破，一鸣惊人，一出击就能有惊天动地的结果产生。但从历史观之，绝大多数之富人，其巨大的财富都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来的，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。一个人想成功、想致富，就必须先摒弃这种“一夕致富”的幼稚观念。</p>
<p><strong>巨富也不会在短时间内形成。</strong></p>


<h3 class="relative group">一夕致富，欲速则不达 
    <div id="%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对于心想快速致富的人，我的忠告是：投资理财并不适合你。因为，投资理财是个慢工出细活、欲速则不达的事。利用理财创造财富的力量，虽然比我们想象要来得大，但是所需的时间却比想象要来得久。</p>
<p>投资理财能够缓慢而稳健地致富，但是用小钱投资，而想在短时间内赚取亿万的财富，我可以在此斩钉截铁地说：“不可能！”试想，母亲可否不经历怀胎十月而生出婴儿？农夫可否缩短稻苗成长的时日？</p>
<p>财富的增长与生命的成长是一样的，均是点点滴滴、日日月月、岁岁年年在复利的作用下形成的，不可能一步登天而快速成长。这是自然界的定律，上天从不改其自然法则。</p>
<p><strong>侥幸非长久之计</strong></p>
<p>多少投资人在一夕间赚大钱，也在一夕间破产，其成功是由于侥幸，其失败之因在于“可能侥幸一时，但不可能经常侥幸”。<strong>任何一夕致富的投资机会，必定潜藏着更高之一夕致贫的风险。</strong> 这就是为何妄想理财一夕致富者，大多数的下场是血本无归或倾家荡产。</p>
<p>只要耐得住性子，将资产投资在正确的投资标的上，不需要操作也不需要操心，复利自然会引领财富成长，假以时日成为亿万富翁是十拿九稳之事。对投资理财而言，欲速则不达、“快”一定不好！</p>
<p>若真的很想要快速致富，建议您不妨利用创业的途径，而不要利用投资理财。如果读者之中有人想要快速致富，怎么办？我衷心建议是，最好选择创业的途径。我曾研究过古今中外多数富人致富的过程，发现由创业而快速致富的例子不少，美国首富比尔·盖茨，在大一时休学创立微软公司，在短短的20年间就能成为美国首富。</p>
<p>只不过，创业致富的成功概率极低，创业致富的概率更低。根据台湾地区创业协会的统计，一个人初次创业的成功率只有7%左右，而且创业成功并不代表致富。换言之，我们每看到一位风风光光的成功企业家，其背后至少有数十个默默无闻的失败者。况且创业的过程相当艰辛，创业成功者一天工作十余小时，似乎是必备的条件。</p>
<p>反之，投资理财只要方法正确，钱投资于股市、房市，耐心等待数十年，致富的成功概率非常高，想不富有都很难，而且其过程轻松愉快！您要采取哪一种方法致富，抉择于自己。我仍须再次强调，创业快速致富是有其可能性，而理财快速致富是绝不可能。</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>