<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>致富 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E8%87%B4%E5%AF%8C/</link><description>Recent content in 致富 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E8%87%B4%E5%AF%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律十三</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005972/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005972/</guid><description>这篇文章探讨了理财致富的关键，强调行动力比知识更重要。文章通过几个故事阐明了即使掌握了理财知识，如果没有实际行动，也无法实现财富增长。文章鼓励读者克服恐惧，勇于尝试，从小额投资开始，并从失败中吸取经验教训，最终实现财务自由。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律十三 即刻行动 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E5%8D%B3%E5%88%BB%E8%A1%8C%E5%8A%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%8D%81%E4%B8%89-%E5%8D%B3%E5%88%BB%E8%A1%8C%E5%8A%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>凡事必须有充分理由才会采取行动的人，<br>
一定不是个实践家。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">坐而研究，不如起而行动 
    <div id="%E5%9D%90%E8%80%8C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E8%B5%B7%E8%80%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9D%90%E8%80%8C%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E8%B5%B7%E8%80%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一群日出而作、日落而息的朋友，工作相当卖力却只能赚取微薄的薪水。当他们看到别人买股票、买房地产或从事其他投资，最后都赚了大钱。他们开始羡慕了，自叹道：“我们整天劳碌，只赚那么一点钱，那些从事投资的人，以钱赚钱，轻轻松松就能赚大钱。”最后他们决定去找一位投资大师，请他教导投资赚钱的本领。</p>
<p><strong>空有智慧是没用的</strong></p>
<p>这位投资大师有感于这批人的诚心，决定开班授徒。第一课是“投资原理”，告诉他们复利、报酬、风险管理等原理，第二课是“投资实务”，投资大师亲自示范如何购买股票、房地产及其他投资项目。最后问他们说：“你们明白了吗？”他们异口同声说：“明白了！”大师说：“既然大家都明白了。恭喜各位！你们都毕业了。”于是这群人非常高兴，各自回到自己的工作岗位上。</p>
<p>几十年后，这批人开了个同学会，言谈中大家仍是抱怨：“有没有什么好赚钱的，为什么我们老是赚得那么辛苦？”于是，他们决定再回去见那位投资大师，投资大师听了这种情形，只问道：“你们赚的钱都放在哪里？”他们又异口同声答道：“银行存款。”</p>
<p>这则故事主旨在说明：教育只能改变人的观念与思想，无法促使人的行动。<strong>空有观念与智慧的人，如果不行动，等于和缺乏观念与智慧的人一样，最后还是得依赖自己的体力、劳力与技术谋生</strong>。因此空有智慧是没有用的，必须要勇于行动。</p>
<p>美国一项针对有钱人所做的调查显示，他们的特色之一，就是“积极的行动力”。易言之，理财是否能致富，取决于我们做了什么，而不是我们知道了什么。</p>
<p>学校里教投资学的老师，有时候会受到学生的质疑：“既然老师懂得那么多，为什么自己不投资，让自己富有呢？”这类问题通常会令老师们受窘。通常比较技巧的回答是：“老师的责任在于传道、授业、解惑也！其中并不包含实务。就如同最好的运动教练，自己不一定要是一位优秀的运动员。”</p>
<p>我经常在思考，为师者也不乏有致富欲望的人，事实上，致富与教育下一代的理想可以并行不悖，而且教投资学的老师们，照理说都已通晓理财知识，何以大部分的老师并没有受益于投资知识而致富呢？</p>
<p>另一个经常受到学生质疑的相关问题是：“有些利用投资发了大财的暴发户，头脑既不聪明、整天游手好闲，更重要的是他们从来没有上过投资学的课程，为什么他们能赚那么多钱？”其实这个问题很简单，投资学教授和暴发户主要的差别，在于有些投资学教授是知而不行，而暴发户则是行而不知。投资理财知识无法帮助你致富，真正的关键在于你是否开始行动。</p>
<p><strong>行动是投资致富的关键</strong></p>
<p>投资理财术能教吗？答案是否定的。所谓“术”，就是行中求。所以投资理财术是无法传授的，必须由行动中去体会。我经常将投资理财术比喻为溜冰、游泳或骑车，试想，一个人在看过几本“如何溜冰”的书之后，你认为书就能教会他溜冰吗？学习投资理财就像学溜冰一样，最好的老师就是自己的实际亲自体验，自己亲自到溜冰场上摔个几百次，且能够跌倒了再爬起来，再接再厉，最后必能学好溜冰。</p>
<p>人们学习投资理财最大的障碍是恐惧。有一位学生曾经问我：“老师，你一直劝我们投资股市，会不会我们还没学会投资之前，钱已赔光了！”我便反问他：“你从没学过流体力学，就去学骑自行车，会不会在还没学会骑上自行车之前，就已经摔死了！”投资人必须了解，即使你饱读投资理财书籍，亦不能免除你在投资市场中发生损失的经验；正如一位在“流体力学”考一百分的学生，不可能一上就会骑自行车，而从不摔倒。</p>
<p>实做与经验是学会实用技能的不二法门。投资理财是无法教的。事实上，比较重要的是你能跳开书本，亲自到投资市场去一试身手，去接受考验，去犯些错误，然后从错误中学习。只是在没经验前应由小做起，先拨点小钱试试。</p>
<p>从产生致富欲望到真正借助理财获得财富，必须经过两个阶段：一、具备正确的投资理财知识；二、经由不断的练习实做，两者缺一不可。当你读完本书，并且能领会投资理财的秘诀，那么你已通过了投资致富的第一个阶段。</p>
<p><strong>知识转化才能成为力量</strong></p>
<p>知识，除非经过自己的吸收体会，再经由实际行动，才能发挥创造财富的力量。因此，“知识就是力量”这句话应予以修正。知识只是潜在的力量，只有它被转化为行动，知识才能形成力量。</p>
<p>然而，仅仅具备正确的观念是不够的，想要达到致富的目标，必须再经过身体力行、反复练习的阶段，否则丰富的理财知识永远只是让你成为“饱读经书、知识丰富，却光说不练”的学者而已。投资理财并非只是知识，而是一项技能，高超的技能来自于不断地磨练。成功的投资家永不停歇地在磨练他们的技能。就像名企业家王永庆，70余岁仍马不停蹄地从事六轻、医院、学院等巨大的投资。</p>
<p><strong>每个人多多少少都具有规避风险的本性，因为冒险是违反本性的行为，人们会因而感到不舒适，但投资理财要想致富，就必须冒险，由亲身经历中体会投资的秘诀</strong>。亲爱的读者，行动胜于一切，一开始也许会感到惊慌失措，怕失败、怕赔钱，这是很自然的现象，欲消除这种心理障碍，最佳的方法就是实际行动。</p>
<p><em>一、凡是能够将构想、观念及方法付诸实现的人，就具备竞争利器，也就真正掌握了成功的机会。</em></p>
<p><em>二、就今天我们的知识水平而言，成功最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难。</em></p>
<p><em>三、许多人擅长于思考、分析和发现机会，可是却很少付诸行动。</em></p>
<p><strong>老农尤胜市场老手</strong></p>
<p>1996年初，两岸关系紧张，台湾股市持续低迷。有一位卷着裤管、脚穿布鞋的农夫，走进某证券公司的营业厅，到柜台向营业员说：“我要买三商银。”接着就将布袋里的三四百万元的现金往柜台一摆。</p>
<p>营业员有点不知所措，问他账号是多少？三商银中要买哪一只？价格要挂多少钱？他统统不知道，只是说：“我的朋友说三商银不错，要我到证券公司来买三商银，钱在这里。”</p>
<p>这时营业员才向他解释，三商银不是一只股票，而是彰银、一银、华银等三种股票之简称，购买股票不是拿钱直接买，而是先开户，并将钱存在银行，再向营业部下单指定购买的张数与价格。接着营业员引导他开户、下单，并顺利购买彰银、一银与华银的股票各10张，价格约在90余元之间，两个月后，三商银的股价上涨到160元。</p>
<p>这件事给我们的启示是，这位农夫什么都不懂，但是他敢行动，最后就能赚钱。在此同时，有许多股市专家将三商银研究得非常透彻，不论基本面、技术面、市场面都非常深入，但就没有人研究出三商银在几个月内会大涨，最重要的是很少有人采取买进的行动。</p>
<p>所以大家必须思考一个问题，是投资知识让我们赚钱呢？还是行动力？那位农夫之所以敢于行动，可能是因为他什么都不懂，反而懂得太多的分析师、投资专家，却不敢行动。分析能力与投资知识，对我们创造财富有多大的帮助呢？值得怀疑！</p>
<blockquote>
<p>积极行动使梦想实现<br>
强烈的致富欲望，才能诱发理财行动力。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">未来的财富操之在己 
    <div id="%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%93%8D%E4%B9%8B%E5%9C%A8%E5%B7%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E6%93%8D%E4%B9%8B%E5%9C%A8%E5%B7%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>我经常遇到一些参加讲习或演讲的学员，在听完理财的观念后，频频点头，似乎深深认同其中道理。但是几周之后再见面时，询及其投资结果，十之八九的答案总是还没开始行动。</p>
<p>切记！是你的行动而不是你的知识，主宰着你的未来。你从本书所看到的一切都不管用，除非你根据这些知识展开行动。</p>
<p><strong>光有梦想不能成事</strong></p>
<p>致富的想法几乎人人都有，为何只有少数的人成功？是因为这些人运气特别好吗？或是他们格外聪明呢？不是的，其中缘由在于观念与行动的统一。成功与财富不是偶然得到的，而是妥善规划、积极行动与反复实做的结果。</p>
<p>致富对一般人而言，都只是空泛的梦想而已，因为大部分的人都停留于心里想想、嘴里说说而已，实际上却没有行动。有些人是不知道要如何做才能致富，那倒情有可原，可悲的是，有些人是知道该怎么做就能致富，却迟迟不行动。</p>
<p>有道是：“知而不行是未知也！”财富绝不会降临到那些光有梦想、空有知识而无行动的人身上。一般人认为得到巨大财富的人，多数是由于幸运，但是我们是否曾想过：幸运之神是会眷顾那些在外头拿着大网的人，还是那些闭门坐在家中梦想或只顾充实知识的人？</p>
<p>因此，你不会因为只看了本书之后，就自动变成富翁。因为，我们在理财方面的成功与否，取决于我们做了什么，而不是我们知道了什么。你我都曾看过或听过，不少有钱人看来都不是很聪明，工作也不怎么卖力，用钱亦不太节俭，但是他们就是很有钱。</p>
<p>白手起家或暴发户和我们之间最大的区别，不在于智慧、努力、勤俭或知识，唯一的差异可能只是：他们的钱放在投资报酬率高的地方，而我们的钱放在报酬率低的地方。遗憾的是大多数人从不行动，反而光是给自己找借口，不是钱不够、没有时间、便是知识不够、没有机会，甚至怪罪到自己的年纪太老或太小。这些借口其实都不是理由，它只会使你一辈子都无法致富。</p>
<p><em>一、投资理财的原理并不难，难的是要克服恐惧、贪婪与惰性，强迫自己去做一些自己明明知道应该做的事。</em></p>
<p><em>二、投资是一门艺术也是一门科学，但是艺术成分较重。而学习投资最佳的方法，就是行动。</em></p>
<p><em>三、不用钱赚钱，一辈子就得依赖自己的体力、劳力与技术谋生。</em></p>
<p><strong>学习理财的第一步，开户买股票</strong></p>
<p>英国有位文学家在年老时曾感叹地说：“<strong>我看到许多在年轻时极有才华的人，一生却一直都是默默无闻，对社会没多大建树，最大的原因是这些人在年轻时，不敢大胆尝试，以致于所有的才华都被埋没了。倘若这些人在年轻时，有人引导他们去尝试一些他们应该做、却又不敢做的事，那么这些人的才华便得以发挥，这个社会将会变得更美好</strong>。”</p>
<p>目前台湾地区13%以上的老人，财务是无法自立的，还得依靠自己继续工作或子女扶养才足以糊口。事实上，这其中的大多数人，今天之所以落到这般田地，乃由于年轻时不敢将钱投资于有风险之股票或房地产。英国文学家的一番话，让我们联想到，倘若这些人在年轻时，有人引导他们适当地将钱投资在股票或房地产，那么大多数的老人，现今都可以安享晚年，社会之贫富差距，亦将因而大幅缩小，社会也更将祥和乐利。</p>
<p>受到英国文学家说法之鼓舞，最近一年，作者在东海大学、中兴大学开授投资学课程以及在社会大学开授投资理财相关课程时，第一堂便引导学生到证券公司开户，对于一些迟迟不开户的学生，我会在学期中带他们参观证券公司时，顺便鼓励大家开户。开户之后，要求同学们随便买一只股票，若他们无从选择，便建议他们买封闭型共同基金，另外为了防止学生进入股票市场后，禁不起价格涨涨跌跌的波动，通常再三叮咛学生不要卖。作者的期盼是，这些年轻学子能由实做中而非书本学会理财，对他们将来必有极大助益。</p>
<p><strong>赔钱买经验</strong></p>
<p>1983年，当时我在美国加州大学伯克莱分校攻读博士学位，有一位华尔街来的证券分析专家莅临学校演讲，会后我趋前与他交谈，表示我对投资股票极有兴趣，请他介绍几本好的投资书籍。他给我的建议是：“你要学投资股票的最好方法，就是直接去投资。因为你在一次实际投资上所学到的知识，会比读几本投资书籍还要多得多。”后来我依他的话，去买了股票，而且很不幸或者说很幸运地，赔了不少钱。我果然从那几次赔钱的经验中，学到了很好的教训，亦奠定未来几年我投资股票的基础。</p>
<p>其实理财是无法在课堂上学会的。试想，一个人坐在教室上了10堂的游泳原理，读了10本“游泳秘诀”的书，就能成为游泳高手吗？那是不可能的，学习游泳的第一步是下水游泳。在联考升学的压力下，人台湾地区的教育有一个根本的弊病，就是特别强调“书中学”，而忽略了“做中学”。</p>
<p>和学习投资理财的第一步是什么？有人建议，先买几本理财方面的书来看，有人建议，先学会看理财方面的报章杂志，有人建议先去上投资理财课。而我的建议，是在看完本书之后，接下来是用点小钱，先去买几张股票。如果你真的无从下手，建议你先从共同基金开始。</p>
<p>共同基金持股的种类多，可以立即达到分散风险之效果，再加上经由专家管理，一般而言，绩效与市场的平均表现，不会差得很远，至少不会让你亏得一塌糊涂，吓得从此不敢投资。</p>
<p>自己投资股票的绩效，若要想赢过共同基金并不容易，因为共同基金的操盘者，大都具有多年经验与操盘技术，背后又有庞大的研究人员，专业地寻找投资标的。因此投资初期可以考虑投资共同基金。</p>
<p><strong>在各种共同基金类型中，我推荐指数型的基金</strong>，如中信和丰基金与中华100基金。“击败指数”向来是基金经理人的最高理想，但10位基金经理人中会有9位表示，共同基金的表现要赢过指数（大盘）的涨幅，实在是太难太难了。若真的如此，<strong>我们的投资只要跟住大盘就好了，要达到这个境界，最佳的途径是投资指数型共同基金</strong>。</p>
<p><strong>倘若你已有一些积蓄，而目前没有房地产，作者建议你应优先考虑购买自住型的房地产，作为投资理财的第一步</strong>。</p>
<blockquote>
<p>从失败中学习到的东西，远比在成功中学到的多。<br>
成功的背后，总有重重失败的历练。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财经验——从错误中学习 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E4%BB%8E%E9%94%99%E8%AF%AF%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E4%BB%8E%E9%94%99%E8%AF%AF%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>作者曾以美国成功投资家为研究对象，发现那些成功的投资家普遍具有两项特点：一、从不抱完美主义。二、对于投资失败从不放在心上，只专注于未来的挑战。由于高报酬的投资机会一定伴随着高风险，失败是投资人必经的过程，而且也是成功投资者的一部分，大多数成功投资家都是经历数次失败，方能累积出成功的心得。</p>
<p><strong>没有失败何来成功</strong></p>
<p>如果有人对你说：“我自投资以来，还不曾赔过钱？”那么这只有两种可能：一、他是在骗你。二、他根本从来没有投资过。说这种话的人，就好像一位棒球选手宣称：“我打棒球从未挥棒落空过！”纵使职棒的打击王，打击率也不可能百分之百。</p>
<p>曾经有人访问美国一位职棒的打击王，其成功的秘诀，他的回答是：“我挥棒落空的次数比别人多。”的确，想成为一位优秀的棒球选手，只有靠不断的苦练，在练就高打击率之前，他必然比别人挥过更多的棒，也尝过更多挥棒落空的滋味。如果细读成功人士的传记，常可体会一句话：“成功的人所经历的失败，比失败的人还要多。”失败为成功之母，这句话是放诸四海皆准，投资理财亦不例外。</p>
<p>因此，想要成为一位成功的投资人，入门的条件就是要能经得起失败亏损的考验。<strong>一个未曾失败过的人，成不了大器；一个未受过损失历经洗礼的人，也别想赚大钱</strong>。如果你要求自己，每次投资都不能产生损失，或每次损失就悔不当初而自责。久而久之，你会发觉最佳的策略，就是极度保守，不冒任何风险，这样一来，投资理财无法成功，也就不足为奇了。</p>
<p>“<strong>最失败的一种投资结果，就是从来没有失败过</strong>。”投资不犯错，就永远没有成功的机会。获取成功最佳的途径就是先失败，并要学会怎样利用失败；且投资人千万不要忘记败绩，因为那是得胜之钥。成功的投资者不会因为失败而怀忧丧志，而是回过头来分析、检讨当初的投资决策，并从中发掘改进之道。</p>
<p><strong>重新思考、重新出发</strong></p>
<p>根据我个人的投资经验，每回的失败，都可让我再思考、再判断，并重新修正我的投资方法，且大部分的失败，都会带来一些意想不到的好处。而经过检讨、修正的投资方法，会一次比一次更好。若能将失败视为投资理财必修的课程，你将会发现，你的胆识会不断增强。</p>
<p>失败的经验不可能从别人那儿获得，你在书本中不可能找到“如何从理财中损失1000万元”之类的书，因为这种书必定无人问津，也没有人傻到会去出这种书。况且一般人总是喜欢标榜自己成功的投资经验，而避而不谈自己失败的案例。因此，要从失败中获得教训，唯有从自己的经验中去发掘。</p>
<p>在投资的活动中，任何人都有机会犯错，即使你每次都做出正确的决策，其结果亦可能发生损失。既然损失及失败是投资致富的必经之路，那么懂得以平常心面对失败，并且能从失败中学习经验，才是最重要的。切记！失败并不可耻，亦不可怕，只要你能坦然面对失败，并超越失败，成功就离你不远了。</p>
<p><em>一、为高报酬而冒险，并随时做好接受损失或失败的准备，避免不当的自责。</em></p>
<p><em>二、记取每个失败的教训，发觉错误的决策习惯，以免重蹈覆辙。</em></p>
<p><em>三、研究失败的宝贵经验，从众多失败的经历中，去发掘致富之契机。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 理财铁律二</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005961/</guid><description>本文阐述了理财致富的关键在于耐心。文章以李嘉诚的财富积累为例，讲解了复利效应的威力，强调了长期投资和时间的重要性。同时，文章也指出了快速致富的陷阱，并建议读者选择创业而非投机取巧。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律二 理财致富要有耐心 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%BA%8C-%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%87%B4%E5%AF%8C%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>努力工作，不是为了赚更多的钱，<br>
而是为了要保持一种精神状态<br>
——挑战、目标、奋斗、成功。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">李嘉诚如何积聚财富？ 
    <div id="%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%9D%8E%E5%98%89%E8%AF%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A7%AF%E8%81%9A%E8%B4%A2%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>以近70亿美元的财富，名列全球华人前十大富豪的李嘉诚，是香港长江实业及和记黄埔有限公司的主席，他传奇性的致富生涯，以及他在香港政商界所具有的影响力，使李嘉诚博得另一美名——“李超人”。</p>
<p><strong>房价暴跌趁机吸纳</strong></p>
<p>1939年，李嘉诚随着父亲从老家广东潮安到了香港，当时李嘉诚年仅12岁，读了两年书之后，因太平洋战争，香港沦陷。隔年他的父亲重病去世，身为长子的李嘉诚只好辍学挑起家担。1945年香港光复，他结束了打零工的生涯，在一家塑料厂当推销员，每天工作16小时以上。工作3年后，在他20岁那年被提拔为总经理，两年后他把所有的积蓄7000元港币拿出来创业，设立一家小型塑料厂，叫做“长江实业公司”，就是今天香港第一大集团长江实业的前身。</p>
<p>连小学学历都没有，光靠着生产塑料花的李嘉诚，是如何跨出他成为首富的第一步？1958年因为长江厂房的房东要提高租金，于是李嘉诚在北角买了一块地，自盖厂房。20世纪60年代初塑料花业不景气，1967年香港房价暴跌，李嘉诚即趁机低价大肆收购土地。1972年香港股市大涨，长江实业上市并趁机吸收大众的资金购买土地，从他在1958年盖好的第一栋厂房后的10年间，他持有的房地产面积增加了50倍，现在长江的土地以楼面面积，总计约有148万平方米。李嘉诚在房地产的投资已纵横了40余年，长时间的投资累积了他的超级财富。</p>
<p>打拼了50年，致富成功的李嘉诚对成功的看法有独到的见解，他说：“在20岁前，事业上的成功百分之百是靠双手勤劳换来；20至30岁之间，事业已有些基础，那十年的成功，百分之十靠运气好，百分之九十仍是由勤奋得来；30岁之后，机会的比率也渐渐提高；到现在，运气差不多要占三至四成了。”</p>
<p>理财致富也是如此，20岁以前，所有的钱都是靠双手勤劳换来，20至30岁之间是努力赚钱和存钱的时候，30岁以后，投资理财的重要性逐渐提高，到中年时赚的钱已经不重要，这时候反而是如何管钱比较重要。李嘉诚一生都在为他的财富奋斗，想要成为有钱人，就必须要有足够的耐心。</p>
<p><strong>理财需要长时间才能看出复利效果</strong></p>
<p>许多听过我演讲的人，经常会提出相同疑问：“一年存14000元就能成为亿万富翁，的确令人印象深刻，可是依你的方法要等40年，实在让人提不起劲！”“要40年才能成为亿万富翁，搞不好已经白骨一堆了，要亿万元做什么？”“你是否可传授一些快速理财致富的秘诀？”</p>
<p>40年连我自己都觉得实在是太久了。应听众一再要求，我确实曾花了一番功夫针对这个问题深入研究。研究的结果是：<strong>理财必须花费长久的时间，短时间是看不出效果的，同时一个人想要利用理财而快速致富，可以说是一点指望也没有。</strong></p>
<p>如果一个人从现在开始，每年年底存14000元，如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，我们已知道，40年后财富会增长为10281万元。现在试问：10年后，他能累积多少财富？大部分认为报酬这么高，只是时间短了些，经过复利10年的作用，少说也应该有500万元，甚至有人猜1000万，最保守的人则猜100万。同样地，这又是一个令人吃惊的答案：36万元！下列的计算公式，读者应该已经不陌生，只是会惊讶钱竟然那么少。</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mtable displaystyle="true" columnalign="right center left" columnspacing="0 thickmathspace" rowspacing="3pt"><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>10</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>36</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac></mtd><mtd><mi></mi><mo>=</mo></mtd><mtd><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow></mtd></mtr></mtable></math></p>
<p>同样在报酬率20%下，每年14000元，经过40年的理财结果是10281万元；而经过10年却只累积36万，令人不敢置信！两者相差300余倍！幸好适时向读者提出这个观念，否则若有读者利用本书所提的方法，每年存下14000元，将其全数投资股票，心想如此便能成为亿万富翁，哪知经过长达十年的奋斗，所投资的股票每年亦平均有20%的报酬率，结果届时一算，财富才累积36万！届时可能认为被骗了，和否则照着书中的方法，熬了漫长的10年，竟然连一辆车都买不起，更别谈成为亿万富翁了！</p>
<p>10年是多久？10年是8年抗战加2年，经过了10年的奋斗，才只有30余万，怎不叫人心灰意冷呢？这正是投资理财致富过程中，必然遭遇的无奈。理财者必须了解理财活动是“马拉松竞赛”而非“百米冲刺”，比的是耐力而不是爆发力。</p>
<p>投资理财要想致富，其先决条件就是时间，而且是漫长的时间，你必须经过一段非常漫长时期的等待，才可以看出结果。如果投入的资金是很少的话，经过了10年是看不出成果的。</p>
<p><strong>赚第二个1000万元比第一个100万元简单多</strong></p>
<p>每年年底存14000元，平均投资报酬率有20%，即使经过了20年后，资产也只累积261万元，此时仍然是个地道的无壳蜗牛族，距离亿万仍相当遥远。要到30年后才能累积到1655万元，勉强攀上千万级的富翁。只有继续奋斗到40年后，才能成为亿万富翁，拥有10281万元。</p>
<p><em>每年年底投资14000元，财富累积情形 (报酬率20%、单位/万元)</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>年</th>
          <th>年底累积金额</th>
          <th>最后五年增加的金额</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>5</td>
          <td>10</td>
          <td>10</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>26</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>15</td>
          <td>101</td>
          <td>65</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>160</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>25</td>
          <td>661</td>
          <td>400</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>994</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>35</td>
          <td>4128</td>
          <td>2473</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>6153</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>由上表我们可以看出：每年存14000元，投资报酬率20%，第一个十年财富增加了36万元；第二个十年财富增加了225万元；第三个十年财富增加了1394万元；第四个十年财富增加了8626万元。这就是几何级数的特色，也是从事投资理财的人所应该了解的道理。因此，这里可以归纳出投资理财的三个重要特征：</p>
<ul>
<li>一、绝大多数的财富都是在后期所创造的。从上例，我们可以看出初期的35年间只累积了4128万元，而最后的5年便创造了6153万元。</li>
<li>二、从金额来看，你的理财赚钱的能力与时俱增。由上表可以看出，做同样的事，用钱赚钱的金额越来越高，唯一需要的只是耐心而已。</li>
<li>三、赚第二个1000万元往往比第一个100万元还简单。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>财富的累积不是一朝一夕</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">只要有耐心钱跑不掉 
    <div id="%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8F%AA%E8%A6%81%E6%9C%89%E8%80%90%E5%BF%83%E9%92%B1%E8%B7%91%E4%B8%8D%E6%8E%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有一位白手起家、靠投资股票致富的人，曾向我提到：“现在已经闯开了，股票涨一下子就能进账数百万元，赚钱突然间变得很容易，挡都挡不住；回想30年前刚进股市的那段日子里，费了千辛万苦才赚一两万元，真不知道那时候的钱都跑到哪里去了？”</p>
<p>这种经历对许多曾经艰苦奋斗白手起家的人而言，并不陌生。万事开头难，初期奋斗期间钱很难赚，为了区区几万元就得费尽千辛万苦，真不懂钱为何这么难赚。直到成功之后，财源滚滚，挡都挡不住时，又不知道为什么赚钱变得那么容易。</p>
<p><strong>时间是累积财富的阶梯</strong></p>
<p>每个人都渴望轻轻松松赚第二个100万、1000万的能力，达到财源滚滚的境界。问题是要赚第二个100万之前，要先有第一个100万。但是，怎样才能赚到第一个100万？若你想利用投资理财累积100万的话，则需要“时间”，必须要经历长期的煎熬，熬得过赚第一个100万的艰苦时期，自然能够享受赚第二个100万的轻松愉快。</p>
<p>从复利的公式，可以看出要让复利发挥效果，时间是不可或缺的要素，长期的耐心等待，是投资理财的先决条件。尤其理财要想致富，所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少等二三十年，甚至四五十年。</p>
<p>绝大多数之富人，其巨大的财富，都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。然而成功就是由一连串的小成就所织绘而成，大财富是由小财富的累积，再加上复利作用而成。</p>
<p>可见，时间在投资理财中的重要性，耐心是理财的必备条件，能有耐心熬得过长期的等待时间，创造财富的力量就越来越大，这就是“复利”的特色。然而今天我们身处事事求快的“速食”文化，事事强调速度与效率，吃饭上速食餐厅、寄信用快递、开车上高速公路、洗照片到快速冲洗店、学东西上速成班。人们也随之变得越来越急功近利，没有耐性，在投资理财上，也因而显得急躁而缺乏耐心，想要马上见到成果。但是在其他事务上求快，或许较有效率，但投资理财却快不得，时间是理财的必要条件，越求快越达不到目的。根据个人的观察，一般投资人常犯的毛病是半途而废，遇上空头时期很容易灰心，干脆卖掉股票、房地产，完全离开股市、房市，殊不知缺乏耐心与毅力，是难有成就。</p>
<ul>
<li>一、时间是理财致富不可或缺的要素。</li>
<li>二、致富所需的耐心不是等几个月或几年，而是至少要等二三十年。</li>
<li>三、耐心的等待才能让复利发挥效果。</li>
<li>四、理财者如何才能达到财源滚滚、挡都挡不住的境界呢？长期持有，耐心等待而已。</li>
</ul>
<p><strong>宏璟建设董事长——张姚宏影投资地产的经验</strong></p>
<p><em>过去几十万买的土地，现在都有几亿元的价值了。</em></p>
<p>宏璟建设董事长张姚宏影指出：在20世纪30年代，一个外省人在台湾投资土地，经常被别人取笑，但是就是凭着这点本钱与毅力，使1947年离开上海来到台湾的张姚宏影，在老公对事业经营心灰意冷的情况下，而她却认为台湾非常具有发展潜力，于是重拾他们在上海经营房地产的本领，开始购买土地。</p>
<p>40多年后房地产的长期投资终于开花结果，现在她们家的生意越做越大，已经拥有两家上市公司；即日月光半导体和宏璟建设公司，其中日月光半导体公司已名列全球第二大封装厂。至于宏璟建设公司，就是在1987年，于汐止推出了伯爵山庄，而带动了汐止的房地产行情，也使她们家的财富迅速累积，名列台湾的大富豪。</p>
<p>张姚宏影现在已经交棒给她的儿子张虔生。担任日月光半导体董事长的张虔生颇获得母亲的真传，他是那种走到哪里，就会顺手买土地的人，不管是在台湾、香港、中国大陆或美国，都有不少的土地。也许再过二三十年后，张虔生也会这么说：“没想到当初几百万买的土地，现在却有几十亿元的价值了”，不过张虔生累积财富的速度会比他母亲快很多，因为他已先奠定良好的基础，之后只需顺势而为，财富将呈几何级数增加，财源滚滚而来，挡都挡不住。</p>
<p><strong>耐得住时间考验才最真实</strong></p>
<p><em>能让你赚到大钱的不是你的判断，而是耐心等待的功夫。</em></p>
<p>理财一个很重要的条件是时间，如果对它没有正确的认识，自然会产生急躁的现象，一急躁就会冒极大的风险，原本可以成功，也会因急躁而失败。</p>
<p>无论财富的累积也好，经验的累积也好，都不是一朝一夕所能完成，必须用时间去换取。幸好老天爷在这一点，倒是非常公平。人无论出生贫富、贵贱，大家都一样，一天只有24小时，平均寿命约为75岁。时间是人生最大的财富，而人一生的荣辱、贵贱、贫富、苦乐，皆视每个人如何运用这笔财富。</p>
<p>想要利用投资理财累积财富，时间是不可或缺的要素，快不起来的。投资理财可以安稳致富，但需要长期的时间。若想快速致富，唯有铤而走险，采取超高风险的投机或赌博手段。然而，投机或赌博的最后结果必然只有一个：一败涂地，只是时间快慢而已。</p>
<p>小朋友都爱看灰姑娘的传奇，大人们爱看一夕致富的神话，因为一个不起眼的女孩，能够顿时飞上枝头变凤凰；一位遭遇平凡的人，能够因为某个机会立刻赚得大钱，多么振奋人心，多么引人入胜！因此，拍电影、写小说为求戏剧效果、吸引观众，必须被迫放弃冗长无聊的细节，而将一个白手起家的富人或一家成功的企业，全归功于一两次重大的突破，把一切的成就全归功于少数几次的偏财运。戏剧的手法将漫长的财富累积过程完全忽略了。但是，小说归小说、电影归电影，现实生活中不可能有那么肤浅而富戏剧化的事情。</p>
<p>今天我们所面临的难题是好高骛远、藐视小报酬，总希望能找出致胜的突破，一鸣惊人，一出击就能有惊天动地的结果产生。但从历史观之，绝大多数之富人，其巨大的财富都是由小钱经过长期的时间逐渐累积起来的，初期大部分人所拥有的本钱都是很少，甚至微不足道。一个人想成功、想致富，就必须先摒弃这种“一夕致富”的幼稚观念。</p>
<p><strong>巨富也不会在短时间内形成。</strong></p>


<h3 class="relative group">一夕致富，欲速则不达 
    <div id="%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%A4%95%E8%87%B4%E5%AF%8C%E6%AC%B2%E9%80%9F%E5%88%99%E4%B8%8D%E8%BE%BE" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>对于心想快速致富的人，我的忠告是：投资理财并不适合你。因为，投资理财是个慢工出细活、欲速则不达的事。利用理财创造财富的力量，虽然比我们想象要来得大，但是所需的时间却比想象要来得久。</p>
<p>投资理财能够缓慢而稳健地致富，但是用小钱投资，而想在短时间内赚取亿万的财富，我可以在此斩钉截铁地说：“不可能！”试想，母亲可否不经历怀胎十月而生出婴儿？农夫可否缩短稻苗成长的时日？</p>
<p>财富的增长与生命的成长是一样的，均是点点滴滴、日日月月、岁岁年年在复利的作用下形成的，不可能一步登天而快速成长。这是自然界的定律，上天从不改其自然法则。</p>
<p><strong>侥幸非长久之计</strong></p>
<p>多少投资人在一夕间赚大钱，也在一夕间破产，其成功是由于侥幸，其失败之因在于“可能侥幸一时，但不可能经常侥幸”。<strong>任何一夕致富的投资机会，必定潜藏着更高之一夕致贫的风险。</strong> 这就是为何妄想理财一夕致富者，大多数的下场是血本无归或倾家荡产。</p>
<p>只要耐得住性子，将资产投资在正确的投资标的上，不需要操作也不需要操心，复利自然会引领财富成长，假以时日成为亿万富翁是十拿九稳之事。对投资理财而言，欲速则不达、“快”一定不好！</p>
<p>若真的很想要快速致富，建议您不妨利用创业的途径，而不要利用投资理财。如果读者之中有人想要快速致富，怎么办？我衷心建议是，最好选择创业的途径。我曾研究过古今中外多数富人致富的过程，发现由创业而快速致富的例子不少，美国首富比尔·盖茨，在大一时休学创立微软公司，在短短的20年间就能成为美国首富。</p>
<p>只不过，创业致富的成功概率极低，创业致富的概率更低。根据台湾地区创业协会的统计，一个人初次创业的成功率只有7%左右，而且创业成功并不代表致富。换言之，我们每看到一位风风光光的成功企业家，其背后至少有数十个默默无闻的失败者。况且创业的过程相当艰辛，创业成功者一天工作十余小时，似乎是必备的条件。</p>
<p>反之，投资理财只要方法正确，钱投资于股市、房市，耐心等待数十年，致富的成功概率非常高，想不富有都很难，而且其过程轻松愉快！您要采取哪一种方法致富，抉择于自己。我仍须再次强调，创业快速致富是有其可能性，而理财快速致富是绝不可能。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 前言</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</guid><description>本书旨在帮助读者树立正确的理财观，通过学习理财知识，掌握轻松理财的技巧，最终实现财务自由，甚至成为亿万富翁。作者黄培源以连战家族的理财故事为例，深入浅出地讲解了理财的重要性，并结合自身丰富的经验和学理研究，提出了理财致富的关键要素：固定储蓄、追求高报酬和长期等待。此外，本书还强调了理财教育的不足以及在快速变化的投资环境中保持学习和适应的重要性。</description><content:encoded><![CDATA[
  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>内容简介</strong><br>
台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多人汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产。本书作者以实战经验与丰富学理，钻研十三则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。
<br>
<br>
<strong>作者简介</strong><br>
<strong>黄培源</strong>，美国柏克莱加大企业管理博士，三采建设实业股份有限公司总经理，历任东海大学企业管理研究所所长，中华开发信托公司专案事业处副处长，美国东西证券公司副总裁，美国美林证券公司投资管理师，多家企业财务顾问。</span>
</div>



<h2 class="relative group">向连战家族学理财 
    <div id="%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>台湾地区的民众对于身为国民党主席连战的家族巨额财富，不只是惊讶，甚至还包含了质疑，为何以连家两代公务员，竟能以菲薄的薪水，积聚与财阀巨室同样可观的财富？</p>
<p>这样的怀疑，其实深入人心，只不过连家已是台湾的政治家族，谁也不愿在这时还愿与连家为敌! 深入追问内情。</p>
<p>作为一个新闻工作者，连家的财富一直是我心中的疑惑，甚至曾经“发奋”想把问题揪出来，但始终未曾如愿。直到半年前，当时身为东海大学企管所所长的黄培源教授，谈起他想结合理论与实务，出版一本“理财圣经”，在看了黄教授的手稿后，我对连家财富之谜，豁然开朗，原来连氏家族是“理财圣经”的最佳范本，也许早年连雅堂写的不只是传世的“台湾通史”，更有一本只传家族的“理财葵花宝典”。</p>
<p>按照黄教授 (当时的头衔，现在作者已经“下海”经营企业) 所写的理财圣经，第一守则是“钱不要存银行”，其次就是想致富要把钱投资在股票和房地产上，这样就有机会，以一个上班族的收入，在经历 40 年的理财过程之后，成为亿万富豪。</p>
<p>如果用这样的标准来看，连家真是最忠诚的“理财圣经”的信徒，当他们只有很少的财富时，连妈妈 (连战之母) 只投资股票和房地产，而在过去数十年中，连家不动如山，等着股票及房地产增值，当然也成就了连家让外界怀疑的巨额财富。</p>
<p>比较数十年前，和连家拥有同样财富的企业界人士所在多有，而这些人数十年来也努力经营事业，试图积聚更多财富，但是大多数人现在和连家比起来，在财富上都自叹不如，连家单纯的投资人角色，完全证明了“只要观念方法正确，富贵自然来”。</p>
<p>其实，“理财圣经”中的理论与方法，在西方成熟的社会中，不知多少学者专家讲过，但是真正奉行者，并赖以成为亿万富豪者并不多。原因不在理论与方法不对，完全在于运用者信心不足，耐性不够，半途而废。</p>
<p>因此，奉劝所有阅读本书的人，要真正相信书中的理论，要有长期的耐心，更要奉行不渝，才能够有成。</p>
<p>我们预祝所有的读者能在退休之时，已能有足够的财力来安享快乐的晚年，这恐怕是“理财圣经”对社会大众最大的贡献! (本文作者为台湾《商业周刊》社长)</p>


<h2 class="relative group">乐在理财、轻松致富 
    <div id="%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>在我年轻的时候，曾经以为金钱是世界上最重要的东西，到现在我老了，才知道的确如此。</p>
<p>——英国剧作家 奥斯卡·王尔德</p>
</blockquote>
<p>本书是写给有心致富，想要争取财务自立的人。如果你曾经想尽各种方法致富，家中亦有琳琅满目的投资书籍，但仍然理不出头绪，该如何使自己在有生之年致富，恭喜各位! 你已找到你所想要的书，本书所阐述的投资理财观念及方法，绝对是每个人都看得懂，也做得到，只要身体力行，成为亿万富翁并非难事。</p>
<p>当我看到许多人汲汲营营地想赚钱，想借此改善自己及家人的财务状况，却不得其门而入。许多人明明都具备理财致富的条件，但却不知道如何理财，以致错失良机；或是有些人知道投资理财可以致富，问题是所知道的皆非事实，以致于误入歧途，反受理财之害。这些现象作者看在眼里，常为他们感到惋惜。</p>
<p>台湾地区目前最大的问题，即理财教育严重不足。社会大众没有正确的理财观，若不是不知道如何理财而疏于理财，就是理财方式错误。以致于有些人不但无法利用理财致富，甚至连基本的财务自主能力都无法达成。理财观念不足或观念错误，不但对自己的财务情况有所损害，对社会大众亦然。这正是触发作者书写本书的主要动机，而本书所要给读者的，正是投资理财的正确基本观念。</p>
<p>身为一位学者、一位理财的实践家，实在有必要将自己多年来的投资研究成果及理财实践心得与大家分享，帮助社会大众都能轻松理财、投资致富。本书所要传达的信息是： 理财其实很简单，不但每个人都能轻松做到，而且几乎大多数的年轻人，都具备理财致富的条件。</p>
<p>作者撰写本书所引以为据，是 20 年来在美国及台湾地区实际理财经验、6 年来在东海大学从事投资研究以及15 年的理财顾问经验。事实上，本书的观念与做法，早在3年前，就已发展出来。3 年来作者以这个题材，至各地演讲，获得极大的回响，于是有听众不断地要求，希望我能将这些观念及行动准则整理成书。而我个人亦觉得，这些理财观念及行动准则，的确对社会大众有所助益，也的确有出书的必要。</p>
<p>然而要将观念付诸文字，对我而言是件苦差事，所以一拖就是 3 年。最近幸经商周文化何社长与孙眉卿小姐的一再催促，沈文慈小姐提供理财实例及文章之意见，尤其是杨伟凯先生，经过几个月之努力，帮我润稿校对，本书才得以完成，在此深表谢意。</p>
<p>若这本书能为广大民众阅读，并能接受书中所阐述的观念及理财方法，那作者的一切努力，才算真正得到代价。好的观念要与大家分享，愿大家都能从中受益，轻轻松松的理财成为亿万富翁。</p>
<p>最后谨将此书献给养育我、造就我的父母——黄敏亭先生及黄菊枝女士。</p>


<h2 class="relative group">前言 
    <div id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%89%8D%E8%A8%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>近年来，台湾地区的经济快速地增长，经济不断增长固然可喜，但是财富分配不均的情况日益严重，有人归罪于当局政策不当，有人认为是人为炒作，致使股市、房价上涨，贫富差距扩大。而作者认为，这些因素都不是主因，真正造成贫富差距的主要原因，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>从 1986 年始，台湾地区正式进入钱多的理财时代。当年新台币缓慢地由 40 元兑换一美元，升值为 27 元兑换一美元，在此期间大量外汇涌入台湾兑换台币，形成“台湾钱淹脚目”的盛况。</p>
<p>由于资金浮滥，人们开始将钱转向投资股票、房地产，庞大的资金流入股市、房市，造成股价、房价的飙涨。1986 年至 1989 年间，房价平均涨幅约为二至四倍，股价加权指数由 1986 年初的 700 余点，上涨至 1990 年 2月的 12680 点，涨幅高达 18 倍。投资股票参与资本市场，原是极有意义的事，股价上涨亦是经济增长后的必然产物。只可惜多数投资人的投资方式错误，以为想在股市获利，就必须伺机买进卖出，从中赚取价差。事实上，短线进出的结果，不但耗时费事，同时付出了庞大的交易成本，以致绝大多数的投资人都以赔钱收场，而股市与赌场几乎被画上等号。</p>
<p>本书的宗旨在于开启社会大众的理财心智，以提供新角度、新观念、新方法，来应对重要却复杂的投资环境。作者衷心期待，读者在读完本书后，能产生新的理财心态与正确的理财方法。</p>
<p>“致富”几乎是每个人的愿望，而一般人总认为，每个月的收入不多，且能够储蓄下来的又所剩无几，以这种财富累积的速度，根本不可能致富。但事实上，若有足够的时间，并懂得理财，成为亿万富翁并非不可能。理财致富只需具备三个基本条件： 固定的储蓄，追求高报酬，以及长期等待。</p>
<p>想要以理财致富，最简单的方法，就是去学习那些以理财致富的人，他们理财的方法是什么。大多数理财致富者的秘诀，并不是因为他们比别人聪明、努力或幸运，而是他们有致富的习惯或做法。</p>
<p>过去，家庭理财极少在学校教育中被提及，探究其原因，可能是因为投资理财涉及金钱，一般人总认为以钱赚钱，有点不劳而获的意味。在正规的学校教育中，老师们避免提它，总认为在教育中谈钱，可能会腐化人心，尤其是以钱赚钱，似乎不是件高尚的事。然而长期规避探讨这个问题，反而使这个问题恶化。</p>
<p>身处台湾地区的民众，经过多年共同努力的成果，创造了经济奇迹，累积了“淹脚目”的金钱，一般人与家庭只介赚钱却不懂得管钱，更不知如何善用金钱。有钱之后，个人、家庭甚至整个社会，未蒙其利反受其害，举例而言，前几年金钱游戏盛行，许多人忙于炒作股票、房地产，各种赌博如六合彩、期货、外汇保证金交易等投机游戏，至今仍在流行，且有愈演愈烈之势。许多人汲汲营营于金钱游戏，其目的无非是为了赚钱，借以改善家庭财务状况。然而今天我们冷静下来检讨过去这几年的投资成果，不难发现到头来获利者少，损失者多，倾家荡产者更是不少。大家白忙一场，其结果只是造成财富急速的重分配以及社会不良的投机风气，个人与社会的财富并不会因而增加，这都是肇因于众人对理财观念不清所致。</p>
<p>理财知识贫乏的结果，不但是个人的损失、家庭的不幸，亦是社会整体资源的浪费。让我们一起来正视这个对个人、对家庭、对整个社会都很重要的课题： 家庭理财。</p>
<p>俗语说：“贫贱夫妻百事哀”，可见一个家庭之经济状况，若无法满足一家人生活所需，或是财务处理不当，便难有幸福可言。当然维系一个家庭幸福的要素有很多，财富只是其中的一项，因为有太多的家庭问题是无法靠金钱解决的。有句俗话说得好： “钱不是万能的，但没有钱是万万不能的。”金钱虽然不是家庭的重心，但我们身处现实社会之中，大多美好的事都需要钱。有钱的家庭不一定幸福，但是没有钱的家庭，通常更不幸福。为了使自己及家人过得更幸福，投资理财的确是当务之急。而投资理财不仅仅是可以改善一个人或一个家庭的财务状况，且它本身亦是一个很好的致富之道。利用理财致富是人人办得到的，也是人人应该做的事。</p>
<p>未来的财富维系于未来的投资环境，而投资环境最大的特色，一言以蔽之就是变化。整个理财环境千变万化、波谲云诡，过去是如此，未来将更为明显。在投资理财的世界里，无时无刻不在变化，可以说： “唯一不变的，就是变。”可以预见，未来 10 年的变化将超过从前的 50 年。变化，不但愈变愈快，而且愈变愈复杂，愈变愈多元化、愈国际化。不管我们愿不愿意，我们都已不知不觉地身处在快速变迁的环境里。</p>
<p>面对变化，你可以“处变不惊”，可以“以不变应万变”，可以采取相应的心理态度。但是，如果你知道变化对你会产生什么样的影响，你可能不敢掉以轻心。因为各种变化的自然结果，都会造成重分配，包括财富、权力、市场、人员……以财富面而言，投资环境的任何变化，自然会牵动各层面的金钱流动。的确，全世界的金融市场、资本市场、商品市场、现货或期货市场，每天都有数以亿计的资金在交易，财富也因之而不断地在进行重分配。你的财富可能在重分配的过程中大幅扩增，也可能因而迅速萎缩。长期重分配之后，可能使你成为亿万富豪，也可能使你一无所有，皆视你如何面对变局、应付变化。</p>
<p>任何变化的发生及随之而起的重分配，对你的财富而言或多或少都潜藏着“危机”。中国文字中的“危机”两字，词意之玄妙，外国书籍亦经常引用它。因为它包含了危与机，危代表着对财富的威胁，机代表着致富机会。</p>
<p>我们可以坐等变化及重分配，来决定我们未来的财富水平，我们亦可以善加利用变化所带来的机会，设法降低变化的破坏力。在这变化加速的时代里，培养驾驭变化、应对变化的理财能力，才能掌控自己的未来。</p>
<p>展望未来，企业、经济、金融、政治、社会等各层面的变化将会加速，整个理财的环境会变得更复杂，变得更不可预测，可以预见未来的财富重分配，亦必然加速进行。因此，为了自己、为了家庭、也为了社会，理财者已是人人都应该扮演的角色。</p>
<p>这是个变化快速、财富充沛的时代，同时也是个强迫理财的时代。每个人均渴望发财致富，借以提高自己的生活水准或达成人生的目标。但是，致富的途径何其之多，笔者在本书所要阐述的观念是： 投资理财是致富的有效方法之一，只要你的理财观念正确且能身体力行，不论目前的你是富有或贫穷，假以时日，也可能利用投资理财而成为亿万富豪。</p>
<p>在这攸关未来财富地位的关键时代里，你不能再对理财漠不关心，或者对投资一无所知。你必须趁早接受正确的理财观念，不断地充实新知，防止犯错，才能在财富重分配的过程中赢得胜利。</p>
<p><strong>邮差致富的故事</strong></p>
<p>我姐夫在台中有一位朋友，中年人，黝黑的脸孔，偶尔露出腼腆的笑容，初次与他见面印象不深刻，直到他开了一辆新型的宝马离去。第二次碰面时，开了另一辆奔驰前来，不禁令我肃然起敬，发现人真是不可貌相，赶忙问他是从事什么大生意? 他说他不是生意人，只是一般上班族，我紧追着问他是在哪家大公司高就? 他说在邮局。我心想那一定是高级主管，才会那么气派，拥有双 B 的豪华轿车。结果却令人跌破眼镜，他回答： “我是邮差，早上骑摩托车送信，一个月薪水三四万。”我暗自揣度他一定是专门送挂号信，从中揩油水。他则娓娓道来，他的上一代是贫困的农夫，身后留下一些田地，他一直视为祖产保留下来，没有变卖，谁也没料到，近来土地重划，使他的土地增值了几十倍。现在光是出租房子，每个月的租金就有 50 万元。48 岁的邮差先生，不是靠开源节流，只因为将资产放在正确的地方，现在坐拥三亿多元的资产，这正是台湾社会理财致富的典范之一。</p>
<p>类似的故事似乎也经常发生在你我周围，我在大学任教之前曾在一家投资公司工作，有一次在股东大会选举董监事时，发现有一位持股两亿多元的大股东，竟然是公司人事室的小职员，原来早在 35 年前她进入公司当雇员，因为待遇很低，生活没有保障，她就把微薄的薪水省下来，当公司员工有零股要转让，她就买下来，多年下来，现在这位 50 多岁的妇人，虽然长得不起眼，也看不出是富婆的模样，但是却拥有两亿多元的身价，足以安享晚年。事实上，像上述这种不起眼的上班族，利用投资理财致富的例子不胜枚举，许多人说上班族无法致富，其实只是上班族的富人，大多不愿张扬，以致于投资理财致富的方式为众人所忽略。</p>
<p><strong>是什么因素区分了穷人与富人?</strong></p>
<p>许多孜孜工作，每日为钱辛苦、为钱忙的上班族，都曾有过共同的经验，眼看着富人穿着高级服饰、住在豪华别墅、开着名贵轿车疾驶而过，威风八面，令人羡慕不已。然而在欣羡之余，你可能曾经想过： “是什么因素使得他们能够富有，而我却没有?”</p>
<p>不少人将这些富人致富的原因，直接归因于他们生而富有、他们创业成功、他们比别人聪明、他们比别人努力或是他们比别人幸运。但是，家世、创业、聪明、努力与运气，并无法解释所有致富的原因。你我都曾遇过不少有钱人，例如“暴发户”或“田侨仔”，他们并非出身在有钱人家，也不是生意人，他们不见得很聪明，没受过什么高等教育，也没有比我们勤俭，甚至不少暴发户整天游手好闲，他们唯一比你强的，似乎只是他很有钱。</p>
<p>到底那些富人拥有什么特殊技能，是那些天天省吃俭用、日日勤奋工作的上班族所欠缺的呢? 他们何以能在一生中累积如此巨大的财富呢? 这正是笔者多年来极欲探寻的问题。我曾经尝试用家世、创业、职业、学历、智商与努力程度等因素来解释他们致富的原因，似乎都失败。经过多年的观察、归纳与学理上之研究，我发现一个众人所忽略但却极为重要的原因，那就是： <strong>投资理财的能力</strong>。同时我亦发现下列三个事实：</p>
<p><em>一、区分穷人与富人的重要因素之一是： 投资理财的能力。</em></p>
<p><em>二、每个人都可利用投资理财致富。</em></p>
<p><em>三、要想改善自己的财务状况，首先要做的是： 了解投资理财的基本观念。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《理财圣经》之 正确理财观</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</link><pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005959/</guid><description>本文探讨了正确的理财观，指出投资理财是致富的关键，而非仅仅依靠开源节流。文章以辜振甫和辜濂松的财富对比、连战家族的理财方式以及一个每月投资1200元40年后成为亿万富翁的例子，阐述了投资理财的重要性，并强调了复利的力量。此外，文章还分析了理财习惯对贫富差距的影响，以及如何教育下一代树立正确的理财观念，建议将“钱不要存银行”纳入家训，从小培养投资意识。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">正确的理财观 
    <div id="%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E7%9A%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>财富竞赛的胜负关键，不在起跑点，<br>
而在于选择哪个跑道。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">投资理财可以致富 
    <div id="%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>和信企业集团是台湾地区排名前五的大集团，由和信企业集团会长辜振甫和“中国信托”董事长辜濂松所领军。和信包含七大事业体：金融、制造、营建、旅馆、传播、服务和海外事业体，共有50多家关联企业，总资产已达4600多亿元。外界非常好奇这对叔侄如何做到政商两得意？两人究竟谁比较有钱？</p>
<p><strong>辜振甫与辜濂松的财富竞赛</strong></p>
<p>有钱与否其实和个性有很大的关系。辜振甫属于慢郎中型，而辜濂松属于急惊风型。由于两人个性极为不同，所以在投资理财的方式上大相径庭。辜振甫的长子——台湾“中国人寿”总经理辜启允非常了解他们，他曾说：“钱放进辜振甫的口袋就出不来了，但是放在辜濂松的口袋就会不见了。”因为辜濂松会不断把钱拿出来投资，因此辜濂松的资产比辜振甫还多。以辜濂松个人的资产而言，遍布在美国和日本，分别投资在房地产、基金、饭店、高尔夫球场和银行；而年高80多岁的辜振甫则相当保守，对于自己的理财观，辜振甫说：“疏于理财，也不想为钱伤脑筋。”所以他的私人收入都交给秘书存到银行，除必要开支外，其余都转为定期存款。</p>
<p>长年累月下来，辜振甫的现金当然比较多，因为他的钱都放在银行。但是以创造财富来说，辜濂松却遥遥领先辜振甫。虽然两人年龄相差17岁，但是只要投资理财得当，仍旧可以后来居上。</p>
<p><strong>每月投资1200元，40年后可成亿万富翁</strong></p>
<p><em>使你陷入麻烦的不是那些你不知道的事，而是一些你知道但是你认为不可能的事。</em></p>
<p>谈到投资理财，第一个应该阐述的观念是：<strong>投资理财不仅仅可以帮助人们改善财务状况，而且人人都可以利用理财致富。</strong></p>
<p>以下就举个简单的例子加以说明：</p>
<p>假定有一位身无分文的年轻人，从现在开始，能够定期每年存下1.4万元，如此持续40年。如果他每年所存下的钱都能投资到股票或房地产，因而获得每年平均20%的投资报酬率，那么40年后，他能累积多少财富？</p>
<p>作者在各种演讲会上，经常让听众先猜答案。一般人所猜的金额，多落在200万至800万之间，顶多猜1000万元。然而正确的答案却是：10281万元，一个令众人惊讶的数字！以25岁的年轻上班族为例，从现在开始，每年只要存下约1.4万元，相当于每个月存1200元，40年共投入56万元。若将这些存下来的钱都能投资股票或房地产，获得每年平均20%的投资报酬率，到了65岁退休时，就能成为亿万富翁。</p>
<p>以上这个数据是依照财务学或投资学上计算年金未来值之公式得之。计算式如下：</p>
<p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block"><mn>1.4</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mo>×</mo><mfrac><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mrow><mn>40</mn></mrow></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mn>20</mn><mi mathvariant="normal">%</mi></mrow></mfrac><mo>=</mo><mn>10281</mn><mrow><mo>万元</mo></mrow><mspace linebreak="newline"></mspace></math></p>
<p>上述公式只是用以说明，如何以小钱经由理财赚大钱的道理，读者不懂这个公式没有关系，因为真正利用投资理财成为亿万富翁的人，绝大多数不懂这个公式，而懂这个公式的人，不一定就能理财致富。</p>
<p>由此看来，一个人只要还年轻，有致富的企图心，懂得如何投资理财，再加上三个条件，即每年存1.4万元，将存下来的钱投资于股票或房地产，以及耐心等待40年，不管目前的经济状况如何，都可以在有生之年利用理财而致富。而上述三个条件人人都可轻松拥有，理由如下：</p>
<p>一、每年要存1.4万元，相当于一个月存1200元，相信对每个人而言，应是轻而易举之事。（如果你发现每年存不了1.4万元以上，你理财的首要之务是储蓄，而非投资。本书目前对你的帮助恐怕不大，毕竟必须先有小钱才能谈投资理财。）</p>
<p>二、过去股票、房地产的长期平均报酬率都在20%以上，换言之，过去只要有钱时，便分散投资于股票与房地产，并且长期持有，要获取平均20%的报酬率并非难事。这些投资工具不分男女老少，不分贫贱富贵，人人都可投资。（根据实际资料计算，台湾股市过去20年，平均每年投资报酬率约在20%左右；根据许多研究报告显示，台湾房地产过去40年的平均报酬率也都在20%以上。）</p>
<p>三、40年累积财富的岁月，看似长久却不苛求，几乎是每个人都有。一般而言，现代人多在20至25岁开始上班谋生，这时便可开始储蓄与理财，到了退休年龄65岁，刚好40年。也许你埋怨上帝在某方面很不公平，因为有人生而富有，有人却生而贫穷，唯独在理财的时间上，却是蛮公平的，因为大多数的人，都拥有40年以上的理财时间。基本上，上帝赋予每个人公平的理财致富机会。</p>
<p>上述这个例子，给我们的启示是：投资理财不仅仅能改善家庭财务状况，它更是一个致富途径。只要投资观念正确，理财得当，每个人都可以借由投资理财而致富。</p>
<p><strong>善用理财能减少奋斗10年</strong></p>
<p>本书一开始虽然是以40年作为例子，目的是为了提醒读者认识理财的威力。事实上，每一位读者的条件，应该都比上述例子佳，因此每一个人利用理财而成为亿万富翁的时间，应该都可以少于40年。读者目前多少都应有点积蓄，且未来每年所能存下来的钱，也应该不止1.4万元，因此每个读者理财致富的时间都能少于40年。</p>
<p>读者若还不了解，接下来再做进一步的说明，下表所列，为前述的理财致富方法，即每年年底投资1.4万元，报酬率20%，每过10年财富累积的情形。</p>
<p>若你已经拥有36万元，恭喜各位，你可以减少奋斗10年，因为你已站上理财奋斗10年所能达到的财富水准上。你只要好好理财，将所有的财产以股票或房地产的形式投资，再过30年你就可望成为亿万富翁。若你已有261万元，恭喜你，你可以减少奋斗20年。若你有1655万元，那更要恭喜你，你可以减少奋斗30年，再过10年你就可望成为亿万富翁。</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>投资年数</th>
          <th>累积金额<br>(万元)</th>
          <th>最后十年财富累积金额<br>(万元)</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>10</td>
          <td>36</td>
          <td>36</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>261</td>
          <td>225</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>1655</td>
          <td>1394</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>10281</td>
          <td>8626</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>相信各位读者理财的出发点都不是从零开始，财产总值至少有个三四十万，甚至是上百万的，因此多数人都可以在二三十年后便可利用理财成为亿万富翁。</p>
<p><strong>投资理财不需要高深学问</strong></p>
<p><em>人们的麻烦不在于不知，而在于所知的许多都非事实。</em></p>
<p>人人都说投资理财并不容易，必须懂得掌握时机，还要具备财务知识，总之，要万事俱全才能开始投资理财，如此的理财才能成功。事实上并不尽然，我自己研究投资理财已十几年了，看到许多平凡人靠理财致富，现在我可以肯定地告诉各位，投资理财与你的学问、智慧、技术、预测能力无关，也和你所下的功夫不相干。归根结底，完全看你是不是做到投资理财该做的事。做对的人不一定很有学问，做对的人也不一定懂得技术，他可能是很平凡，却能致富，这就是投资理财的特色。</p>
<p>一个人只要做得对，他不需要很富有，不需要很有学问，亦不需要很用功，他不但可以利用投资而成为富人，而且过程轻松愉快。因此，投资理财不需要是天才，不需要什么专门知识，只要肯运用常识，并能身体力行，必有所成。因此投资人根本不需要依赖专家，只要拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>投资理财没什么技巧，最重要的是观念，观念正确就会赢。每一个理财致富的人，只不过是养成一般人不习惯，且无法做到的习惯而已。你是否知道理财可以创造财富且可以致富？如果你知道，你是否真诚地去尝试？</p>
<p>从另一个角度来看，其实投资理财是一件相当困难的事。它之所以困难，倒不是由于需要高深的学问，而是投资人必须经常做一些与你的习惯背道而驰的事。这对大多数的人、正常的人来说，并非易事。</p>
<p>本书所阐释的理财观念，点点滴滴看似平凡无奇，但财富就在正确的理财习惯中产生，投资理财就从建立正确的理财习惯做起吧！</p>
<blockquote>
<p>一生能累积多少钱，<br>
不是取决于你赚了多少钱，<br>
而是你如何理财。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">开源节流治标不治本 
    <div id="%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%8A%82%E6%B5%81%E6%B2%BB%E6%A0%87%E4%B8%8D%E6%B2%BB%E6%9C%AC" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>台湾有名俗语：“人两脚，钱四脚”，钱追钱，要比人追钱快多了。</p>
<p>古有明训：“投资理财致富，唯勤与俭。”这句话在经济停滞的古代，可谓是理财的金科玉律，但在经济成长快速、变化多端的今天，理财的观念必须随之调整。</p>
<p>的确，在100年前，现代经济学的观念还未普及，经济停滞，时有战乱，开源节流是累积财富的不二法门。时至今日，世界各国都已懂得如何发展经济，促进社会繁荣，而经济成长的结果，往往使得股票、房地产的价格飙涨。各项资产的报酬率差异甚大，此时开源节流再也不是投资理财的重点。因此投资理财，不能再仰赖“聚沙成塔、积少成多”的开源节流，而是要依靠“几何级数、加速成长”的复利效果。</p>
<p><strong>连战是如何致富的？</strong></p>
<p><em>家产太多，无法一一注意，委托管理期间，原则不进出股市，不处分不动产。</em></p>
<p>连战的财产总值预估近60亿元，是台湾最富有的官员。但是他的财富不是靠他几十年来当公务人员的薪水省吃俭用而来，也不是靠他用功读书获得博士学位而来，而是由于连战的母亲在40余年前改变了投资理财的观念所致。</p>
<p>1951年左右，彰化银行前董事长张聘三提醒连战的父亲连震东，有钱就买三商银的股票。于是在张聘三的引荐下，连战的母亲赵兰坤将多年节省下来的积蓄，买了几百张彰化银行的股票，并采取长期持有，依靠自然增值的方式，奠定了连家财富的基础。赵兰坤很有理财的头脑，她不像一般妇人采取跟会的方式存钱，或是把钱存在银行，而是积极地投资理财。她还把苗栗祖产田地卖掉，与味全公司的创办人黄烈火在南京西路合盖房子，各分一半，据说这块精华地，就是连家的聚宝盆。</p>
<p>股票、房地产和土地是连战家族的生财工具，长年累积下来，目前连战持有彰化银行、台北企银、华南银行、国泰人寿等19种股票；不动产方面都位于精华地带，持有大安区复兴段、士林区阳明段和中山区中山段等11笔土地，房屋也皆位于增值快速的黄金地带，如大安区复兴段、中山区中山段及士林区阳明段等26栋房屋。</p>
<p>连战曾透露他们家的理财方式是“无为而治”，也就是买进之后便长期持有。40余年前便把所有的家产投资于股票和房地产，并耐心等待40余年，其间很少买卖，在每年20%以上的报酬率自然增长下，创造了近百亿元的财富。</p>
<p>也许你会质疑，连战家族40年前就已经很有钱。这也许是事实，不过作者要强调的是，40余年前，连家虽已颇具名望，但当年在台湾地区比他们有钱的家庭非常多，40余年后的今天，在台湾地区财富要能胜过连战家族的，可以说少之又少。这一切都应归功于40余年前，便具备正确的投资理财方式——财产大多以股票、房地产的形式投资。</p>
<p><strong>致富关键在如何理财，非开源节流</strong></p>
<p><em>有赚钱之能力，不如有理财的头脑，懂得如何以钱赚钱。</em></p>
<p>中国人素有勤俭之美德，上一代常常告诫下一代，致富之道在于能够严守勤俭之原则，并且要懂得开源节流。古有明训：“大富由天，小富由俭”，长辈总是训示我们，要勤俭持家，因为致富的不二法门就是开源节流。因此目前大部分家庭的理财观，仍强调克勤克俭，总认为开源节流是创造财富的不二法门，所以台湾地区的储蓄率一直高居世界的前几名。然而，在此作者要传达一个重要的信息：开源节流固然重要，理财更重要。</p>
<p>以前例而言，一亿多的财富之中，究竟有多少钱是由勤俭、开源节流而来？答案是一年存1.4万元，40年共投入56万。56万约占10281万的千分之五，而千分之九百九十五的财富都是经由投资理财而来，也就是用钱赚钱的方式而来，每年20%的报酬率，经过40年利滚利赚来的。请问开源节流重要还是投资理财重要？<strong>因此一生能累积多少钱，不是取决于你赚了多少钱，而是你如何理财。</strong></p>
<p>如果一位上班族到年老时，发现自己的财富，大多是自己一生刻苦耐劳、省吃俭用所赚来省来的，那么几乎可以肯定，他一定不会很有钱。利用理财累积财富之道，不在“开源节流”的能力，而在于是否能充分发挥“以钱赚钱的复利力”。对多数人而言，要改善财务状况的首要之务，不是加强开源节流，而是应加强投资理财。</p>
<p>可是，大家是否曾认真想过，单靠开源节流不靠理财的话，一年即使储蓄100万元，也必须要100年后才能累积到1亿元。反之，若利用投资理财的话，一年只要储蓄1.4万元，40年后就可成为亿万富翁了。如果连战的母亲赵兰坤只懂得勤俭持家，只顾开源节流而忽略理财，连战今天的财富，会多到连他自己都数不清的地步吗？</p>
<p>我并非否定开源节流的重要性，只是要提醒你，不要只顾开源节流而忽略理财，投资理财在累积财富的过程中占有举足轻重的地位。对于善于理财者而言，一生的财富主要是靠“以钱赚钱”累积起来的，而不是赚来或省来的。因此，你除了要能勤俭之外，更要学习如何投资理财。</p>
<p>因此想要改善家庭财务状况，必须谨记：赚钱固然重要，理财更重要。<strong>正确的理财观及智慧的投资选择，比你现有的财富或未来的收入，更能影响你未来的财富状况。</strong> 对于多数人而言，要改善自己未来的财务状况，首要之务，不是加强开源节流，而是利用本书了解理财的正确观念，并立即展开理财的积极行动。</p>
<p><em>一、对于理财致富者而言，一生的财富主要是靠以钱赚钱累积起来的，而不是赚来或省来的。</em></p>
<p><em>二、一亿元当中，占不到1%的财富是靠赚钱赚来的。</em></p>
<p><em>三、投资理财不是技术，而是观念。</em></p>
<p><em>四、理财的重点在于有钱可理，不在金钱的多寡。</em></p>
<blockquote>
<p>学会投资理财的人，<br>
就像拥有一部钞票复印机。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财方式造成贫富差距 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E6%96%B9%E5%BC%8F%E9%80%A0%E6%88%90%E8%B4%AB%E5%AF%8C%E5%B7%AE%E8%B7%9D" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一份研究报告指出，近几年社会大众认为台湾地区贫富差距的问题非常严重，财富有两极化的趋势。有47%以上的受访者认为“炒作股票或房地产”是贫富差距拉大的主因；其次是“个人工作能力与努力”（占14%）；第三是“家庭庇荫”（占11%）。根据调查结果可以发现，大部分的受访者，认为造成贫富差距越来越大的主因并非个人努力的成果，而是由于制度不健全、运气、机会等不公平游戏之结果。</p>
<p>的确，造成贫富差距扩大的主因是“股票与房地产”，至于“个人工作能力与努力”与上一代“家族庇荫”影响并不大。<strong>一般人习惯将自己受穷的原因归咎于外在的因素，例如：制度不健全、运气、机会等，或者用负面的说词“炒作”，来解释自己没有作为的因素。</strong> 有钱的人大多是因为投资房地产或股票而致富，而造成财富增加的主因是因为“拥有适当的投资标的”（如投资房地产或股票），并非“炒作”而来。</p>
<p>放眼未来，贫富差距持续扩大的现象会更加明显，有人可能成为这个趋势的受益者，有些人则可能是受害者，皆视个人能否掌握影响变化的因素。外在的因素不足以决定你我的财务情形，唯有内在的投资理财能力，才能主导我们的未来。</p>
<p><em>一、理财习惯造就了富人与穷人的差别。</em></p>
<p><em>二、投资理财致富的先决条件，是将资产投资于高报酬率的投资标的上，例如股票或房地产。</em></p>
<p><em>三、政府若想缩短日益扩大的贫富差距，方式之一便是灌输老百姓正确的理财观。</em></p>
<p><strong>多一分投资多一分收入</strong></p>
<p><em>“思想改变行动，行动改变习惯，习惯改变性格，性格改变命运”</em></p>
<p>试想两位同学毕业后，相偕到同一家公司上班，担任类似之职位，领取相同的薪水，两人节俭的功力也差不多，因此每人每年都能存下1.4万元，用于投资。所不同的是两人的理财方式，其中一位将每年存下来的钱都存在银行，另一位将每年存下来的钱分散投资于股票，两人共同的特点是不太去管钱，钱摆到银行或股市就再也不去管它们。</p>
<p>40年后，投资股票的那一位成为亿万富翁；投资银行存款的那一位成为“百万富翁”。亿万财富在当今的社会中，可以称得上是富翁，但是现在每次提到“百万富翁”，就会引起笑声。原因是现代的“百万富翁”已成为“无壳蜗牛”的代名词，百万财富在台湾买不起一间像样的房子，可称得上是贫穷人家。</p>
<p>那一位所谓百万富翁的贫穷人家，眼见旧时的同学兼同事，40年来薪水收入相同，节俭程度相同，最后竟然能成为亿万富翁。反观自己，在同样条件下，赚相同的钱，省相同的钱，最后连一间房子都买不起。直接的反应是：“他一定是贪污！”或是“他一定是中过什么奖！”不然为何一样赚钱、一样省钱，最后的财富怎么可能会差那么多！差到一个变成富人，一个变成穷人。</p>
<p>通常贫穷人家对于富人之所以能够致富，较负面的想法是将富人致富的原因，归诸于运气好或者从事不正当或违法的行业；而较正面的看法是将富人致富的原因，归诸于富人比我们努力或是他们克勤克俭。但这些人万万没想到，真正造成他们财富被远远抛诸于后，是他们的理财习惯。因为穷人与富人的理财方式不同，富人多数的财产是以房地产、股票的方式存放，穷人多数的财产是存放在银行。</p>
<p>投资人想跻身于理财致富之林，要能在思考模式上跳出传统思考的框框。有一个成年人不会骑自行车，他看到一位小孩子正在骑，羡慕地对这小孩抱怨说：“小孩子身手敏捷才会骑车”，没想到小孩子却对他说：“不一定要身手敏捷才能骑车”，于是小孩子教这位成年人骑车，而成年人也很快地就学会了。当成年人愉快地与这小孩道别回家时，却习惯性地推着车走路回家，这就是无法跳出惯性的框框。</p>
<p>如果理财是造成贫富的主因，那么解决当今社会贫富差距的根本之道，是加强社会大众之理财教育，并鼓励大众多来阅读本书。</p>
<p><strong>只顾勤俭持家不切实际</strong></p>
<p><em>人若能遵守投资理财之原则，想不富有也难，若不能遵照投资理财之原则，要想富有则很难。</em></p>
<p>我经常在想，目前大多数的台湾人，祖先赤手空拳，由大陆渡海移居台湾，都已超过200年了，200余年来若会理财，那么现在多数家族的财富，应该都有亿万之巨。然而如前所述，当今拥有亿万财富的家庭并不多。为什么？可能是我们多数家族的家训出现问题，以致于无法让后代子孙成为富有之家。</p>
<p>所谓家训，指的是上一代如何教诲下一代行为的准则。经过调查，似乎大多数家庭的家训都差不多，一般父母总是训示子女：一是要勤俭持家，二是要好好用功读书。家长总认为子女只要做到以上两点，就能成功致富。</p>
<p>的确，有不少家庭非常认真执行这两项家训，不但子女克勤克俭，且子女的教育也相当成功。可惜的是，因为彻底执行这两项家训而致富的家庭微乎其微。原因是上述两条家训都只是教我们如何赚钱而已，而没有教我们储蓄下来的钱该如何管理。因此，要让各位的后代成为富有的家庭，恐怕需要修改一下贵家族的家训。家训如何修改？作者的建议，“勤俭持家”与“用功读书”这两条家训，仍应该保留下来，但必须再加上一条：“钱不要存银行”。</p>
<p>勤俭持家为何值得保留？虽然开源节流充其量只能维持一个小康局面，无法致富。但因勤俭是中国固有之美德，再说不先省下一些钱，哪有资格谈理财，因此这条家训应予保留。</p>
<p><strong>教育下一代应兼容并蓄</strong></p>
<p>用功读书的家训，为何也值得保留？不少调查显示，学历与在校成绩好坏，和一个人将来富不富有，其关联性不是很大，书读得好不代表就能致富。基于这个理由，我曾经放弃这条家训，不再要求孩子用功读书，所以孩子的成绩随之滑落。有一次我遇到孩子的老师，他百思不解地问我：“你是博士，你的太太是硕士，两人都是才高八斗，读书的高手，为什么孩子没有遗传到这项优点？”我听了之后，真是无地自容。</p>
<p>回家之后，当天就将用功读书这条家训加上去。从此我逐渐明了，父母为何要孩子用功读书，主要还是基于父母自己的面子。不过孩子书读得好，不但能光宗耀祖，且他们将来的社会地位较高，就业也会较有保障。因此，为了父母自己，也为了孩子，用功读书的家训仍应保留。</p>
<p>但是，若想让后代子孙成为富人，最好在家训中再加上一条，那就是：钱不要存银行！换言之，不要忘了提醒自己、叮咛后代，财产最好以股票、房地产等方式存放，不要长期将钱存放在低报酬率之银行存款，否则下一代想致富，恐怕要等上个百年。</p>
<p>每年农历新年我都帮孩子买股票，取代发压岁钱的传统方式。我的孩子才小学二年级，我已从他小时便灌输他钱不要存银行，而要投资股票的观念，这个理念应及早成为家训的一部分，让小孩子从小养成正确的理财观。</p>
<p>总之，大多数家庭的家训都跟不上时代了，因为要下一代有钱，必须要有新的观念，新的做法。假如你能修改家训，改变累积财富的方式，你的家族在三四十年后，便可跻身于富有家庭了。</p>
<p><em>一、勤俭持家和好好用功读书并无法使子孙成功致富。</em></p>
<p><em>二、钱不要存银行，让小孩子从小养成正确的理财观。</em></p>
<p><em>三、留给子女钱，顶多喂饱他们几年；教会他们如何理财，却能使他们终生不虞匮乏，代代得以富足。</em></p>
]]></content:encoded></item><item><title>《持续买进》读书笔记</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1728914740948/</link><pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728914740948/</guid><description>本书回答了个人理财与投资领域中最常见到的问题，从储蓄到投资，提供了可行的诀窍，教你如何增加收入、投资于生财资产，更明智地理财，过上更富足的生活。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">一、内容概要 
    <div id="%E4%B8%80%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%A6%82%E8%A6%81" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%86%85%E5%AE%B9%E6%A6%82%E8%A6%81" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本书共分为两个部分，分别是储蓄和投资。
<strong>储蓄</strong>部分涵盖了存钱的所有层面，包括该存多少钱、如何存更多钱、如何无罪恶感地花钱等。
<strong>投资</strong>部分则涵盖了用钱生财的许多层面，包括为何你应该投资、应该投资什么、应该多常投资等。
作者在书中回答了个人理财与投资领域中最常见到的问题，每一章深入探讨一个主题，并提供可行的诀窍，并使用大量的数据和实证研究作为佐证，得出可靠的存钱及创造财富的方法。</p>


<h2 class="relative group">二、章节总结 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AB%A0%E8%8A%82%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AB%A0%E8%8A%82%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>


<h3 class="relative group">第一章 你该从何处开始？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%BC%80%E5%A7%8B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E4%BB%8E%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%BC%80%E5%A7%8B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>穷人的重点应该放在存钱，富人的重点应该放在投资。</p>
<ul>
<li>刚毕业的年轻人应专注于提高收入和储蓄率，而不是纠结于投资决策，因为储蓄的增长率远超投资的增长率。</li>
<li>积累了一定财富的人应该花更多时间思考投资计划细节。</li>
<li>作者提出了一个“储蓄-投资连续带”的概念，帮助你判断目前的财务重点：计算你的期望储蓄（expected savings）和期望投资增长（expected investment growth），两者哪个更大，就将重点放在哪里。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第二章 你应该存多少钱？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%AD%98%E5%A4%9A%E5%B0%91%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%AD%98%E5%A4%9A%E5%B0%91%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>你需要存的钱比你想象的要少。</p>
<ul>
<li>很多储蓄建议存在错误假设：人们的收入稳定且所有人都有能力做到相同的储蓄率。</li>
<li>事实上，随着时间推移，收入变得更加不稳定，并且个人储蓄率的最大影响因素是其收入水平。</li>
<li>最佳的储蓄建议是：<strong>把你能存的钱存下来</strong>。</li>
<li>大量证据表明，退休人士通常花得不够多，许多人甚至在退休后增加了金融资产。</li>
<li>现在的年轻一代创造财富的速度并不慢于前几代人，因此不必过度担心退休后会把钱花光。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第三章 如何存更多钱？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%98%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%98%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>个人理财领域的最大谎言：光靠撙节支出，你就能致富。</p>
<ul>
<li>减少支出的功效有限，对于低收入人群来说，支出已经降到最低水平，很难再减少。作者用美国劳工统计局消费者支出调查的数据佐证了该观点。</li>
<li>增加收入比撙节支出更有效，因为收入增加，支出未必同比例增加（边际效用递减）。作者将其称为“胃口定律”。</li>
<li>增加收入的五种方法：
<ul>
<li>出售你的时间/专长：容易做，但无法扩大规模。</li>
<li>出售一种技能/服务：收入较高，但需要时间发展技能。</li>
<li>教课：容易规模化，但竞争激烈。</li>
<li>销售一种产品：可规模化，但需要大量的前期投入和持续的营销工作。</li>
<li>在职场往上爬：传统但有效，可获得技能、经验和稳定的收入增长。</li>
</ul>
</li>
<li>最可靠的致富之道是：<strong>增加你的收入，投资于生财资产</strong>。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第四章 如何无罪恶感地花钱？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%97%A0%E7%BD%AA%E6%81%B6%E6%84%9F%E5%9C%B0%E8%8A%B1%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%97%A0%E7%BD%AA%E6%81%B6%E6%84%9F%E5%9C%B0%E8%8A%B1%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li>多数理财建议使用罪恶感来让你质疑自己的消费决策，导致你对花钱过度紧张。</li>
<li>两种帮助你无忧虑地做出财务决策并无罪恶感地花钱的诀窍：
<ul>
<li>两倍规则：每次挥霍时，把同额的钱投资于生财资产，或捐给慈善组织。例如想买一双 400 美元的鞋，就同时买 400 美元的股票。</li>
<li>聚焦于满足感最大化：思考你的购买是否能带来自主、专精和目的，从而增加你的长期满足感。例如，每天一杯拿铁或许能让你更好地工作。</li>
</ul>
</li>
<li>花钱的唯一正确方式是：<strong>合适合你的方式</strong>。思考你想要从生活中获得什么，并据此做出消费决策。剑桥大学的研究表明，消费模式越符合自身心理状态，人生满意度越高，且这种效果高于个人总收入带来的幸福感。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第五章 生活方式膨胀多少无伤大雅？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F%E8%86%A8%E8%83%80%E5%A4%9A%E5%B0%91%E6%97%A0%E4%BC%A4%E5%A4%A7%E9%9B%85" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%96%B9%E5%BC%8F%E8%86%A8%E8%83%80%E5%A4%9A%E5%B0%91%E6%97%A0%E4%BC%A4%E5%A4%A7%E9%9B%85" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<ul>
<li>生活方式膨胀指的是一个人收入增加后，支出也随之增加。</li>
<li>适当的生活方式膨胀是令人愉快的，但过多的生活方式膨胀会导致你不得不延迟退休。</li>
<li>作者通过模拟计算两位储蓄率不同的投资者加薪后的退休计划，得出结论：
<ul>
<li>你目前的储蓄率越低，你的生活方式膨胀程度可以越高而不致影响你原定的退休计划。</li>
<li>作者建议将你未来加薪的 50%存起来，这是一个简单易行且适合大多数人的法则。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第六章 你该不该举债？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E4%B8%BE%E5%80%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E4%B8%BE%E5%80%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>负债未必是好事或坏事，端视你如何使用它。</p>
<ul>
<li>负债作为分散风险的一种方式：一些人即使有存款，也会保留信用卡债务，作为一种降低未来资金不足风险的策略。</li>
<li>负债作为一种强制储蓄的行为支柱：有些人通过负债来作为一种行为支柱，强迫自己存钱。</li>
<li>两种最有用的举债：
<ul>
<li>为了降低风险：例如，保留现金以应对不时之需，或将住房成本固定化。</li>
<li>为了取得高于借款成本的報酬：例如，通过教育贷款、商业贷款或房贷来创造更高的回报，作者用数据证明了取得大学文凭通常是值得的。</li>
</ul>
</li>
<li>负债也可能带来非财务性成本，例如心理压力和健康问题，因此应尽量避免非房贷的金融负债。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第七章 你该租房还是买房？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E7%A7%9F%E6%88%BF%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B9%B0%E6%88%BF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E8%AF%A5%E7%A7%9F%E6%88%BF%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B9%B0%E6%88%BF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>购房的重点不是要不要买，而是何时买。</p>
<ul>
<li>购房除了房贷以外，还需支付头期款、交易成本、税、维修、保险等各种成本，作者详细列举了各项成本，因此只有在购房者打算长期居住的情况下才划算。</li>
<li>短期而言，购房的风险高于租房，但长期来看，租房者面临的长期风险更大，例如租金波动、居住不稳定性以及搬迁成本。</li>
<li>在美国，购房作为一种投资的长期回报率并不理想，远低于股票市场。作者用外公外婆购房的例子佐证了这一点。</li>
<li>购房的适当时间是当你：
<ul>
<li>计划在该地点待上至少十年；</li>
<li>拥有稳定的个人和职业生活；</li>
<li>能够支付20%的头期款，并且将（负债/所得）比维持在43%以下。作者建议在条件允许的情况下，尽量支付 20% 的首付，并一步到位购买更大的房子，因为长远来看，交易成本更低。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第八章 如何存钱支付首期款（及其他的大额购买）？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%98%E9%92%B1%E6%94%AF%E4%BB%98%E9%A6%96%E6%9C%9F%E6%AC%BE%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%9A%84%E5%A4%A7%E9%A2%9D%E8%B4%AD%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AD%98%E9%92%B1%E6%94%AF%E4%BB%98%E9%A6%96%E6%9C%9F%E6%AC%BE%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%9A%84%E5%A4%A7%E9%A2%9D%E8%B4%AD%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>为什么存钱的时间长度很重要？</p>
<ul>
<li>两年以内的短期储蓄：持有<strong>现金</strong>是最佳选择，因为风险最低。</li>
<li>超过两年的长期储蓄：投资<strong>债券</strong>更优于持有现金，因为债券收益可以抵消通膨的影响。作者分别用“每月存 1000 美元，目标 24000 美元”和“每月存 1000 美元，目标 60000 美元”的例子，对比了现金和债券两种方式。</li>
<li>超过三年的更长期储蓄：可以选择投资<strong>股票</strong>，但风险更高，需要根据自身风险偏好选择合适的投资组合。作者用数据证明了，長期來看，股票的回报率远超债券，但波动也更大。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第九章 你何时可以退休？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E4%BD%95%E6%97%B6%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%80%80%E4%BC%91" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E4%BD%95%E6%97%B6%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%80%80%E4%BC%91" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>退休要考虑的不只是钱。</p>
<ul>
<li>4% 法则：退休储蓄达到预期年支出的 25 倍，就可以退休了。
<ul>
<li>退休后第一年可以提取4%的投资资产（债券与股票各半），并且每年提取金额可以增加3%来应对通膨。</li>
<li>若有退休金或其他保障收入，只需要存够“年超额支出”（预期年支出减去未来保障收入）的 25 倍即可。</li>
</ul>
</li>
<li>跨越点法则：每月投资收益大于每月支出的那一点，就达到了“跨越点”，实现了财务自由。
<ul>
<li>“跨越资产” = 每月支出 / 月投资回报率。</li>
</ul>
</li>
<li>退休远非只是一个财务决定，也是一种生活方式的决定。你需要想清楚退休后想做什么、如何度过时间、和哪些社会群体往来以及你的最终目的是什么。作者引用了多位名人的例子，说明了提早退休后可能存在的迷茫和空虚感。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十章 为何你应该投资？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>基于三个理由，必须使你的钱成长。</p>
<ul>
<li>为将来的你自己储蓄：投资让你在年老时有一个可以汲取的资源池。人类的寿命越来越长，“退休”的概念也随之应运而生，为了保障退休后的生活质量，需要提前进行投资。</li>
<li>抗通膨，维持你的财富的购买力：投资可以抵消通膨的影响，保持或增加你的购买力。 作者用数据证明了，投资可以有效地对抗通膨的影响。</li>
<li>以财务资本取代你的人力资本：投资可以将你不断减少的人力资本转化为可持续带来收益的财务资本。作者以职业运动员的例子说明了这一点。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十一章 你应该投资什么？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%80%E4%B9%88" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%80%E4%B9%88" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>致富没有唯一的正确途径。</p>
<ul>
<li>作者列举了多种生财资产，包括：
<ul>
<li>股票：长期创造财富的最可靠途径之一，易于拥有和交易，维护成本也较低，但波动性高，估值容易受市场情绪影响。</li>
<li>债券：波动性低，投资本金安全，有助于再平衡投资组合，但回报率较低，尤其是在低利率环境下。</li>
<li>投资性房地产：回报率高于股票或债券，尤其是使用融资杠杆时，但需要投入较多精力管理，且难以分散风险。</li>
<li>不动产投资信托（REITs）：可获得房地产投资收益，但不需要自己管理，但波动性较高，且在股市崩盘时，与股票及其他风险性资产高度相关。</li>
<li>农地：与股票及债券的相关性低，波动性较低，并且抗通膨，但流动性较低，费用较高，且需要“达标投资者”的资格才能参与。</li>
<li>小型企业/加盟店/天使投资：可能带来极大的回报，且你投入的精力越多，回报越大，但需要投入大量时间，并且失败率较高。</li>
<li>权利金：能产生与金融市场不相关的稳定收入，但卖方需要支付高费用，且大众的品味变化难以预测。</li>
<li>你自己的产品：百分之百拥有所有权，能带来个人满足与成就感，可以创造一个有价值的品牌，但需要大量的前期投入，且回报不确定。</li>
</ul>
</li>
<li>作者还对比了生财资产和非生财资产（如黄金、加密货币、艺术品等）的不同特点，以及各自的优缺点。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十二章 为什么你不该买个股？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E4%B9%B0%E4%B8%AA%E8%82%A1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E4%B9%B0%E4%B8%AA%E8%82%A1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>为什么表现比大盘差是你最不担心的事？</p>
<ul>
<li>大多数人（甚至专业人士）无法战胜大盘。SPIVA 报告的数据表明，主动型基金的长期表现往往落后于指数基金。</li>
<li>只有极少数个股能够长期表现出色。贝森宾德的研究表明，自 1926 年以来，只有 4% 的股票创造了超过美国国债的回报。</li>
<li>即使是表现出色的个股，也不是永远的赢家。魏斯特的统计分析表明，很多公司都会在十年内消失。</li>
<li>选择个股会带来情绪上的困扰和压力。作者以朋友达伦投资游戏驿站股票的例子，详细描述了炒股过程中的情绪起伏。</li>
<li>你很难判断自己是否真的擅长选股。选股决策和结果之间的联系并不显著，很难评估你的选股技巧，即使你过去表现出色，也无法保证未来能持续下去。</li>
<li>集中持有个股的风险是回报率低于大盘。作者以 1963 年以来的美国个股表现数据，说明个股的回报率中位数低于指数基金。</li>
<li>作者建议通过购买指数基金或 ETF 来获得市场平均回报，这样可以获得更高的回报，且投资过程中的压力更小。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十三章 你应该多早开始投资？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%A4%9A%E6%97%A9%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%A4%9A%E6%97%A9%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>为什么早买比晚买好？</p>
<ul>
<li>多数市场在多数时候是走扬的，因此早投资可以获得更长时间的复利增长。</li>
<li>作者比较了两种投资策略：
<ul>
<li>现在买：立即把所有可投资的钱全部投入。</li>
<li>平均投资：将可投资的钱分批投入。</li>
</ul>
</li>
<li>结论：<strong>现在买</strong>策略通常优于平均投资策略。作者使用 1997 年至 2020 年的美股数据，以及 1920 年至 2020 年的美股数据，分别证明了该结论，并测试了其他类型的资产，结果也是相同的。</li>
<li>对于担心风险的投资者，可以选择投资于风险较低的资产组合。例如将 80% 股票 / 20% 债券的组合，换成 60% 股票 / 40% 债券的组合。</li>
<li>即使市场估值较高，现在买策略仍然优于平均投资策略。 作者用“周期调整本益比”（CAPE）的百分位数，对两种策略进行了对比，结果表明，即使在估值较高的时期，现在买策略仍然更优。</li>
<li>对于担心一次性投入风险的投资者，可以用更长的时间逐步调整到目标资产配置。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十四章 为何你不该等到逢低才买进？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E7%AD%89%E5%88%B0%E9%80%A2%E4%BD%8E%E6%89%8D%E4%B9%B0%E8%BF%9B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E7%AD%89%E5%88%B0%E9%80%A2%E4%BD%8E%E6%89%8D%E4%B9%B0%E8%BF%9B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>就连上帝也赢不了平均成本法。</p>
<ul>
<li>逢低买进策略只有在市场即将出现大跌且你能够准确预测其到来时间时才能奏效。</li>
<li>市场大跌并不常发生，因此逢低买进策略胜过平均成本法的机会很小。作者用 1920 年和 1980 年之间的美股数据，模拟了两种策略，结果表明，在所有四十年投资期中，有超过 70% 的时间，逢低买进策略的绩效低于平均成本法。</li>
<li>即使拥有完美信息，逢低买进策略也经常输给平均成本法，因为市场可能会持续上涨，而你错过了复利增长。作者用 1975 年以来的美股数据，模拟了两种策略，再次证明了该结论。</li>
<li>即使预测市场底部的时间点只有两个月的误差，逢低买进策略的长期投资绩效仍然会输给平均成本法。</li>
<li>结论：<strong>你应该尽早投资，且尽量经常投资</strong>。</li>
<li>投资回报受时间的影响很大，策略的影响力远不如市场变化的影响力。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十五章 为什么投资靠运气？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%9D%A0%E8%BF%90%E6%B0%94" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%9D%A0%E8%BF%90%E6%B0%94" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>以及为何你不该在意这点？</p>
<ul>
<li>你的出生年份会影响你的投资回报，因为市场存在难以预测的波动。作者以 1910 年以来美股十年、二十年和三十年的投资回报率数据，说明了这一点。</li>
<li>投资回报顺序也会影响你的最终收益，因为你在投资后期投入的资金更多，因此后期回报率更重要。作者以两种二十年投资期限、年化收益率相同但顺序相反的案例，说明了回报顺序的影响力。</li>
<li>如何减轻坏运气：
<ul>
<li>长期持有低风险资产（例如债券）进行分散风险。</li>
<li>在市场低迷时提取较少资金。</li>
<li>考虑做兼职工作以补充收入。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十六章 为何你不该害怕市场波动？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E5%AE%B3%E6%80%95%E5%B8%82%E5%9C%BA%E6%B3%A2%E5%8A%A8" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E8%AF%A5%E5%AE%B3%E6%80%95%E5%B8%82%E5%9C%BA%E6%B3%A2%E5%8A%A8" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>成功投资的入场费。</p>
<ul>
<li>避开过多的市场下跌，可能会限制你的上涨空间。</li>
<li>作者以“市场精灵告诉你未来一年的最大跌幅”的例子，模拟了不同的避险策略。结论是：若想使长期财富最大化，应该接受 0%-15% 的年内市场下跌，避开大于 15% 的市场下跌。</li>
<li>长期购买多元化的生财资产是应对市场波动的最佳方法之一。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十七章 如何在危机时期买进？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%B9%B0%E8%BF%9B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%83%E7%AB%A0-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%B9%B0%E8%BF%9B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>为什么你应该在市场恐慌之时保持冷静？</p>
<ul>
<li>市场崩盘是买入的机会，因为此时投资的每一块钱，在市场复苏后将会获得更高的回报。作者以 1929 年美股崩盘为例，说明了市场底部投资的超额收益。</li>
<li>市场下跌得越多，你需要获得的回报就越高才能弥补损失。作者用一个简单的数学公式和图表说明了这一点。</li>
<li>即使市场需要较长时间才能复苏，在危机时期买入仍然是一个好决策，因为你可以在等待的同时获得不错的年均回报率。作者用 1920 年至 2020 年美股下跌 30% 和 50% 时的案例，证明了该结论。</li>
<li>多数市场在大多数时候呈现上扬趋势，即使出现长期低迷，只要你采用定期投资，而不是单笔投入，亏钱的可能性也会大大降低。作者以日本股市为例，说明了这一点。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十八章 你应该在何时卖出？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%9C%A8%E4%BD%95%E6%97%B6%E5%8D%96%E5%87%BA" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%9C%A8%E4%BD%95%E6%97%B6%E5%8D%96%E5%87%BA" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>关于再平衡、集中部位，以及投资的目的。</p>
<ul>
<li>卖出投资资产的三种情况：
<ul>
<li>再平衡投资组合。</li>
<li>摆脱一个集中（或持续亏损）的投资部位。</li>
<li>满足你的财务需求。</li>
</ul>
</li>
<li>在考虑出售投资资产时，应该事先制定计划，避免情绪化的决策。</li>
<li>渐进卖出（或晚卖出）通常优于马上卖出，因为长期而言，市场会不断上涨。</li>
<li>定期再平衡投资组合可以降低风险，但通常会降低回报。作者用 60% 股票 / 40% 债券的投资组合，分别模拟了每年再平衡一次和从不再平衡两种策略，并比较了 30 年后的回报率和最大跌幅。</li>
<li>累积再平衡是一种更好的再平衡方法，通过购买比例不足的资产来实现再平衡，避免产生税负。作者用同样的投资组合，模拟了每月增加投资的策略，证明了该策略可以有效地降低最大跌幅。</li>
<li>对于持有大量集中部位的投资者，建议出售一部分资产来降低风险，并满足自身的生活需求。出售策略可以是定期出售一部分，也可以根据价格水准来出售，只要事先决定好即可。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第十九章 你的投资资产应该放在何处？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%94%BE%E5%9C%A8%E4%BD%95%E5%A4%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E7%AB%A0-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%94%BE%E5%9C%A8%E4%BD%95%E5%A4%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>关于税，传统 401(k) vs. Roth 401(k)，以及为何你或许不该把你的 401(k) 最大化。</p>
<ul>
<li>美国的税收政策一直在变化，理财也应该根据税收政策进行调整。作者回顾了美国所得稅的历史，说明了这一点</li>
<li>在选择传统 401(k) 或 Roth 401(k) 时，最重要的因素是你的有效所得稅稅率在现在（工作期间）更高，还是以后（退休时）更高。</li>
<li>作者偏好传统 401(k)，因为它提供了更大的灵活性，可以在税率较低时将资金转换为 Roth IRA，例如在读商学院或者休产假的时候。</li>
<li>Roth 401(k) 对于高储蓄者来说可能是更好的选择，因为它可以享受更多总税务递延好处。作者通过莎莉和山姆的例子说明了这一点。</li>
<li>使用退休储蓄账户来进行投资可以规避资本利得税，长期收益可观。作者用模拟数据对比了免税账户、一次性缴纳资本利得税以及每年缴纳资本利得稅三种方式的收益差别，并解释了复利效应对投资回报的影响。</li>
<li>将你的 401(k) 最大化未必是最好的选择，因为 401(k) 计划费用可能会抵消税收优惠。作者建议，应该至少将个人提拨额度提高到可以获得最高雇主相对提拨额，超出部分则需要考虑 401(k) 的费用率，以及自身对资金流动性的需求。</li>
<li>在配置资产时，建议将高成长资产 (例如股票）放在免税账户中，将低成长资产 (例如债券）放在应税账户中。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第二十章 为何你永远都不觉得自已有钱？ 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E9%83%BD%E4%B8%8D%E8%A7%89%E5%BE%97%E8%87%AA%E5%B7%B2%E6%9C%89%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E7%AB%A0-%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%BD%A0%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E9%83%BD%E4%B8%8D%E8%A7%89%E5%BE%97%E8%87%AA%E5%B7%B2%E6%9C%89%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>你或许已经有钱了，为什么？</p>
<ul>
<li>人们总是能找到比自己更富有的人，因此很难感到满足。作者通过讲述威力球彩票中奖者杰克·惠特克的故事，以及朋友约翰的故事，说明了人们的相对财富感。</li>
<li>将自己与全球范围内的人进行比较，你会发现自己可能比你想象的要富有得多。例如净资产超过 4210 美元，就超过全球一半的人；净资产超过 93170 美元，就位居全球前 10%。</li>
<li>不要让相对富裕感影响你的幸福感，珍惜你所拥有的财富。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">第二十一章 最重要的资产 
    <div id="%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>为什么这项资产你永远都不能获得更多？</p>
<ul>
<li>时间是你最重要的资产，你如何利用你的时间将会对你未来的生活产生巨大的影响。作者讲述了印度村民达什拉斯·曼吉凿山辟路的故事，说明了时间的力量。</li>
<li>在年轻时，应该优先考虑职业发展，因为这是收入增长最快的时期。作者以自身经历为例，说明了尽早做出正确职业选择的重要性。</li>
<li>不要为了追求金钱而牺牲你的时间，因为你永远无法用金钱买到更多的时间。</li>
<li>人们的幸福感会随着年龄增长而呈现 U 形变化，年轻时往往高估未來的幸福感，中年时较为悲观，老年时则会感到惊喜。</li>
</ul>


<h3 class="relative group">结语 持续买进法则 
    <div id="%E7%BB%93%E8%AF%AD-%E6%8C%81%E7%BB%AD%E4%B9%B0%E8%BF%9B%E6%B3%95%E5%88%99" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%BB%93%E8%AF%AD-%E6%8C%81%E7%BB%AD%E4%B9%B0%E8%BF%9B%E6%B3%95%E5%88%99" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如何在时空旅人的游戏中胜出？</p>
<ul>
<li>作者总结了 21 条理财指南，帮助你在理财道路上取得成功，这些指南被称为“持续买进法则”：
<ol>
<li>穷人的重点应该放在存钱，富人的重点应该放在投资。</li>
<li>把你能存的钱存下来。</li>
<li>重点是收入，而非支出。</li>
<li>使用“两倍规则”来消除花钱的罪恶感。</li>
<li>把你未来加薪及分红的至少 50%存起来。</li>
<li>举债未必是好事或坏事，端视你如何使用它。</li>
<li>只有在时机对的时候才买房。</li>
<li>为大额购买而存钱时，采用现金存款方式。</li>
<li>退休要考虑的，不只是钱。</li>
<li>投资以积累财务资本，取代你与日逐减衰弱的人力资本。</li>
<li>像业主般地思考，购买生财资产。</li>
<li>别买个股。</li>
<li>买进要快，卖出则慢。</li>
<li>尽早投资，且尽量经常投资。</li>
<li>投资并不是只看你有什ô牌，也取決于你如何打你手上的牌。</li>
<li>当波动无可避免到来时，别害怕。</li>
<li>市场崩盘通常是买入的机会。</li>
<li>先把钱用于你需要的生活，再考虑为了你想要的生活而冒险投资。</li>
<li>把你的 401(k) 最大化前，先三思。</li>
<li>你永远都不会觉得自已有钱，这没关系。</li>
<li>时间是你最重要的资产。</li>
</ol>
</li>
</ul>


<h2 class="relative group">三、金句摘录 
    <div id="%E4%B8%89%E9%87%91%E5%8F%A5%E6%91%98%E5%BD%95" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%87%91%E5%8F%A5%E6%91%98%E5%BD%95" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>最牢靠的致富之道是：增加你的收入，投资于生财资产。</p>
</blockquote>
<p>解析：与其一味地追求节省开支，不如将精力放在提升收入和投资能够产生收益的资产上，这才是通往财富自由的更可靠路径。</p>
<blockquote>
<p>花钱的唯一正确方式是合适合你的方式。</p>
</blockquote>
<p>解析：每个人的价值观、生活目标和偏好都不同，因此理财方式也应该个性化。不要盲目跟风，找到适合自己的消费模式，才能获得真正的幸福感。</p>
<blockquote>
<p>时间是你最重要的资产。</p>
</blockquote>
<p>解析：时间是不可再生资源，我们应该珍惜时间，将其花在最有价值的事情上。尽早投资，不仅是为了积累财富，也是为了换取更多的时间自由。</p>


<h2 class="relative group">四、指导意义 
    <div id="%E5%9B%9B%E6%8C%87%E5%AF%BC%E6%84%8F%E4%B9%89" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E6%8C%87%E5%AF%BC%E6%84%8F%E4%B9%89" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ul>
<li><strong>树立正确的理财观念</strong>：本书帮助我们了解理财的本质，以及如何制定合理的储蓄和投资计划，避免常见的理财误区。</li>
<li><strong>提升个人竞争力</strong>：书中强调提升收入的重要性，鼓励我们不断學習和提升个人技能，在职场中获得更大的发展空间。</li>
<li><strong>平衡生活与财富</strong>：作者提醒我们，财富不是人生的唯一目标，应该在追求财富的同时，也要注重生活的质量和个人价值的实现。</li>
<li><strong>理性看待投资</strong>：本书强调长期投资的重要性，并告诫投资者不要盲目追逐短期利益，也不要被市场波动所吓倒，保持理性和耐心才能最终获得成功。</li>
</ul>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 640 512"><path fill="currentColor" d="M172.5 131.1C228.1 75.51 320.5 75.51 376.1 131.1C426.1 181.1 433.5 260.8 392.4 318.3L391.3 319.9C381 334.2 361 337.6 346.7 327.3C332.3 317 328.9 297 339.2 282.7L340.3 281.1C363.2 249 359.6 205.1 331.7 177.2C300.3 145.8 249.2 145.8 217.7 177.2L105.5 289.5C73.99 320.1 73.99 372 105.5 403.5C133.3 431.4 177.3 435 209.3 412.1L210.9 410.1C225.3 400.7 245.3 404 255.5 418.4C265.8 432.8 262.5 452.8 248.1 463.1L246.5 464.2C188.1 505.3 110.2 498.7 60.21 448.8C3.741 392.3 3.741 300.7 60.21 244.3L172.5 131.1zM467.5 380C411 436.5 319.5 436.5 263 380C213 330 206.5 251.2 247.6 193.7L248.7 192.1C258.1 177.8 278.1 174.4 293.3 184.7C307.7 194.1 311.1 214.1 300.8 229.3L299.7 230.9C276.8 262.1 280.4 306.9 308.3 334.8C339.7 366.2 390.8 366.2 422.3 334.8L534.5 222.5C566 191 566 139.1 534.5 108.5C506.7 80.63 462.7 76.99 430.7 99.9L429.1 101C414.7 111.3 394.7 107.1 384.5 93.58C374.2 79.2 377.5 59.21 391.9 48.94L393.5 47.82C451 6.731 529.8 13.25 579.8 63.24C636.3 119.7 636.3 211.3 579.8 267.7L467.5 380z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>相关阅读</strong>：本书作者 <strong>尼克·马朱利</strong> 博客：<a href="https://ofdollarsanddata.com/" target="_blank"><strong>Of Dollars And Data</strong></a></span>
</div>

<hr>

<section class="space-y-10 w-full">
    
    
        
            






















  <a class="flex flex-wrap article " href="/posts/1728295490690-book-list/">
    
        
        <div class="w-full md:w-auto h-full thumbnail nozoom thumbnailshadow md:mr-7" style="background-image:url(/posts/1728295490690-book-list/featured_hu4424409690304057825.jpg);"></div>
        
      <div class=" mt-3 md:mt-0">
      <div class="items-center text-left text-xl font-semibold">
        
        <div class="font-bold text-xl text-neutral-800 decoration-primary-500 hover:underline hover:underline-offset-2 dark:text-neutral"
          href="/posts/1728295490690-book-list/">推荐书单</div>
        
        
        
      </div>
      <div class="text-sm text-neutral-500 dark:text-neutral-400">
        











  









  



  









<div class="flex flex-row flex-wrap items-center">
  
  
  <time datetime="2024-10-01T00:00:00&#43;00:00">2024-10-01</time><span class="px-2 text-primary-500">&middot;</span><span>
  
  
    
    
      
      
        
        
      
        
        
      
      
    
  
  <span id="views_posts/1728295490690-book-list/index.md" class="animate-pulse inline-block text-transparent max-h-3 rounded-full mt-[-2px] align-middle bg-neutral-300 dark:bg-neutral-400" title="views">loading</span>
  <span class="inline-block align-text-bottom">

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 576 512">
<path fill="currentColor" d="M288 32c-80.8 0-145.5 36.8-192.6 80.6C48.6 156 17.3 208 2.5 243.7c-3.3 7.9-3.3 16.7 0 24.6C17.3 304 48.6 356 95.4 399.4C142.5 443.2 207.2 480 288 480s145.5-36.8 192.6-80.6c46.8-43.5 78.1-95.4 93-131.1c3.3-7.9 3.3-16.7 0-24.6c-14.9-35.7-46.2-87.7-93-131.1C433.5 68.8 368.8 32 288 32zM432 256c0 79.5-64.5 144-144 144s-144-64.5-144-144s64.5-144 144-144s144 64.5 144 144zM288 192c0 35.3-28.7 64-64 64c-11.5 0-22.3-3-31.6-8.4c-.2 2.8-.4 5.5-.4 8.4c0 53 43 96 96 96s96-43 96-96s-43-96-96-96c-2.8 0-5.6 .1-8.4 .4c5.3 9.3 8.4 20.1 8.4 31.6z"/></svg>
  </span>

</span>
</span><span class="px-2 text-primary-500">&middot;</span><span>
  
  
    
    
      
      
        
        
      
        
        
      
      
    
  
  <span id="likes_posts/1728295490690-book-list/index.md"
    class="animate-pulse inline-block text-transparent max-h-3 rounded-full mt-[-2px] align-middle bg-neutral-300 dark:bg-neutral-400"
    title="likes">loading</span>
  <span class="inline-block align-text-bottom">

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">
<path fill="currentColor" d="M47.6 300.4L228.3 469.1c7.5 7 17.4 10.9 27.7 10.9s20.2-3.9 27.7-10.9L464.4 300.4c30.4-28.3 47.6-68 47.6-109.5v-5.8c0-69.9-50.5-129.5-119.4-141C347 36.5 300.6 51.4 268 84L256 96 244 84c-32.6-32.6-79-47.5-124.6-39.9C50.5 55.6 0 115.2 0 185.1v5.8c0 41.5 17.2 81.2 47.6 109.5z"/></svg>
  </span>

</span>
</span>
  

  
  
</div>





<div class="flex flex-row flex-wrap items-center">
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  <span style="margin-top:0.5rem" class="mr-2" onclick="window.open(&#34;/tags/%E6%8E%A8%E8%8D%90/&#34;,'_self');">
    <span class="flex" style="cursor: pointer;">
  <span class="rounded-md border border-primary-400 px-1 py-[1px] text-xs font-normal text-primary-700 dark:border-primary-600 dark:text-primary-400">
    推荐
  </span>
</span>
  </span>
  
  <span style="margin-top:0.5rem" class="mr-2" onclick="window.open(&#34;/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/&#34;,'_self');">
    <span class="flex" style="cursor: pointer;">
  <span class="rounded-md border border-primary-400 px-1 py-[1px] text-xs font-normal text-primary-700 dark:border-primary-600 dark:text-primary-400">
    书单
  </span>
</span>
  </span>
  
  
  
  
</div>




      </div>
      
    </div>
  </a>

        
    
</section>
]]></content:encoded></item></channel></rss>