<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>小钱投资 on QQQ 投资者</title><link>https://jomonylw.github.io/tags/%E5%B0%8F%E9%92%B1%E6%8A%95%E8%B5%84/</link><description>Recent content in 小钱投资 on QQQ 投资者</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E5%B0%8F%E9%92%B1%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《理财圣经》之 理财铁律三</title><link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</link><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</guid><description>这篇文章探讨了投资理财的重要性，强调“愈早愈好”的原则。文章指出拖延是理财失败的主因，并鼓励年轻人及早开始理财，不要等到中年或老年才意识到理财的重要性。文章以沃伦·巴菲特和辜仲谅的成功案例为例，说明了长期投资和复利的力量。此外，文章还强调了即使资金不多，也应该开始理财，并建议读者学习如何利用高报酬的投资工具，让小钱变大钱。</description><content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律三 投资理财 愈早愈好 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>先投资，后等待机会，<br>
而不是等待机会再投资。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">拖延是理财失败的主因 
    <div id="%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>抱持“船到桥头自然直”得过且过的心态来理财，是个人理财最普遍的障碍，也是导致一般人面临退休时，经济仍无法自立的主因。许多人对于理财抱着得过且过的态度，总认为船到桥头自然直，随着年纪的增长，眼见别人的财富逐渐快速成长，终于警觉到理财的重要性，此时才开始想理财，已因为时间不够，复利无法发挥功能，懂得理财又如何，为时已晚！</p>
<p><strong>理财不是中年人的专利</strong></p>
<p>很多年轻人总认为理财是中年人的事，或有钱人的事，到了老年再来担心理财还不迟。在此要再次提醒读者，理财能否致富，与金钱的多寡关联性很小，而理财和时间长短之关联性却相当大。人到了中年面临退休，手中有点闲钱，才想到要为自己退休后的经济来源作准备，此时却为时已晚。原因是时间不够长，无法使复利发挥作用，欲让小钱变大钱，至少需要二三十年以上的时间。还记得前述所举的例子，10 年的时间仍无法使小钱变大钱，可见理财只经过 10 年的时间是不够的，非得要有更长的时间，才有显著效果。</p>
<p>既然知道投资理财致富，需要投资在高报酬率的资产，并经过漫长的时间的复利作用，那么我们的应对之道，除了充实投资知识与技能外，更重要的就是即时的理财行动。理财活动应愈早开始愈好，并培养持之以恒、长期等待的耐心。</p>
<p>今天导致我们理财失败的原因，是众人不知如何运用资金，才能达到以钱赚钱、以投资致富的目标。这是我们教育上的缺失，我们的学校教育花大量的时间教导学生谋生技能，以便将来能够赚钱，但是从不教导学生在赚钱之后如何管钱。大学生训练理财之途径——投资股票，往往被校方视为投机、贪婪之行为。面对未来财务主导的时代，缺乏以钱赚钱的正确理财知识，不但侵蚀人们致富之梦想，而且对企业的财务运作与社会经济的繁荣亦有所伤害。</p>
<p>不要再以未来价格走势不明确为借口，而延后你的理财计划，又有谁能事前知道房地产与股票何时开始上涨呢？ 过去每次价格巨幅上涨，事后总是悔不当初。价格开始起涨前，是没有任何征兆，也没有人会敲锣打鼓来通知你的。<strong>对于这种短期无法预测，长期具有高预期报酬率之投资，最安全的投资策略是： “先投资，后等待机会，而不是等待机会再投资”。</strong></p>
<p><strong>沃伦·巴菲特十一岁开始投资股票</strong></p>
<p><em>我认为每一个商学院的毕业生，都应该立一份契约，允诺一生中不作超过二十项的重大决定，如果你的事业生涯为时四十年，就每两年下一次决定。</em></p>
<p>1996 年被美国《福布斯》 (Forbes) 杂志，评定为美国第二大富豪的沃伦·巴菲特 (Warren Buffett) ，被公认为股票投资之神，他声称个人财富净值过半数归因于大约十个投资决定。他相信投资的不二法门，是在价钱好的时候，买入好公司的股票且长期持有，只要这些公司持续保持良好的业绩，就不要把他们的股票卖出。</p>
<p>拥有 90 亿美元的巴菲特，这辈子的财富全从股市赚来，他今年 68 岁，是哥伦比亚大学的企管硕士，父亲是股票经纪人出身的国会议员。巴菲特在 11 岁就开始投资第一张股票，把他自己和姐姐的一点小钱都投入股市，刚开始一直赔钱，他的姐姐一直骂他，而他坚持要放着三四年才会赚钱，结果姐姐把股票卖掉，而他则继续持有，最后验证了他的想法。</p>
<p>巴菲特 20 岁时，在哥伦比亚大学就读，在那一段日子里，跟他年纪相仿的年轻人都只会游玩，或是阅读一些休闲的书籍，但他却是大啃金融学的书籍，并跑去翻阅各种保险业的统计资料，当时他的本钱不够又不喜欢借钱，所以买入的股票总是放得过早，转购其他股票，尽管因为资金短缺不能收放自如，但是他的钱还是越赚越多。</p>
<p>1954 年他如愿以偿到格雷厄姆教授的顾问公司任职，两年后他向亲戚朋友集资 10 万美元，成立自己的顾问公司，该公司资产增值 30 倍以后，1969 年他解散公司，退还合伙人的钱，把精力集中在自己的投资上。</p>
<p>他是美国有史以来真正的股市大亨，而且稳坐美国首富多年，美国其他的富豪，如比尔·盖茨、Henry Lea Hillman 等，都靠经营企业致富，只有巴菲特是把钱投资在股票上，只要美国的经济持续成长，他的财富就能与日俱增。</p>
<p>巴菲特从 11 岁就开始投资股市，今天他之所以能靠投资理财创造出巨大财富来，完全是靠近 60 年的岁月，慢慢地在复利的作用下创造出来，而且自小就开始培养尝试错误的经验，对他日后的投资功力有关键性的影响。</p>
<blockquote>
<p>理财好比耕种，<br>
未来丰硕的收获，<br>
皆系于今日辛勤的播种、浇灌。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">从今天起开始投资 
    <div id="%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如果时间是理财不可或缺的要素，那么争取时间的最佳策略就是“心动不如马上行动”，现在就开始理财，就从今天开始行动吧！</p>
<p><strong>莫等闲白了少年头</strong></p>
<p>愈早开始投资，便愈早达成致富目标，自己与家人就能愈早享受致富的成果。而且愈早开始投资理财，利上滚利时间愈长，时间充裕，所需投入之金额就愈少，理财就愈轻松且愉快！</p>
<p>起步愈晚，每个月所投入的金额就得愈多，才能达到同样目标。下表是基于下列假设： 年投资报酬率 15%、目标金额为1亿元、退休年龄为 65 岁，所计算出不同年龄开始投资，每个月应投资之金额。</p>
<p><em>成为亿万富翁，不同年龄开始投资，每月应投资的金额</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>开始投资理财年龄</th>
          <th>每月应投资金额（元）</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>20</td>
          <td>2324</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>25</td>
          <td>4684</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>30</td>
          <td>9458</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>35</td>
          <td>19863</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>40</td>
          <td>39163</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>45</td>
          <td>81348</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>50</td>
          <td>175143</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>55</td>
          <td>410428</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>60</td>
          <td>1235959</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>上表充分显示： 年轻就是投资致富的本钱，愈年轻的人，愈有资格做以小钱投资致富的梦！ 若年老之后才开始理财，每个月所需投入的资金，已经大到不是一般人可以负担的程度。总之，为退休理财应趁早，莫等闲白了少年头，年老再理财，已时不我待了。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日。今天的事又系于今天的观念和切实的做法，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要按照本书所言，尽速将资金投入股市、房市或其他高报酬之投资标的，假以时日你也将是个富豪。</p>
<p><em>一、愈早开始投资，利上滚利的时间越长，便愈早达成致富目标。</em></p>
<p><em>二、只有年轻人，才能做以小钱投资致富的梦。</em></p>
<p><em>三、最佳理财的时机： 愈年轻愈好。</em></p>
<p><strong>辜仲谅生财有道</strong></p>
<p>台湾“中国信托商业银行”董事长辜濂松的长子，目前担任“中国信托”副总经理的辜仲谅，正积极地整合台湾第三代企业家，他号召组成一个台湾大企业家第三代为主的午餐会，定期地联谊并交换信息，为了扩大影响力，辜仲谅也加强午餐会与东南亚政界和华商第二代及第三代的联谊。</p>
<p>辜仲谅是台湾第三代企业家中最具代表性的人物，也是辜濂松的接棒人，未来“中国信托商业银行”的掌门人。一般人都以为他出身于富豪之家，一定很有钱，但实际上辜濂松为了让孩子们养成勤俭的习惯，并没有给他太多零用钱，所以想要手头宽裕，一定得自己想办法。</p>
<p>从小被父亲送到日本读书的辜仲谅，高中毕业后就被父亲叫回来台湾念大学，银行的户头只有从小存下来的压岁钱，大约 10 万台币。1987 年初，加权股价指数一路由 1000 点向上攀升，那时大部分的人都把钱投入股市，辜仲谅当时只是大学三年级的学生，辜仲谅的祖母每天早上起床后的第一件事，就是要辜仲谅念股价指数，在这样耳濡目染的环境下 ，辜仲谅也把所有的积蓄投入股市，由于辜仲谅经常有机会接触到各行业的企业家，从中获取商机，使得他的财富在股市多头行情下，由 10 万元的资本迅速累积至 1000 万元。</p>
<p>在股市于 1990 年从 1 万多点开始崩盘时，他早已前往美国沃顿商学院攻读硕士学位。当时他的父亲希望他早日进入事业体，以便能提早接班，所以并不赞成他出国，并扬言不在经费上支持他，但辜仲谅则很自信地告诉他老爸，在钱方面他可以自己负担。后来辜仲谅如愿以偿地到美国深造，而且还用自己的钱买了心爱的名车“保时捷”。从小就善于投资理财的辜仲谅使自己的美梦成真，如果你也想要有钱，赶快起步吧！</p>
<p><strong>年轻就是理财致富的本钱</strong></p>
<p>成功的人都有一种习惯：能延缓而不是放弃享受工作有成的快乐。</p>
<p>记得金庸的小说《书剑恩仇录》中，乾隆皇帝曾对他的同胞手足说： “我不羡慕你别的，我只羡慕你的青春。”以乾隆皇帝之尊，还是会羡慕青春。</p>
<p>同样的，从理财的观点，年轻是理财最重要的本钱，我常对大学在校生说：“年轻人，你的名字是财富！” 因为由复利公式可明显看出，时间就是金钱，年轻就是财富。</p>
<p>复利图给我们一个明确的理财生涯规划： 年轻时应致力于开源节流，并开始投资理财，因为年轻时省下的钱对年老时的财富贡献度极大。年轻时省下 1 万元，30 年后，1万元会变成 230 余万元； 年老时，同样是省 1 万元，10年后却只增长为 6 万元。“年轻人，你的名字是财富！”这句话能否成真，皆视年轻人是否能善加理财，理财不善，即使拥有宝贵的青春，亦无法为自己带来财富。</p>
<p>现在时下年轻人所流行的观念是： 在年轻时代尽情享乐，待年长之后，再开始投资理财也不迟，这是较为错误的理财观。多数年轻人总认为现在离退休还早，手头资金不多，根本用不着考虑需要投资理财，常因此错失早日理财的良机。</p>
<p>事实上，等到年老之后，手中有些资金再开始理财，已因时间不够而来不及。正确的观念是： <strong>投资理财是年轻人的工作，而老年后的工作是如何善用财富</strong>。然而许多年轻人，往往只注重眼前的生活享受，一有钱就买一辆跑车、一套高级音响或外出旅游，总认为年轻时尽情享乐，年老时再来担心理财。</p>
<p>读者若已了解时间在理财活动中所扮演的角色，就不难理解，这样的人注定一生庸碌。现实社会中，因年轻时注重享受，而导致年老时贫穷的例子不胜枚举。关键在于他们忽略年轻时开始理财的重要性，等到年岁渐增觉悟时，不只是事倍功半而已，且为时已晚。</p>
<p>由于台湾地区人口结构即将迈入老年化，且小家庭的制度已逐渐形成，未来老年人必须以自己理财的积蓄，作为生活费用的来源，因此年轻时代便应开始投资理财的观念，日益重要。</p>
<p><strong>年少是最适当冒险的时机</strong></p>
<p>年轻人拥有理财最重要的本钱——时间，而且年轻是最适当的冒险时机，因为这时候家庭的责任不大，一个人吃饱就等于全家人吃饱。年轻时心态上应勇于冒险，因为失败的成本较低，摔倒了可以再爬起来。再说，年轻时资金有限，赔也赔不了多少钱，借此在年轻时利用小钱培养理财经验。更重要的是，年轻人拥有足够的岁月，能让复利发挥出庞大的力量。</p>
<p>一个人在 50 岁以前，在投资理财方面是不宜采取“保守至上”的原则。最适合开始学习理财的时机是愈年轻愈好。正确的理财判断力来自于经验，而经验来自于错误的判断，既然培养正确之理财的判断力，必须先经过一些错误的判断，何不趁年轻钱不多时，先经过一些错误判断之历练，到了钱多时，便能发挥出理财精准的判断力。</p>
<p>年轻人不要只顾花钱，应该懂得储蓄的重要性，先存点钱，待有数千元或上万元，就应该考虑长期报酬率高之投资，即使这类投资带有风险。</p>
<p>或许有人已觉得自己不复青春年少，且目前的收入又不高，没有剩余资金从事投资理财的活动。确实年纪稍长者固然没有长期的复利时间，但请不要气馁，金钱可以换取时间，你或许会发现还有机会迎头赶上，遵照投资理财原则管理财产，你就会有意想不到的收获。但如果你已过知天命之年，那么不妨帮助你的子女一臂之力，与他们分享这些创造财富的基本观念，以免他们在年轻时错失致富的良机。与其给下一代金钱，倒不如教他们以钱赚钱的理财知识。</p>
<p><em>一、年轻就是理财致富的本钱。二、年轻应勇于冒险，因为失败成本较低。</em> <em>三、年轻时就投资，才有足够的岁月，让复利发挥效果。</em></p>
<blockquote>
<p>将一副好牌打好，没什么了不起，<br>
将手中的一副坏牌打好，才值得称许。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">勿因钱少而不理财 
    <div id="%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为理财是富人、高收入家庭的专利，要先有足够的钱，才有资格谈投资理财！ 的确，无可否认的，理财是以钱赚钱，它不可能点石成金，不可能无中生有，所以要先有钱才能开始理财。然而，众人有所不知，从复利公式中我们观察到，影响未来财富最大的因素，是资产报酬率的高低与投资持有时间的长短，至于你现在有多少钱以及未来能投入多少钱用于理财，对你未来的财富影响较小。</p>
<p><strong>小而不为大不幸</strong></p>
<p>利用理财的途径，“一点小钱”只要投资有道，假以时日便可创造出巨大的财富来，此点在先前所举的例子中，充分展现以小钱做大投资的理财力量。一个身无分文的人，每年投资 1.4 万元，便能够在 40 年后成为亿万富翁。<strong>投资理财的原则是： 懂得利用高报酬的工具，加上长期的时间让复利发挥作用，比用多少钱来理财，都来得重要。</strong></p>
<p>现代人理财常有“因小而不为”的错误观念，以为只有存了大钱后，才需注意投资理财。事实上，影响未来财富的关键因素，是投资报酬率的高低与时间的长短，而不是资金的多寡。理财成功的关键，在于如何提高投资报酬率及如何比他人更能长期持有，资金多固然能够加速致富，但不是一个决定性的因素。</p>
<p>或许你也曾考虑过要投资，却又因为金额太小，打消了这个念头，这么一来，你失去了提升个人投资技巧的宝贵机会。投资理财的重点，不是看“赚了多少钱”，而是看“以什么样的投资报酬率”在赚钱。例如 10 万元的本金，一年赚了 0.5 万元； 和 1 万元的本金，只赚了 0.2 万元，两者相比，前者虽然赚的较多，但是其投资报酬率只有 5% ，可算是个差劲的投资；而后者虽然赚的钱较少，但投资报酬率高达 20% ，可称得上是个好投资。假以时日，后者的本息将远远超过前者。因此，愈早学会理财愈好，可让有限的资金发挥复利的效果，创造惊人的财富。</p>
<p><strong>先天不足更应从后赶上</strong></p>
<p>有人或许会质疑身上只有几千元或几万元如何做投资呢？ 事实上，近代金融市场发达，投资单位分得很细，1万元左右就可买一张价位较低的股票，几千元就能投资共同基金，未来不动产也朝向证券化，总之，未来小金额的投资工具必定推陈出新。因此，手中一有短期间用不到之闲置资金，即使是几千元或几万元，就应开始投资。</p>
<p>人们真的穷到没有小钱理财吗？ 记得彰化四信挤兑时，才见到许多升斗小民都领出几百万元。且根据统计，老百姓平均银行存款额为 60 万元，对投资理财而言，已非常足够。</p>
<p>即使现在是身无分文的人，或预见未来收入不多的人，请不要妄自菲薄、轻言放弃理财，富人或高收入者，固然已站在理财有利的起跑点，目前资产不多或收入不丰的人，更应该了解理财及理财致富的途径，以优质之理财来弥补先天金钱的不足，借由理财来改善一生之财务状况。</p>
<p>再说，出身贫寒、收入微薄的人，若能好好靠理财致富，此生才有成就感。西方有名名言： “<strong>将一副好牌打好没有什么了不起，能将一副坏牌打好的人，才值得钦佩</strong>。”你若真的一点钱都没有，就得想办法开源节流，存点钱再理财。切记！ 有一点钱便可以开始投资理财。初期的钱少，致富的过程可能较为漫长而艰辛，但依然可以达成目标，而且这种奋斗的历程较为可贵。</p>
<p><em>一、投资理财并非是富人或高收入者的专利。</em></p>
<p><em>二、无恒产者或收入低者更应该善用投资理财，方能迎头赶上。</em></p>
<p><em>三、你开始理财时，有多少钱并不重要。钱少可能更好，初期最好小钱去尝试投资，待适应风险之后，才慢慢投入大钱。</em></p>
<p><em>四、以别人的钱加速致富。</em></p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>