<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>长期投资 on QQQ 投资者</title>
    <link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 长期投资 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 总结</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005974/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005974/</guid>
      <description>这篇文章总结了理财致富的核心思想，强调人人都可以通过理财实现财务自由。文章的核心观点包括：理财的重要性、设定理财目标的原则、长期投资的价值、克服理财误区、以及财富与人生的平衡。它鼓励读者学习理财知识，坚持长期投资，最终实现财务自由和美好人生。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">总结 
    <div id="%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>影响一个人未来财富之多寡，
重要的是有没有开始理财。</p>
</blockquote>
<p><strong>人人都可以因理财而致富</strong></p>
<p>本书所要阐述的一个事实是：投资理财不仅可以改善一个人或一个家庭的财务状况，它本身亦是一个很好的致富之道。而且利用理财致富，人人可以做到，你不需要是有钱人、不需要是高收入者、不需要是高学历者、不需要具备专门的知识及高超技术、不需要依靠运气。你所需要的是致富的欲望、正确的投资观（而非技巧）以及长久等待的耐心。因此，一个人有没有钱不重要，收入高低也不重要，影响一个人未来财富之多寡，重要的是有没有开始理财。这项工作并不轻松，但无疑的，绝对值得你去做！</p>
<p>请读者立即检视自己目前资产分配的情形，存在银行的资金或其他“保证收益”的投资比重是否太高？你的投资是否已达到适当的分散程度？你是否经常在股市中买进卖出？</p>
<p>在了解自己的资产分配情形后，应立即认真地规划你的理财目标，并遵循下列五项原则：</p>
<p><em>一、先确实定出希望拥有财产的金额，并随时铭记在心，光是想“我要很有钱”是不够的。</em></p>
<p><em>二、定出实现目标的确切日期。</em></p>
<p><em>三、要达到心中理想的目标，你决定付出什么代价，采取什么样的行动。</em></p>
<p><em>四、每天至少将你的目标想两次，以加强你的信念。</em></p>
<p><em>五、不管你是否已经准备妥当，先做了再说。</em></p>
<p>在本书之附录二，读者可依文中的理财致富公式及范例，试算一下，自己应如何做，才能达到自己的理财目标。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要懂得投资理财，你也将成为未来的富豪。每个人都拥有致富的条件，即少量的资金及上帝所赋予的资源——时间，只要你愿意学习理财，都有具备成为亿万富豪的资格。</p>
<p>当你发现身边的人，因为对未来没有憧憬而失志时，何妨告诉他们这个“1年14000元，40年便可成为亿万富翁”的理财公式，帮助他们重新燃起生命的希望。</p>
<p><strong>财务不能自立，责任在于自己</strong></p>
<p>今日社会财富分配不均的情况愈来愈严重，有人归罪于政策之不当，有人认为是人为的炒作，我认为都不是，真正造成贫富差距的主要原因之一，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>现代人贫穷的原因，与其说是收入不够、不知节俭或无度挥霍，不如说是理财不当所致。在现代的社会中，如何在40岁后，拥有财务独立是每个人的基本责任。不管你要不要或喜不喜欢，投资理财已成为现代人必备的基本常识。别忘了，以我们现在的所得水准及赚钱投资机会，“40岁之后而仍然贫穷”是自己所造成的，“70岁之后而不是亿万富豪”是你缺乏理财知识。</p>
<p>由于近代医学发达，增加了人类平均的寿命，致使整个社会正逐步迈向高龄化。寿命延长是好事，但是如何安享老年生活是更重要的事，我们必须拥有足够的财富，才能确保晚年的生活。</p>
<p><strong>轻松理财、乐在理财</strong></p>
<p>从本文所提供的例子中，我们可以发现善于理财者，懂得将资产投资于长期具有高报酬率的股票与房地产，而且不做无谓的短线进出，便能轻松致富；而不善理财者，不是只知开源节流，将资产存放于“安全”的银行存款，就是心想快速致富，在股票或期货市场中短线进出。这些人终将在理财竞赛中，逐渐被远远抛在后面。</p>
<p>多数人将资产放在金融机构而不投资，一开始投资理财，便想快速致富。结果钱存在银行发不了财，而从事快速致富的投资，反而弄得血本无归。殊不知，只要鼓起勇气，将钱投资在股票、房地产，接下来不需要做什么，经过数十年后，慢慢地你自然就能致富。</p>
<p>说穿了，理财致富只需要具备两个条件：将资金投资在高报酬率的地方及长期等待的耐心。所需投资的资金低，成功概率极高，且过程轻松愉快。</p>
<p>建议读者投资理财不要急于想致富，让生活患得患失，最后得不偿失。投资理财只要依照本书所言的方法去做，不需要花费时间与精力，你大可在原有的工作岗位上安心工作。</p>
<p>理财是一场马拉松竞赛，如果将整个过程拉开来看，一时的失利并非代表理财失败，一时的得意也不代表永远占上风，抱着这样的心情，心境就能变得比较豁达，得失心也比较不会那么重。</p>
<p>我承认如果投资人采取有钱就买，买了之后就长期持有，会使整个理财活动变得枯燥无味，令人难以忍受。不过，投资人在从事理财活动前，必先厘清理财的目的，是为了致富？或是为了从中获得赌博的乐趣。投资理财不但能让自己致富，而且能为自身带来快乐与知识。每个人都应该学习如何投资理财，且能“轻松理财、乐在理财”。</p>
<p><strong>有钱不要觉得抱歉</strong></p>
<p>财富，要取之有道、用之亦有道。你不必因自己获得财富而对别人感到抱歉，只有为了贪爱钱财而不择手段，才是罪恶与不幸。所以每个人不只要理直气壮，更要义不容辞地赚取财富，大可不必对追求财富讳莫如深，更不必为此有愧于心，相反的，如果连财务都无法自主，才是有愧于社会，因为这会造成社会的负担。况且富有的人，才比较有余力及能力贡献社会。总之，如果你找不出发财有什么不好的理由，何不让自己富有！</p>
<p>在投资市场上你多赚一点，并不代表他人会少赚一点或多赔一点。如果每个人都善于投资理财，不但自己能够获利致富，另一方面也使经济资源能够获得有效运用，整体经济因而快速增长。在市场经济体制中，整个社会的财富是建立在全体人民的财富上，唯有富强的人民，才有富强的社会经济。</p>
<p>在财务时代主导的今天，不论是为了个人的前途，也为全社会的整体利益，每个人都应加强投资理财的观念。人人善于投资理财，个人与家庭得以生活富裕，社会贫富差距得以缩小，国家得以进步繁荣。</p>
<p><strong>心动不如行动</strong></p>
<p>“知而不行，犹未知也”，理财最大的障碍，不是知难行易，而是知易行难，克服之道就是心动不如马上行动。理财失败的重要原因之一，是逃避做决定，但若想达到投资致富之目标，除了采取行动外，别无他途。</p>
<p>读者在看过本文一些投资理财的基本原则之后，应可明了投资致富，不但是你我都可以办得到的事，而且不难。那么心动不如马上行动，马上开始就能争取时间。时间就是金钱，愈早开始，就能愈早达到理财目标，也能提早与家人共享理财成果。</p>
<p>前瞻未来，社会、政治、经济、金融等各层面的变化将会加速，可以预见的财富重分配亦必然加速进行。为了自己、为了家庭、也为了全社会，理财已是人人都应扮演的角色。</p>
<p><strong>坚持到底</strong></p>
<p>对于想短期致富的读者，本书可能会让你大失所望。因此，本书较贴切的书名，应该是：“如何投资理财，并能缓慢而稳健地致富”。</p>
<p>许多人相信，有的人成功是因为他们无往不利——从不失败，从没有损失过。许多人以为，自己必须万事通晓、拥有足够的知识，才可以开始投资、开始理财。我们多数人常犯的毛病就是不肯多试几次，不肯坚持到底。理财致富其实不难！多数人没有达到目标，原因就在无法坚持到底、缺乏耐心。</p>
<p>锲而不舍是理财成功的基本要件。假定你开始进行投资致富计划，却在过程中遭遇挫折，请不要灰心。有些人每年定期存下资金投资，若遇价格上涨，他们会很满意地按原计划每年投资；但若遇价格下跌期间，则阵脚大乱，因而放弃了投资计划。殊不知价格时涨时跌乃投资市场的本质，投资成果也会因之而时好时坏，不可能尽如人意。</p>
<p>当理财计划进行到中途，禁不起花钱的诱惑，而动用了投资的本钱，或者是禁不起一再失败的打击，半途宣告放弃，一切便前功尽弃。<strong>理财比的是耐力与定力：看谁有耐力，能延迟享受、放弃眼前的消费诱惑；看谁有定力，能经得起长期间财富巨幅的上下起伏，而不会自乱阵脚。只要你有恒心和定力，相信复利，相信“投资致富公式”，最后的财富绝对是属于你的。</strong></p>
<p>“无梦不富”，理财致富者必须以欲望、进取心作后盾，才能产生原动力，同时还要具备足够的胆量、知识、耐心与毅力，不敢冒险、方法错误、没有耐心或半途而废都是行不通的。未来你是否能理财致富，或达到财务自主之目标，皆视你现在的行动与作为。</p>
<p><strong>打开潜藏的财富宝库</strong></p>
<p>你相信吗？过着富有、成功的生活所付出的代价，不比过着贫困、痛苦的生活所付出的代价大。要做到这一点完全有赖于智慧、信仰与行动来达成。看完本书之后，读者应该已经明了，人人都可以利用理财致富。而一般人之所以不能富有，问题不在收入之高低，而在于是否懂得利用投资理财创造财富。作者撰写本书的主要目的，即希望能通过本书，帮助大家打开潜藏的财富宝库。</p>
<p>若你看完本书，而仍不能善用投资原则处理你的金钱与改善你的财富状况时，那么本书可说是完全失败。因为理财教育不止于知识的传授，其意义在于真正能够改正读者的投资理财行为。</p>
<p>这是一本力行的书，而不是一本用来提升投资知识的教科书或一本用来闲置书架的“装潢书”。本书的目的希望促使读者在观念或行为上能有所改善，其成就来自读者以本书的核心原则采取行动，摆脱平凡迈向致富之道，故本书大部分章节的最后，都会归纳出几项重点，供读者反复思索与运用。</p>
<p>投资理财不但可以致富，而且能使投资人乐在其中。每个人都该学习如何投资理财，并且去获取其中的巨额报酬。相信多数读者都已拥有投资致富的基本条件：少数的资金、足够的时间、以及从本书获得的投资知识。充满变化与机会的理财世界，正等待你去一展身手，处处是宝藏，也处处是危机，切勿裹足不前，更不要入宝山而空手回。</p>
<p>投资理财致富的原理，既不深奥也不诡谲，绝对是人人可办得到的，不少人也的确轻轻松松地靠着投资理财而成为富翁。我们曾经提过：“如果你愿意学的话，投资理财的方法就像走路一样简单。”</p>
<p>本书所列的理财原则之中，你不难发现，其中有很多是和根深蒂固的投资观念及理财习惯完全背道而驰，甚至有不少是违反人类本性的。因此，要能实践投资理财致富的理想，首要之务为破除一些“积非成是、根深蒂固”的投资观念、常识与习惯。而这些观念与原则，几乎没有一项可以轻松达成，因此建议读者，除了每章需熟读外，更要能经常复习、反复思考、制定严规，进而改变行为。</p>
<p><strong>财富只是创造美好人生的手段</strong></p>
<p>最后，本书需再强调，<strong>财富不是人生的目的，而是创造美好人生的手段</strong>。投资理财的终极目标不是致富，而是借助财富去实现人生的理想。因此，<strong>充实与平衡的人生才是理财的出发点。</strong></p>
<p>每个人都应该积极且乐观地规划与执行一生的理财生涯。根据我们提出的原则，每个人既不必透支时间与精力，又不必牺牲工作与生活，就能利用理财而获得丰硕的财富。但是必须谨记在心的是：<strong>唯有兼顾事业、生活、健康、家庭与财富，才算得上是真正善于理财者</strong>。获得天下的财富而失去健康、家庭与生命意义的人，也不能算是个成功者。现今社会有许多人迷失于追逐财富的丛林中，而牺牲了许多生命中更可贵的事物，因此这个理财与生活的均衡原则，更显得格外重要，也值得读者再三深思。</p>
<p>虽然本书一再强调，理财成功与否，系于观念、时间与行动，不需要靠运气，不过在此还是恭喜各位读者如此幸运，有缘阅读此书，只要谨守本书之投资原则，几十年后，各位必能成为亿万富翁！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律八</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005967/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005967/</guid>
      <description>这篇文章探讨了一种简单的长期投资策略：随便买、随时买、不要卖。作者认为，由于股市波动难以预测，与其费尽心思挑选股票和时机，不如分散投资并长期持有。文章引用了侯博明兄弟的例子和随机漫步理论等来支持这一观点，并强调了长期持有和分散风险的重要性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律八 买时赚、卖也赚 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E5%85%AB-%E4%B9%B0%E6%97%B6%E8%B5%9A%E5%8D%96%E4%B9%9F%E8%B5%9A" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>有些人每天无所事事，<br>
更不懂半点投资知识，<br>
最后却成为亿万富翁。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">随便买、随时买、不要卖 
    <div id="%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%8D%96" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>读者或许已了解致富的原则，就是将钱投资高报酬率的投资标的，然后长期持有。但可能心中仍有疑问，该如何投资呢? 何时买? 买什么? 何时卖?</p>
<p><strong>理财的最高境界</strong></p>
<p>作者在此提出一个投资策略，这个方法可以说是最简单，因为人人会做；却也可以说是最难，因为很少人做得到。这个策略就是：“<strong>随便买、随时买、不要卖</strong>。”读者或许会问：“随便买、随时买、不要卖，何难之有？”如果你认为很简单，不妨亲自试试，若能真的做到，那么作者要恭喜你，你已获得投资理财的精髓，你的投资功力已达到最高境界。</p>
<p>一般投资人最喜欢问：“买什么？”“何时买？”“何时卖？”试想若有人知道，那个人一定自己偷偷地赚，他会跑出来先告诉你吗？投资人总以为专家知道何时会涨、何时会跌、哪一只可以买，好像不知道的，就称不上是专家，就不配做分析师。然而只有真正的专家，才会承认自己不知道何时会涨，也不知何时会跌。<strong>就因为没有人知道未来的涨跌，所以才值得投资，才可能获取高报酬，否则所有的投资利益，会被预先知道的人全部赚走。</strong></p>
<p>一般人都认为要想从投资中获利，必须要能看对进场时机，必须选对投资标的，以及必须知道什么时候该卖。但以作者十余年实际从事投资、投资管理以及投资研究的经验，想抓住正确的进场时机，几乎是一件不可能的事。即使连沃伦·巴菲特与彼得·林奇等投资大师，都承认自己不知道股票何时会涨，何时该卖。</p>
<p>也许你很纳闷，有些人每天无所事事，更不懂半点投资知识，最后竟会成为拥有亿万财富的暴发户。本书所提出的“随便买、随时买、不要卖”三大理财原则，就是他们成功的关键因素。</p>
<p><strong>台南纺织常务董事——侯博明生财之道</strong></p>
<p>侯博明、侯博裕和侯博义三兄弟，是台南纺织的最大股东，拥有 150 亿以上的财富，是南台湾的大富豪，但知名度却不高，也很少曝光，因此 40 余岁的侯博明，有时还会在夜市的地摊上打弹珠。</p>
<p>侯博明的祖父是台南纺织的开山大老侯雨利，在他的祖父和父亲侯永都相继罹病去世后，与他的两位兄长和母亲，继承了台南纺织四分之一的股权。他们只做单纯的股东，而不参与企业的经营，完完全全做个没有声音的人。直到侯雨利的女儿侯盈足，向法院控诉她的兄弟侯永都、侯永松及侄子侯博明等，侵占祖产的风波，才让世人得知他们的财富如此惊人。</p>
<p>侯博明三兄弟的理财之道，就是购买股票，然后长期持有，以股票生股利的方式来积累他们的财富。虽然有人批评他们三兄弟不懂得投资事业和开发房地产，缺乏旺盛的进取心，但是他们却以这种简单的理财方式，成为台湾的前 20 大富豪。</p>
<p>如果他们接受了别人的建议，卖股票学做生意，也许早已痛失了前 20 大富豪的宝座，甚至成为“富不过三代”的负面教材；若他们把钱存在银行，则 40 年前他们祖父打拼天下所累积的财富，可能已所剩无几，因为在通货膨胀的侵蚀下，钱存在银行的实质报酬率为零，每年存 50万元至银行，也需要 200 年才能积累到 1 亿元。</p>
<p>在一般人的眼里，侯家三兄弟的理财方式，并没有过人之处，但是他们的财富，却没有因为通货膨胀而递减，而是逐年在增加，30 年前他们的祖父只是亿万富翁，但是传承到他们这一代，却成了百亿富豪，关键即在于，他们将钱投资于高报酬的投资工具——股票，且买入后长期持有。</p>
<blockquote>
<p>蒙上眼射飞镖，<br>
射到哪只股票就买哪只。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">买什么——随便买 
    <div id="%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%B0%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对投资标的，是投资成功的关键因素，这点作者认同，至于如何选择投资标的？却是相当困难且复杂的问题。但作者在此所提出的策略，却是非常简单，简单到你可能做不下去，那就是：“随便买。”</p>
<p><strong>比经纪人眼光更准确</strong></p>
<p>“随便买”那么简单！因此有人主张，干脆在购买股票前，就将《华尔街日报》的证券版贴在墙壁上，然后拿飞镖来射，射到哪一只股票，就买哪一只。当时曾经有学者做实验，找了一只猴子，蒙上眼睛射飞镖，射到哪一只股票，就买哪一只，以此决定投资组合。一段时间后，发现此投资组合的表现非常好，甚至比许多基金专业经理人所决定的投资组合来得好。</p>
<p>为什么“随便买”会成为一个不错的选股方法呢？若读者曾读过财务学中分散风险组合理论，就可明了，当投资组合中的股票种类愈多，超过 10 种以上，个别股票因素的影响就不大。换言之，<strong>只要能做到分散投资，选股的能力影响就不大，也就是随便选就可以了。</strong> 尤其当组合中种类多达三四十种以上，其整体表现便会接近大盘。</p>
<p>随便买听起来非常简单，简单到连猴子都会，相信连白痴也会。但实际上是非常困难，困难到非得真的是白痴才做得到。作者也必须承认，虽然我相信“随便买”之原理，但要我自己投资时“随便买”，我实在还真的办不到。</p>
<p>在前述内容作者曾提过，为了让孩子能够在 40 余岁就达到亿万富翁的水准，每年都固定帮他买约数万元的股票。为了实践“随便买”的原则，在选择投资标的时，我便将报纸的证券行情表摊开，请 4 岁的孩子随便点一只，但是每当他随意点到的股票，我却屡次都将他的手移开，并且说：“你怎么点这只呢？”于是要他再点一只，但是我仍然不满意。系因孩子每次所选的股票，我实在是买不下去，最后都是由我这位自诩为“投资专家”的老爸，在经过深入的分析研究后，帮他精选一只股票。</p>
<p>虽然如此，我仍将孩子每年第一次选到的股票记录下来，目前已经过了 5 年，5 年来所买的 5 只股票都没卖，最后却发现，由我所精选的 5 只股票和孩子随便点的 5 只股票，整体表现差不多。由此亦可验证，“随便选”不但简单，且长期之后的表现也不差。</p>
<p><strong>无人敢保证谁会涨跌</strong></p>
<p>提出“随便选”的投资方法，其用意并非要求读者真的以射飞镖的方式来选择投资标的。虽然这也不失为一项非常好的选股方法，而作者的真正用意在于提醒读者，选择投资标的时，随便选就可以了，即投资前不必过分谨慎小心，也不必遵循其他投资专家所言，必须要花很多功夫精挑细选。理由很简单，如前面内容所提及，若 20 年前你选到国泰人寿的股票，且买进之后长期持有，现在你已经是 10 亿级以上的富翁；反之，若 10 年前你刚好选到国胜的股票，也是买进之后长期持有，现在是血本无归、一无所有。许多专家以此为理由，建议投资人，在选股前必须十分小心谨慎，应该花功夫精挑细选。问题是无论你投资知识多么丰富，多么小心谨慎地精挑细选，都无法保证一年能选到下一个国寿，同时也无法完全避免选到下一个国胜。</p>
<p>值得读者深思的一点，你不必刚好选到国泰人寿才能致富，<strong>只要未来你的投资报酬率接近整体股市的平均报酬率，就足以让你成为亿万富翁</strong>。要达到此一目标，你只要做到“分散投资、随便选”就可以了。</p>
<p>而一般投资人就因为不明了其中的道理，以致于在投资前总是战战兢兢，十分小心谨慎，花费巨大的心力、劳力及财力，去分析、去研究、去探听热门股、去请教专家。如此做法，通常会导致两种结果：</p>
<p>一、哪一种投资标的才算是好？通常是众说纷纭、莫衷一是。由于找不到稳妥的投资标的，于是投资人会去做一个长期最危险的动作——钱继续存银行。</p>
<p>二、第二种情况是，可能有某项投资标的，从各种角度分析都不错，而且几乎大部分的专家，都认为是很好的投资标的，投资人才有勇气去买。但通常这种最“安全”的投资，往往是其中最危险的投资。切记，<strong>人人皆曰好的投资，通常是最不好的投资。</strong> 1995 年中期，半导体股票如台积电、联电，几乎是没有一个人说它们不好，而且从各种角度分析，也都称得上是好股票，许多平常小心谨慎、精挑细选的投资人，不约而同都会选到这两只股票，结果一年后，大盘平均上涨 30%，而台积电、联电却连连下挫，价格已不及一年前之半。</p>
<p>随便买，虽然简单，但却是难以达成的一个投资境界，但至少它带给我们的启示是：<strong>不要以为选择投资标的有什么高深学问，其实只要你做到分散风险，随便买即可，投资理财就那么简单。</strong></p>
<blockquote>
<p>股票上涨、下跌的天数比，<br>
约为 55:45</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">何时买——随时买 
    <div id="%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BD%95%E6%97%B6%E4%B9%B0%E9%9A%8F%E6%97%B6%E4%B9%B0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都说选对买进时机，是投资理财的成功关键，这点我亦认同，但是时机的选择，同样也是相当困难且复杂的问题。对于投资股票时机的选择，作者所提出的策略亦非常简单，简单到你可能也做不下去，那就是：“随时买。”</p>
<p>所谓随时买，意指有钱就买股票，不必看时看日。换言之，钱不要存银行，只要有多余的钱，超出日常生活所需的钱，不管未来价格会涨还是会跌，就应尽量将资金投入。</p>
<p><strong>买了再等上涨的机会</strong></p>
<p>投资人常遭遇的问题是，“何时开始投资？”关于这个问题，作者的回答是“就是现在！”股票短期的价格千变万化，难以预测，可以说：“唯一可以预测的就是不可预测。” 既然股票长期平均而言必然会上涨，而且未来价格会变化莫测，应对之道就是，不管短期价格走势如何，投资之后，长期持有，等待其长期上涨趋势之到来。</p>
<p>长期而言，股票具有高报酬率的特性，上涨的概率较下跌的概率高。根据统计，股票上涨的天数与下跌的天数比，约为 55:45。因此，若要问我明天的股市会上涨或下跌？我的回答通常是：“我不知道，而且这世界上也没有人知道.”但若是硬要我猜明天会上涨或是下跌？当然胜算比较大的猜法，是猜明天会上涨。</p>
<p>既然每天都猜会上涨，最保险的方法是有钱就买。在上涨几率大于下跌几率，且无法预测明天是涨或跌时，最佳投资策略就是：“买了再等上涨之机会”，而不是“等机会再买。”</p>
<p>今天我们经常听到有些上了年纪的人感叹道：“假如 30 年前，我投资了某只股票，放到现在，我现在已经是……”也许最好的投资时机是 20 年、30 年前，那么次好的投资时机就是现在。有钱就及时行动，免得二三十年后，又有相同的遗憾。人生有几个三三十年？容得了我们一错再错？能让我们一再地蹉跎宝贵的光阴！</p>
<p>随时买，听起来非常简单，但实际上也是非常困难。否则你自己试试看，若能做得到，可以说是已经具备投资致富的基本条件。只要能谨守长期持有、分散投资时机的原则，投资股票随时买就可以了。</p>
<p><strong>何时卖——不要卖</strong></p>
<p><em>投资前就以持有 20 年之准备，谨慎研究，买后就摆在一旁，不要理它。</em></p>
<p>投资者常遭遇一个困扰的问题是：“什么时候该卖？”有些投资专家说：“选对买进时机很难，选对卖出时机更难。”而美国一位投资大师费雪，以一句名言勉励投资人：“选定一个好的投资标的后，几乎就永远不必卖出了.”1982 年以股票投资而荣登美国首富——沃伦·巴菲特，就以其投资绩效，为这句话做了见证，他买进一只股票到卖出时间，平均约为 4 年半。因此，“什么时候该卖？”我给读者的建议是：“不要卖”，即长期持有、减少进出。</p>
<p>长期持有可避免经常买进卖出，使昂贵的交易成本侵蚀报酬率，且作者的一项研究报告表明，投资高预期报酬率之标的如股票，平均而言，持有时间愈长，投资发生损失的风险愈低。举例而言，若能充分分散风险，过去投资台湾股市，还未曾发生持有 11 年以上，其报酬率低于银行存款的利息。由此可见，“多样化买入，然后长期持有”看似简单无奇，但却是一种最佳投资策略。</p>
<p>不要卖，何难之有？似乎非常简单，有谁不会。但这却是所有投资法则中最困难的，也是投资理财成功最关键的因素。困难之处在于，不论价格涨得多高，或价格跌得多深，都要不动如山。也就是要能做到“<strong>手中有股票、心中无股价</strong>”的理财最高境界。</p>
<p>一般人普遍的投资习惯，若买进后，价格下跌，就不再理它，任由它持续下跌，长期套牢；反之，买进之后，若价格上涨，就愉快地计算自己赚了多少钱，上涨 5%～20% 之后，就轻易地脱手。于是“长期投资”成为高档套牢的代名词，因为套牢而长期持有，并没什么了不起，<strong>真正能让你投资理财赚大钱，是要能够在赚钱的情况下，依然能不动如山。</strong></p>
<p>《股票作手回忆录》的作者——杰西·利弗莫尔在其著作中曾说：“我在华尔街滚打了这么多年，曾赚过大钱，也赔过大钱。我之所以赚大钱，从来和我的预测技巧无关，而是我稳如泰山、长期持有的本领，任何市场的涨跌都奈何不了我。在证券市场中，或许你能找到许多人，判断进出时机准得不像话，但是，他们却没赚到多少钱。能够在市场持续上涨时，不动如山的人难得一见，我发现这也是投资股票最难学会的一件事。投资人也唯有在学会了这个精髓，才能赚大钱。”</p>
<p><strong>跌时能忍、涨时能等</strong></p>
<p>传统的观念认为：投资就是低价买进、高价卖出。但是，新的观念已经将投资重新定义为：<strong>选择适当投资标的和长期持有的活动</strong>。投资理财一定要能掌握“<strong>跌时能忍、涨时能等</strong>”八字诀，<strong>绝不能遇价格下挫时就心灰意冷，或者在刚上涨时就卖出，必须拥有长期的眼光。</strong></p>
<p>为什么多数投资致富的人，都是由房地产发迹，而投资股票致富的人却较为少见。其关键在于房地产的价格看不见，而股价看得见。投资房地产者，大多能做到“不要卖”境界，而股票投资人，由于受到价格涨跌之影响，所以很少人能做到。倘若股票投资人能做到投资后就不要卖，那么股票投资的威力必然和不动产相当。</p>
<p>近 20 年来，台湾地区的上市公司中，经营绩效最好、股价上涨幅度最大的，应属国泰人寿。若问国泰人寿的经营秘诀是什么？众所周知的是，拥有不动产及股票，而且是只买不卖。企业经营秘诀如此，个人投资理财的成功亦是如此。</p>
<p>翻开投资成功者的名人录，从连战、蔡万霖到王永庆，哪一个不是奉行不要卖的原则。蔡万霖投资股票之所以能够成功，就是将股票视为不动产；连战家族投资股票及房地产，之所以能创造辉煌的成果，其秘诀亦在于有长期持有、不动如山的本事。</p>
<blockquote>
<p>市场的变动愈复杂，<br>
投资的方法就愈简单。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">随机漫步与效率市场观 
    <div id="%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%9A%8F%E6%9C%BA%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E6%95%88%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E8%A7%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>作者在此必须强调，“随便买、随时买、不要卖”的投资观念，并不是随便说说，它是有理论基础的。美国财务与投资学界于 1950 年，发展出一个相当著名的理论——“随机漫步假说”(Random Walk Hypothesis)。</p>
<p><strong>最佳策略随机选取</strong></p>
<p>一般而言，应该所有人都认同，股票与其他商品相同，其价格之涨跌复杂难测。而随机漫步理论便是说明，股价复杂的程度有如随机变化，难测的程度接近于无法预测。“随机漫步假说”即说明股价走势复杂难测，几近于随机变化，更重要的是，它延伸出一个简单且极重要的投资方法：“买入——持有策略(Buy-and-Hold)”，也就是作者所提出的“随便买、随时买、不要卖”。</p>
<p>“买入——持有”策略意指，当投资人一有可供投资的资金时，便应立即买入股票（而非预测股价会上涨时或选择股价会上涨的时期再买入），买后便长期持有不要卖（锁在保险柜里不要管它，持有期间不做无谓的买进卖出），直到需要运用资金时才卖出（而非预测股价会下跌时卖出）。总之，“买入——持有”策略主张，一有资金就投资，投资之后便长期持有，一需要资金时就卖出，不要因预测股价会上涨而买，也不要因为预测股价会下跌而卖。倘若股价走势符合随机漫步假说，最佳的投资策略就是随机选取，然后长期持有，也就是作者所提的“随便买、随时买、不要卖”的观念。</p>
<p>“随便买、随时买、不要卖”所隐藏的另一个含义，即为分析、预测是没有用的。另外两个著名之理论为“效率市场假说”，根据效率市场假说，在一个资本市场中，所有能够影响股票价格的信息，都能迅速且完全地反映到股价上。当我们由分析报告或报章杂志接受到信息时，这些信息都已过时了，且都已反映在价格上。换句话说，在一个效率市场中，股票价格总是处于均衡状态，而任何投资人都无法通过收集信息、分析市场信息而持续击败市场，赚取超额利润。</p>
<p><strong>精研分析只是浪费时间</strong></p>
<p>在 20 世纪 70 年代，由美国著名的财务专家 Fama 所提出的效率市场的观念，即强调不必成为分析师或投资专家亦能投资致富。所以挖空心思研究分析股票，完全是浪费时间，因为大部分有用的信息，都已经反映在股票的价格上，所以研究市场上的这些信息，得不到任何利益，不如有钱就买股票，长期投资。</p>
<p>效率市场所带给我们的启示是：<strong>不要去理会信息，不要再费神、费时、花钱去收集信息，因为大部分的信息或消息都已反映在价格上，这些信息通常已毫无价值了；也没必要去学习分析方法，因为大多数的分析方法都没用。</strong></p>
<p>采用本书所提倡之策略——分散风险、随便买、随时买、不要卖，即可获得极佳的报酬。</p>
<p><em>一、股价短期的变动是随机的，因而何时会上涨，何时会下跌，是无法预测的。</em></p>
<p><em>二、短期股价虽然复杂难测，但由于经济不断成长，长期而言股价具有上涨的趋势。买入之后，长期持有股票，在长时间的复利作用与风险相互抵消的情况下，其平均报酬相当可观。</em></p>
<p><em>三、几乎大部分公开的信息都已反映在价格上，收集公开信息对投资人无助益。</em></p>
<p><em>四、大多数投资人所运用之分析方法，都已反映在价格上，运用多数人在运用的分析方式，无法获得超额利润，所谓无超额利润，就是长期无法获得较买进持有更好的利润。</em></p>
<p>多年来，面对变化万千的投资世界，我一直在寻找超越理财“忙与盲”的方法，而随便买、随时买、不要卖，正是复杂问题简单处理的原则。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律九</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005968/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005968/</guid>
      <description>这篇文章探讨了投资理财中的常见误区，特别是对预测和技术分析的依赖。作者认为技术分析并不能持续地帮助投资者获得超额收益，反而容易使人陷入短线操作的陷阱。文章主张“随便买、随时买、不要卖”的长期投资策略，并强调投资成功的关键在于选择正确的投资标的并长期持有，而不是试图预测市场短期波动。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律九  抓住股市大走势 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B9%9D--%E6%8A%93%E4%BD%8F%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B5%B0%E5%8A%BF" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B9%9D--%E6%8A%93%E4%BD%8F%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B5%B0%E5%8A%BF" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>以技术分析做投资决策，<br>
只是暗示您的经验还浅，<br>
十之八九不赚钱。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">预测、分析之盲点 
    <div id="%E9%A2%84%E6%B5%8B%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%8B%E7%9B%B2%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E9%A2%84%E6%B5%8B%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%8B%E7%9B%B2%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>导致许多投资人经常短线进出的原因，除了受价格涨涨跌跌之价差吸引外，最主要的原因在于，整个投资市场充斥着所谓的“专家”，不断地分析、预测，提供投资人似是而非的建议，因而导致投资人为达到“低买高卖”之投资原则，拼命地抢进杀出。接下来作者要和大家谈谈，预测、分析有效吗? 预测、分析真的能为投资人赚大钱吗?</p>
<p><strong>技术分析有效吗?</strong></p>
<p>1993年4月台湾《经济日报》有一篇报道，标题是：“投资股票、胜负在于进出场时刻”，于是大家借着这个逻辑认为：投资分析最重要的工作，是决定买进、卖出时机。</p>
<p>一般投资大众总认为在证券市场中，致富的不二法则是：“低买高卖”。人们也相信，成功的关键就在于准确地掌握买卖时机。因此，有为数众多的投资人，想尽办法预测未来的股价走势，以期决定买卖时机。为了想在股市中点石成金，各种五花八门的方法推陈出新，从最科学的到最荒谬的应有尽有，甚至不可思议的方法也有，如观察星象、看市场的命盘等，而目前最多人使用的方法为“技术分析”。</p>
<p>技术分析之所以风靡全球投资市场，迄今仍广受台湾地区投资人喜好，依作者个人浅见，主要是由于大多数之技术分析，都是有点难又不会太难，因此对于一些投资新手，具有极大的吸引力。一般投资新手，总以为必须先拥有一招半式，才能闯荡股市，所以进入股市时，总认为应先学几招技术分析。</p>
<p>技术分析起源于20世纪30年代的道氏理论，其后各种技术分析的方法，如雨后春笋般地纷纷出现。40年代至60年代，技术分析在美国股市盛行一时，后来由于“随机漫步理论”的出现，以及过去应用过技术分析的人，下场多半是未受其利、反受其害，于是技术分析开始式微。到了80年代，作者在美国股市中学习投资分析时，美国正统的投资分析师已较少提及技术分析，当时若有投资人宣称，他仍利用技术分析做投资决策，那么几乎是暗示，他的投资经验还很浅，而且投资十之八九不赚钱。</p>
<p>技术分析乃是由研究分析过去价格走势以及价量的资料，来决定何时买进或卖出的时机。技术分析的基本假设前提是：虽然时空更迭，但历史将会重演，因此只要掌握股价变动轨迹是属于何种形态，即能准确预测未来股价走势。</p>
<p><strong>击败市场纯属空想</strong></p>
<p>根据许多学者之实证研究，技术分析存在着许多问题及争议，简要说明如下：</p>
<p><em>一、历史状况未必重演，因此，纵使技术分析在过去数十年都有效，也未必保证未来一样可以成功。</em></p>
<p><em>二、如果某项技术分析连续成功，那么投资人聚集使用这个方法，则将会使其潜在利润消除。</em></p>
<p><em>三、由于技术分析者的一致行动，可能会创造出股价形态，也就是说，并不是技术分析者正确地预测出股价，而是股价反映出技术分析者的行动。</em></p>
<p><em>四、某些技术指标必须与过去的资料比较才能做研判，而这些数值却因时间与环境的影响而改变，以致过去使用的标准，可能不适用于现在。</em></p>
<p>如果有一张过去的股票走势图给你，要你决定如何投资才会赚钱，相信每个人都懂得“低买高卖”，如此可以轻易地由买卖之中赚钱。但是，投资主要是针对未来，未来的股价变动复杂难测，没有人拥有未来股价的走势图，那么“低买高卖”是否仍是一个适宜的投资策略呢? 答案是否定的。原因很简单，没有人能事前知道何时为高点，何时为低点，那么又如何能低买高卖呢?</p>
<p>以过去有效的技术分析方法来从事股市投资，并不保证未来也能同样地击败市场，因为超额报酬很可能是随机出现的。况且若仅以技术分析方法偶尔或随机出现的超额报酬，即据以推论技术分析有效，是有所偏误的。技术分析方法的投资绩效，就短期而言，确实可能有效，但是就长期而言，并不可能持续地击败市场。</p>
<p>曾经有位学生问我，若说市场接近于随机漫步，技术分析无效，那么为什么有些技术分析的方法，在某些时候相当准确。事实上宣称技术分析无效，是表示利用技术分析的方法投资股市，无法获得超额利润，并不意味着技术分析所预测的一定是错的。技术分析有时很准，就和你自己随便预测，有时也会很准，道理是相同的。因此技术分析不一定是不准的，只是它的准确度，和你赌猜的差不多。</p>
<p><strong>容易掉入短线操作的陷阱</strong></p>
<p>技术分析另一项严重的缺点，在于各种技术分析方法，皆在教导投资人如何选择买进卖出点，而根据此方法，买进、卖出点不断出现，投资人必须经常要买进、卖出，因此又陷入“短线操作”之迷途，让交易成本不断地侵蚀投资报酬率。所谓技术分析无效，系指长期平均而言，采用这个分析方法，无法获得超额利润。换言之，技术分析有时准，有时不准，不过长期平均而言，利用技术分析所获取的报酬率，会低于股市同时期的平均报酬(买入——持有所获得的报酬)。</p>
<p>也许你曾使用过一些技术分析的方法，似乎也蛮有效的，当然，我也必须承认，有些方法的确有效，但重点在于投资人忽略了交易成本。因此，若考虑交易成本，根据技术分析的方法投资，其报酬率不可能太高。况且技术分析另一项盲点在于，任何一项技术分析，都是有的时候有效，有的时候无效。如此一来，长期便不可能获得太高的报酬率。</p>
<p>技术分析只会使投资人疲于奔命，终至亏损连连、损失惨重，投资人应摒弃之。投资人应修正短期的投资策略，改以长久“买入——持有”策略，轻松坐享股票长期上涨的利益，才是最明智的抉择。且投资人必须了解，无论采用何种投资策略，股市投资的风险性是永远存在的，投资人在心理上应有此准备，不宜对股市的短期投资报酬率抱持过于乐观的看法。投资获利本应以正确的判断大方向为依归，若一味地想从过去的一些数据，找到投资的准则，就算真的赚到钱，而你所付出的时间、心力，这些成本势必远超过你得到的报酬。</p>
<p>若读者仍不相信技术分析无法致富，那么试问自己，截至目前为止，有谁是借助技术分析的投资方法而致富的?</p>
<blockquote>
<p>尽信预测，不如不预测。
预测的艺术性多于科学性。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">唯一可测的，就是不可测 
    <div id="%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%B5%8B" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%8F%AF%E6%B5%8B%E7%9A%84%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E6%B5%8B" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一般投资策略最大的错误，就是过分相信预测能力。如果你费尽千辛万苦寻找预测方法而无所获，或者你所发展出来的预测方法经常不灵，也无法帮你赚钱，请你不要难过，因为所有的预测都面临同样的问题。</p>
<p>所有的预测专家和你一样都无法预测未来，这道理很简单，假如预测专家拥有水晶球可以预知未来，他们早就成为富翁了，何以要靠预测来维生? 如果这个逻辑无法让你心服，试问：“古今中外有哪一位白手起家的富人或具有长期实际投资绩效的专家，是靠预测起家的?”答案是：没有!</p>
<p><strong>投资绩效与预测能力无关</strong></p>
<p>一般人总以为投资成功与否，取决于一个人的预测能力。预测能力较强者，投资的绩效必然较好，反之，投资失败者必然也是因为预测能力欠佳所致。然而事实并非如此，大部分成功的投资家都坦然承认，他们对未来的预测一无所知，也无预设立场，他们的成功是由于策略运用得当，而非预测正确使然。</p>
<p>作者在美求学期间，初期涉足美国股市时，和许多人的想法相同，总认为华尔街的分析师很了不起，他们一定很能预测股市未来的走势。1987年作者从伯克利加大毕业后，舍弃学术界而到美国最大的证券公司任职，一个很重要的因素，是渴望能认识美林证券的著名分析师，并向他们学习预测的能力。</p>
<p>进入美林证券之后，终于亲眼目睹这些分析师的风采，在和他们多次接触后，逐渐发现分析师事实上亦无法准确预测未来股价走势，有些分析师甚至自己是不投资股票的。当时我经常打电话去请教分析师，询问哪只股票可以买? 什么时候会开始上涨? 其中有一位分析师，或许是经不起长期打扰，居然坦白地对我说：“你自己冷静地想一想，如果我知道哪一只股票必定会涨? 股市何时会开始上涨? 我还沦落到当分析师吗?”那时我才恍然大悟，原来分析师亦不具备预测的能力。</p>
<p>回台湾之后，眼见当地的报章杂志，几乎是天天都有所谓的“专家预测”栏或是“分析师预测行情”的专文。作者也曾经接触几位知名分析师，深入了解并仔细研究他们的预测内容，结论是：台湾的股市并没有比较好的预测，台湾分析师或专家仍然无法准确地掌握股市的未来走向。</p>
<p><strong>分析师靠人抬轿</strong></p>
<p>但是何以有那么多的分析师或专家，不断地在报章上作预测呢? 理由很简单，一定是先有需求才会有供给，也就是读者有这种需求，报纸、杂志才会辟出这些专栏。专家之所以会发表预测言论，通常不是因为他们具备预见未来的能力，主动刊登预言，而是一般读者相信，专家必然比自己更清楚未来将发生什么事，争着想知道他们的意见。报社为了满足读者需求，才会请求分析师撰写专文。同样地，证券公司为何会雇用那么多的分析师来为顾客解盘呢? 其目的也是为了满足顾客的需要。况且在竞争的环境中，提供分析师解盘，已被视为证券公司的重要服务项目之一。且证券公司也乐于主动提供这项服务，因为根据调查，经过专家指点的投资人，较倾向于短线操作，证券商也因而可赚取较多的手续费。</p>
<p>由此可见，投资大眾多么依赖专家的预测，而预测的产生来自于投资人的需要。问题是股票市场千变万化、诡谲难测，任谁也无法作准确的预测，这点已是不争的事实，一般投资人也都应该了解，但大多数的投资大眾，仍然深信专家的预测。</p>
<p>美国曾经做过一项民意调查，题目是：“什么人最会向大众说谎?”调查结果显示：最会向大众说谎的人依序为：气象播报员、股市分析师及经济评论家。这项调查透露出一项信息：并非专家的预测都不准确，而是现代人对专家的预测，是多么的深信不疑，导致对他们的要求也相对地增加。然而这三种人的工作，经常“被迫”要对未来作预测，一般人普遍存在一种想法：“专家必须要能够预测，不能预测的不能称得上是专家。”在这种压力下，不少从事研究或分析工作的专家或学者，都被迫要发表对未来的预测。然而面对多变难测的未来，预测经常不准是必然之事。而之所以被认为在说谎，当然也就是一般人对他们的预测信以为真，在事后发现预测不准时，就会觉得受骗了。</p>
<p>或许读者会质疑上述的推论，原因是我们都曾遇过料事如神的分析师，喊进哪只股票，哪只股票就大涨。但不知投资人是否曾注意到，这些料事如神的“专家”，经常不是同一人，且通常一段时间就消失了。事实上，这些预测专家，若不是有“作手”在背后支撑，借炒作股票骗取散户的钱，不然纯粹就是概率问题，偶尔连续几次非常灵验，但不可能永远都很准。</p>
<p><strong>游说散户跟进的策略</strong></p>
<p>通常作手想炒作某一只股票，除了说服大股东配合外，最重要的是，在炒作的过程中，必须塑造一位预测专家，透过媒体游说散户投资人跟进。由于大股东筹码锁定，且越来越多投资人跟进，势必造成一种错觉，真的如预测专家所言，那只股票大涨了。</p>
<p>Joseph Granville 是1980年初一位脍炙人口的技术分析师，由于他在70年代末期，对股市的预测出奇的准确，使得他成为最著名的分析师。由于追随者众多；更使得他对市场价格具有左右的力量，常因为他的一句话，市场便上涨或下跌几十点。然而在1982年初，他预测美国股市将会大崩盘，奉劝信徒们抛售所有股票，然而股市却在5个月内，从700余点上涨到1200多点。于是听信他的人，皆错失了美国历史上难得一见的大涨时机，从此他便销声匿迹。</p>
<p>作者在此奉劝投资人，只要听到有人炒作的股票，尽量不要买。即使前几次真的让你赚了些小钱，但最后输一次，可能会将前面所赚的皆赔进去，且损失的金额通常不止如此。另一个原因是，有人炒作的股票，大股东一定会介入，大股东不好好经营企业，从盈利之中获利，反倒只想从股票炒作中赚钱，可见其并非良好的经营者，这种公司不值得投资。大股东想借炒作股票赚钱，还不是靠散户的钱，散户根本没赢的机会，试想若散户能在此游戏中赚钱，那大股东在做什么。</p>
<p>预测准确的另一种可能性，即纯粹是概率问题。大家只要稍加注意，就不难发现，通常预测总是呈现众说纷纭、莫衷一是的现象，有的看涨、有的看跌、有的认为会震荡整理。然而最后预测的结果，总是会有人说对，这些预测正确的人，只能说是他们运气好，或猜中的概率较高。</p>
<p><strong>猜错的比对的多</strong></p>
<p>然而大部分的人却不这么想，尤其有些专家连续几次都预测正确，更加令人信服，顿时被捧为“预言家”，且大家很容易忘记过去他猜错的次数，因而奉这位预言家的语为金玉良言、致富的法宝。然而这是极危险的举动，投资人忽略了，他未来的预测仍然可能有错。</p>
<p>作者在此并非一味地否定分析师与专家，不可否认，在诡谲多变的投资环境中，有许多投资人实在需要专家来指点迷津。况且不少专家的分析资料与预测，亦是投资前很好的参考题材。作者所要强调的是，不论你对专家预测是抱着什么态度，切记! 不要一味相信预测，而丧失风险意识。</p>
<p>1990年初，股市到达高峰期，几乎大多数的专家都预测股市会继续上涨，而且有一位当时极富盛名的“股市预言家”，更是信誓旦旦地说：“股市必然在半年内冲上1.5万点，一年内将会站上2万点。”他的预言各大媒体皆有报道。结果与所有的预测背道而驰，半年内股市就跌2000点，跌破所有专家的眼镜。但是这些专家是不是从此销声匿迹呢? 当然没有，现在每天的报章杂志，仍有许多专家预测未来行情的专栏。理由很简单，投资人还是“习惯”于听听专家的预测，还是有许多人迷信于预测。</p>
<p>作者无意奉劝读者全盘摒弃任何预测，事实上，预测仍具有其价值，好的预测很值得参考。只是，不管你信不信预测，或不管预测是来自何方高手，你都必须牢记：未来的环境是变动的，而且无法准确预测。无论如何，“投资风险”都是投资生涯中必须接受的事实，也是必须管理的问题。</p>
<p>你不必学会预测才能做好投资，你也不必学会预测才能在市场中赚钱。因为，在复杂诡谲的市场中，“唯一可以预测的是不可预测”。在投资世界中，赚钱不是靠预测，而是靠你选对了投资标的，然后长期拥有它。总之，再次提醒读者：你可以参考专家和分析师的预测，但是预测终归只是预测，千万别对它深信不疑。</p>
<blockquote>
<p>股市没有专家，
只有输家和赢家。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">信专家不如信自己 
    <div id="%E4%BF%A1%E4%B8%93%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%BF%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BF%A1%E4%B8%93%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%BF%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为没有专业素养，想靠投资致富难上加难。但是我们却看到许多人不懂股票、房地产是什么，但却能够投资致富。成功地利用理财致富者，大多不是专业投资人，而专业投资人未必能够以投资致富。由此可见，不是专家也可以靠投资理财致富。</p>
<p>投资理财根本就不复杂，它之所以会被认为那么深奥复杂，非得依赖专家才行，是因为投资人不知如何应付不确定的投资世界，误将简单问题复杂化，导致理财成为焦虑之源、困惑之端。焦虑不安使得人们不知所措，无法冷静地做决策，总是想办法听听他人的意见。</p>
<p><strong>10个专家有11种说法</strong></p>
<p>由于不懂如何面对未知且不确定的投资环境，误以为必须具有未卜先知的能力，或是要有高深的分析判断能力，才能做好投资理财，因此认为只有“专家”才能做好理财的工作。于是许多人习惯性地把理财决策托付给专家，而偏偏专家们又经常发表相互矛盾的“专家意见”，10个专家有11种说法，使得理财世界变得更为复杂，增添了投资人对理财的困惑。</p>
<p>以专家的意见主宰你的理财决策，是非常危险的。投资理财到头来还是要靠自己，所以投资人应想办法充实理财智慧，让自己也成为专家。事实上投资理财不需要太多专业知识，只要遵循本书所提的几项原则，并能身体力行，不需靠专家也可以致富，拥有正确的理财观，你可能比专家赚得更多。</p>
<p>因此，我要奉劝投资人，逼着自己及时行动，开始投资，停止再问“何时会涨?”“哪一只可以买?”或“我买的xxx股票，现在是不是该卖?”诸如此类的问题，问了等于白问，天下没有人知道正确的答案。</p>
<p>1983年作者进入伯克利加大攻读博士学位时，就已经开始帮助一些台湾企业家在美国投资股票，当年为了做好投资，我投入极大的心力于股票分析，几乎达到废寝忘食的地步。有长达一两年的时间，长期将自己沉浸在伯克利商学院的图书馆内，翻遍图书馆内每一本有关投资股票的书及分析图书馆内股票相关资讯，同时学会各种技术分析、基本分析及市场分析的基本技巧。为了进一步发展出自己独到的投资分析与预测方法，便利用伯克利大学先进的电脑设备与丰富的股市资料库，且自己撰写各种电脑程式，模拟各种投资方法，意图找到一种最佳的投资方法，结果白忙了一场，仍然无法找出一种满意的投资方法，总之是徒劳无功。</p>
<p>事实上，若是有人真的知道何时会开始上涨，或是哪一只股票一定可以买的话，他早就已经有钱到不必靠当分析师或专家来谋生。作者仍需再次强调，即使你不知道“何时会涨?”或“哪一只可以买?”你仍然可以利用投资理财致富。<strong>停止浪费时间研究这方面的问题，自从证券市场诞生以来，已有无数的人前仆后继，投入大量的时间去研究这些问题，结果是这些人很懂股票，也都称得上是股票专家，却没有人靠投资股票而致富。</strong></p>
<p><strong>无为而治，不劳而获</strong></p>
<p>投资理财并不需要花太多的时间，不花太多时间于投资理财的人，反而能做好理财。</p>
<p>根据相关统计，台湾的股票投资者，平均每天花3.12小时于研究分析股票及看盘等活动。选股困难吗? 投资股票赚钱难吗? 终日追逐股价变动，你的报酬率究竟有多高呢? <strong>通常是越用功研究股票者，赔的钱越多。</strong></p>
<p><strong>一般投资人常犯的毛病是“半途而废”，遇上多头时期就跃跃欲试；遇上空头时期就心灰意冷，干脆完全离开股市，没有耐心与毅力，难有成就。</strong> 反之聪明才智稍差的人，自认不懂得何时该买、何时该卖，反而比较能坚持到底。</p>
<p>事实上，投资致富方法其实很简单，“不劳而获”而已。上述所介绍的投资理财策略——“随便买、随时买、不要卖”，一言以蔽之，就是“无所事事、不劳而获”。</p>
<p>不劳而获有谁不会? 惊讶的是，在投资理财的领域中，绝大多数的人都做不到。“天下没有不劳而获的事”、“天下没有白吃的午餐”，这些都是如雷贯耳、人人皆知的基本成功法则。于是大家举一反三，认为投资理财想赚钱，一定是要先学会很多投资技巧，同时投资之后，一定要比他人更努力、更用功，才能赚钱。直觉上认为知识越丰富、越用功的人，其获利必定越丰富，这些原则在其他方面或许成立，唯独在理财上却通常相反。知识对投资报酬助益不大，努力对投资报酬亦然，知道得越多，对行情越关心，不免跃跃欲试，导致短线进出，结果导致“劳而不获”。</p>
<p><strong>一动不如一静</strong></p>
<p>就连投资大师沃伦·巴菲特及彼得·林奇，也都承认自己不知道何时会涨，何时会跌。承认自己什么都不懂，似乎有点愚笨，实际上这是理财最高智慧的开端，也是最聪明、最有智慧的举动。<strong>当一个人“笨”到可以做到“随便买、随时买、不要卖”，正是致富的开始。</strong> 孔子说过“大智若愚”，这是指具有高等学术的人，顺自然而成器，不强为造作，不施巧计，表面看来一副笨拙的样子，但实际上很聪明。老子亦说过“大巧若拙”，同时也提出“无为而治”的观念，这种策略运用于瞬息万变的投资环境，倒也不失为一个好方法。除非对于未来的情势真的有几分把握，否则宁愿视纷乱情势于不见，一动不如一静。</p>
<p>因此，你不是什么投资专家，对于投资技巧亦可一窍不通，投资理财只要“无所事事、不劳而获”，就能致富。也许读者会问：那么投资理财似乎太平淡无奇，甚至有点无趣、无聊? 的确如此，作者必须强调，只要做到这个境界就能理财致富，就能成为亿万富翁。因此，在你行动前，先问自己一个问题：“我要致富? 还是要成为股市专家?”想靠投资股票致富，最好能仿效许多暴发户一样，投资股市之后，就不要理它，也不必做什么，数十年后复利自然能让你成为暴发户。当然，你也可以潜心精研股市，成为股市专家，只是最后大多没法靠投资致富。</p>
<p>作者在此强调的是，你即使不知道“何时会涨?”或“哪一只可以买?”你仍然可以利用投资理财致富。因为股市短期的涨跌无法预测，但长期具有上涨的趋势，长期投资一定能赚钱。</p>
<p>“随便买、随时买、不要卖”如此简单，什么事都不必做，就可以投资致富! 似乎令人有点不好意思、有点愧疚。虽然有点不劳而获的意味，但请不要觉得愧疚，因为你投资股票就等于将资金投注于经济建设，再说不断买进卖出之动作，不但对个人的财富有所伤害，且对经济或全体社会之福祉亦无助益。</p>
<p><strong>知易行难</strong></p>
<p>有人担忧地问我：“你劝大家不要将钱存在银行，倘若你的书开始畅销，这种理财观念开始普及还得了，全国各地的银行，一定会发生全面性的挤兑。”这实在是不需要担心的问题。其实“钱不要存银行”的理财观，早在本书出版的三年前，我个人便以此作为演讲的题目，四处宣扬这个正确的理财观。许多人听过“钱不要存银行”的理财观时，皆点头称是，一副恍然大悟、如获至理的表情，可是一天、一个月、一年后再相逢，十之八九的听众，闲钱仍然四平八稳、原封不动地存在银行。</p>
<p>亦有听众质疑，我的“随便买、随时买、不要卖”理论，若广为大众接受，许多证券公司，岂不是要关门大吉，政府也抽不到证交税。关于这一点，我仍然请读者不必杞人忧天。那些经常进出股市、期货市场、保证金交易市场短线操作的人，在了解短线进出只是肥了中间人，长期本身并无法获利的道理后，通常仍无法自制，依然故我。就如同赌博，十赌九输的道理大家都懂，赌博的活动还是处处耳闻。</p>
<p><strong>作者了解“钱不要存银行”、“投资不要短线操作”、“分散投资、长期持有”，这些道理听起来很简单，但做起来却极端困难。不过我还是衷心希望，读者能知行合一，将大部分的资产分散投资于股票及房地产，并长期持有，那么达成理财致富之目标，指日可待。</strong></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律七</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005966/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005966/</guid>
      <description>本文探讨了股票投资的长期价值，以国泰人寿副总刘秋德的致富案例为例，阐述了长期持有绩优股的优势。文章分析了股票高报酬率的原因，认为企业获利能力和资产增值是股价上涨的主要驱动力。同时，文章比较了股票投资和房地产投资的优劣，指出股票投资具有单位小、税赋轻、交易简易等优点。此外，文章还探讨了台湾股市未来发展趋势，以及不同类型股票的特点，建议投资者优先选择上市股票或共同基金，并避免融资买入股票。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律七 活用股票投资 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%83-%E6%B4%BB%E7%94%A8%E8%82%A1%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%83-%E6%B4%BB%E7%94%A8%E8%82%A1%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>只要选对了股票，<br>
长期持有一定会增值。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">国寿副总刘秋德致富秘诀 
    <div id="%E5%9B%BD%E5%AF%BF%E5%89%AF%E6%80%BB%E5%88%98%E7%A7%8B%E5%BE%B7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%BD%E5%AF%BF%E5%89%AF%E6%80%BB%E5%88%98%E7%A7%8B%E5%BE%B7%E8%87%B4%E5%AF%8C%E7%A7%98%E8%AF%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>据说名列台湾地区首富、全球第五大富豪的蔡万霖，在一次国泰人寿的高层主管会议上表示，我不只要有钱，我要跟着打拼的人也都有钱，在座没有上千万财产的人请举手，台下高层主管都鸦雀无声，不是没有人敢举手，也不是没有人有上千万的财产，而是对于国泰人寿高层主管而言，很多人都具有上亿元的身家。</p>
<p>从20多岁就到国泰人寿服务的现任副总经理刘秋德，因为跟对了人，买对股票，早就是亿万富翁。从他一开始工作，除了分到公司的配股外，他一有钱，就买下同事要转让的股票，当台湾有政治、经济危机，部分国寿员工急着求售手中持股，他一律照单全收，且长期持有只进不出，轻轻松松等待二三十年，就成为亿万富翁了。到底他持有多少股票，他自己也说不上来，他说：“要等到股票全部过户后，才知道拥有多少国寿股票。”</p>
<p><strong>自己也搞不清拥有多少股利</strong></p>
<p>1981年，国寿平均每张(1000股)约为4.5万元，历经15年的配股，截至1996年，已增至48.7张(参见下表)，若以每张市价16万元计算，市值约为779.5万元，即15年增值171倍，而这些增值的收益，还没有把历年配息的现金股息计算在内。如此惊人的成长速度，难怪刘秋德搞不清楚自己有多少股票，他可能不只是亿万富翁，少说也有10多亿。</p>
<p><em>国泰人寿15年股票增资配股情形</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">年</th>
          <th style="text-align: left">现金股利</th>
          <th style="text-align: left">股票股利</th>
          <th style="text-align: left">假设1981年买进一张，<br />股票股利累积张数</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1981</td>
          <td style="text-align: left">3</td>
          <td style="text-align: left">-</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1982</td>
          <td style="text-align: left">2</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1983</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">150</td>
          <td style="text-align: left">1.15</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1984</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: left">1.50</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1985</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: left">1.94</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1986</td>
          <td style="text-align: left">1.2</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: left">2.53</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1987</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: left">3.28</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1988</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">400</td>
          <td style="text-align: left">4.60</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1989</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: left">6.90</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1990</td>
          <td style="text-align: left">1</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: left">10.35</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1991</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">500</td>
          <td style="text-align: left">15.52</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1992</td>
          <td style="text-align: left">1.2</td>
          <td style="text-align: left">300</td>
          <td style="text-align: left">20.18</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1993</td>
          <td style="text-align: left">0</td>
          <td style="text-align: left">250</td>
          <td style="text-align: left">25.22</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1994</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">400</td>
          <td style="text-align: left">35.31</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1995</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">200</td>
          <td style="text-align: left">42.37</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">1996</td>
          <td style="text-align: left">1.5</td>
          <td style="text-align: left">150</td>
          <td style="text-align: left">48.42</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p><em>资料来源: (台湾)经济日报</em></p>
<p>除了刘秋德是个好范例之外，蔡家本身亦是如此。蔡家为了稳定国寿的经营权，把蔡家持有的股票以投资公司方式长期持有。第一信托董事长蔡镇宇指出，要想“动”这些股票几乎不可能，它已成了不动产了。蔡万霖能位居台湾首富，主要原因之一，也是因为能长期持有国寿的股票。</p>
<p>其实不只股王国泰人寿造就了一般白领阶层晋升为亿万富豪，台湾其他几家大企业的专业经理人，身家也都不凡。根据台湾证券交易所的统计，从1990年底到1996年4月30日，所有的股票平均报酬率为35.41%，这段时间如果一直持有联华电子的股票，投资报酬率高达726.04%，宏碁电脑421.54%、大同335.88%、中华开发225.55%、统一企业为191.30%、南亚塑胶123.77%，所以长期投资绩优股，绝对可以稳操胜券。</p>
<blockquote>
<p>经济成长率愈高，<br>
长期股市平均投资报酬率愈高。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">股票何以具有高报酬率 
    <div id="%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC%E7%8E%87" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%82%A1%E7%A5%A8%E4%BD%95%E4%BB%A5%E5%85%B7%E6%9C%89%E9%AB%98%E6%8A%A5%E9%85%AC%E7%8E%87" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>长期投资股票为什么能赚钱？作者首先必须澄清一个观念，这也是股票投资人必须了解的观念。投资股票之所以会赚钱，主要是由于你所投资的公司，其经营所赚的钱，最后将归股东所有，而不是靠其他投资人赔钱，你才能获利。</p>
<p>股票系指公司的所有权状，拥有股票者即为企业之股东，股东具有企业盈余分配与剩余资产分配等两项天赋的权利。若企业经营获利，利润最后归于股东；同样的，当企业拥有资产，该资产最后亦归属于股东。因此投资股票选择具有获利能力或拥有资产的公司，长期而言，不但能分配到企业盈余所产生之股利，就算企业处分资产时亦能分配到资产的部分价值。</p>
<p><strong>股市平均报酬率为17%-18%</strong></p>
<p>股票长期之所以会上涨，主要是基于下列两项因素：</p>
<p><em>(一) 企业之获利能力上升，股东未来所能获得的股利增加，因而导致股价上涨。</em></p>
<p><em>(二) 各企业所拥有之资产如不动产或转投资之股票的价值上升，其资产所增加之价值最终归股东所有，所以股票的价格也必然随之上涨。</em></p>
<p>因此，若企业的获利能力持续上升或者其资产如不动产价格持续上涨，长期而言，股票的价格必然上涨，股东的投资报酬率亦会水涨船高。</p>
<p>过去数十年来，台湾企业之获利能力稳定增长，不动产价格持续上扬，股票的投资报酬率远较银行存款为高。资料显示，过去25年，台湾股市平均每年的投资报酬率约在17%-18%之间，欧、美、日等各国股市，10年长期平均每年的投资报酬率约在12%-17%。简言之，经济成长率愈高，则其长期股市平均投资报酬率便愈高。</p>
<p>根据多位学者所做的分析研究，台湾股市自1966年开市，加权股价指数从100点开始，历经27年，虽然曾经涨到12682点，1993年底，加权指数又跌回2458点，换算下来，27年的平均年投资报酬率约在17%以上。以上的年平均报酬率的计算方式，都是假设投资人在此期间一有钱就买入股票，然后就持有至今不曾买卖。</p>
<p>台湾证券交易所亦做过另一项统计，如果你20年前投资股市，且其间都不曾买卖，直到1994年底才卖，你的投资报酬至少也有13.7倍，甚至最高可达到1384倍。由此得知台湾股票的投资报酬率十分惊人。</p>
<p>鉴往知今，鉴古知来。过去台湾股票市场长期具有高报酬率，近几年你若能避免在大家争相抢进，一窝蜂地去投资股票，而是分散投资并长期持有，至今的投资报酬亦不差。展望未来，亦复如此，作者坚信未来读者只要能够秉持“分散投资、长期持有”的大原则，股票投资仍可获得丰硕的成果。</p>
<p><strong>股票投资优于房产投资</strong></p>
<p>在本书中推荐的高投资报酬的工具有两种，即股票及房地产，究竟何者较佳？这必须视个人的财务状况、对产品的熟悉度、风险承受度、税赋情况而定，并没有一定的答案。然而投资股票其优于房地产投资之处有下列几点：</p>
<p>一、房地产投资单位较大，至少需要百万元以上的资金，对于刚踏入社会的年轻人而言恐怕无法负担，而投资股票，只要有几万元，甚至几千元就可以开始投资。</p>
<p>二、长期投资股票，其税赋较房地产轻。台湾股票投资免交证券交易所得税，税赋主要以证交税为主。投资人只要长期持有，不轻易进出，所需缴纳的税赋有限，将来卖出所获取的资本利得，不必付税。而房地产投资，每年需缴纳房屋税、土地税，交易时则需缴纳契税及土地增值税。</p>
<p>三、股票的交易较房地产简易，投资上市股票只要一通电话，就可买进卖出，且成交后，以汇款的方式缴钱即可。购得之股票，交由集保公司集中保管，相当方便；而房地产之产权移转、过户等，都需要繁复的手续，颇耗费时间，而且租赁管理与维护亦颇耗时费事。</p>
<p>总之，投资人只要能够分散投资并长期持有，股票实在是个人及家庭极佳的投资工具。可惜的是，绝大多数的股票投资人，无法承受股票价格涨涨跌跌之风险，禁不起赚取差价之诱惑，以致于经常短线进出，最后终因付出大量交易成本，多以赔钱收场。这就是为什么明明股票长期平均投资报酬率很高，但经由投资股票而致富者并不多见之原因所在。</p>
<p><strong>股票未来还能维持高报酬率吗？</strong></p>
<p>常有投资人质疑地问我：“过去股票每年平均的投资报酬率之所以会有20%以上，主要是由于过去二三十年来，台湾经济处于快速增长的阶段，然而众所皆知，台湾的经济增长已开始趋缓，未来台湾股票的每年平均报酬率，是否仍然能维持在20%以上呢？”</p>
<p>若问：“未来台湾股市，是否能维持每年平均30%以上的投资报酬率？”依作者个人所见，是不太可能。对一个国家或地区股票的投资报酬率，其直接影响的因素，是当地企业之获利率，简言之，便是当地的经济增长率是否仍然持续增长。而台湾地区的经济已逐渐迈入成熟期，过去二三十年，平均每年有约9%的经济增长率，现在只能维持在6%左右，展望未来亦复如此。</p>
<p>在经济增长率趋降的情况下，未来股市的投资报酬率，不太可能仍维持在20%以上。但根据作者个人预估，未来股票的投资报酬率，应该还能维持在15%以上。所持理由如下：回顾过去美国、日本及欧美先进国家，当它们的经济增长迈入成熟期后，股票的长期投资报酬率，都还能维持在10%-15%，而台湾地区未来经济增长率，虽然可能较过去略有降低，但和其他各地比较起来，10%的经济增长率仍相当耀眼，因此，未来台湾股票仍是相当值得投资。除此之外，台湾地区已渐渐朝向金融自由化的脚步迈进，相信境外资金亦会逐渐流入台湾股市，这股潜在的力量，势必会使台湾股市有更佳的表现。</p>
<blockquote>
<p>未被开发的金矿所在多有，<br>
谨慎挑选获利无穷。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">慎选投资股票的种类 
    <div id="%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%85%8E%E9%80%89%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9A%84%E7%A7%8D%E7%B1%BB" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>一般而言，股票可分为四种：上市股票、上柜股票、未上市股票及共同基金。这四种类型的股票，其特性有所不同，投资人必须有所了解，以免在投资后才后悔莫及。</p>
<p><strong>报酬率、流动性、保障性参差不一</strong></p>
<p>所谓上市股票，系指在台湾证券交易所挂牌买卖的股票，上市股票其长期平均投资报酬率高，且流动性(变现性)佳，财务与业务公开，采集中交易，形成公平市价，长期投资税赋轻，免证所税，且股利可纳入27万免税额。上市股票的保障性较未上市股票大，建议读者有长期的闲钱，就应考虑分散投资上市股票，然后长期持有。</p>
<p>上柜股票系指在店头市场挂牌，以议价的方式买卖之股票，目前店头市场的交易方式，大致上和上市股票相同，唯成交量较小，流动性较上市股票差。一般而言，公司上柜的审查标准较松，不论在资本额、获利能力等方面，都较上市股票低，故保障较小。投资上柜股票有一项不利的因素，即上柜公司的股利无法列入27万的免税额之内。</p>
<p>未上市股票系指未上市也未上柜之股票。因此，未上市股票的流通性较差，没有公平市价，业务、财务没有公开，且没有受到证管会与交易所的监控，风险较高，保障性低，且股利也无法享受27万的免税额。投资未上市股票固然较有潜力，有机会捡到没有被人发觉的金矿，但是由于不受监督，故风险高，保障性低。作者的建议是，投资上市股票便足以致富，除非你对所投资的未上市公司非常了解，懂得如何分析一家公司的价值，且经营者也值得信任，否则不应以未上市股票为投资重点。</p>
<p><strong>初学投资股票者的最佳工具</strong></p>
<p>所谓共同基金，即为投资信托基金，系指汇集小额投资人的资金，交由专业的证券投资信托公司，由投资专家代为管理，进行多元化投资，投资报酬则归原有投资人所有。共同基金依发行及交易方式之不同，可分为开放型基金与封闭型基金两类。</p>
<p>所谓的开放型基金，又称为追加型基金，意指投资人可随时以基金净值为价格买进基金；另一方面，基金持有人有权利向基金管理单位要求买回，因此基金之总金额时有变动，故名为“开放型”基金。而封闭式基金又称固定型基金，意指基金发行的总额不变，若投资人想购买此类型基金，则必须向原有的投资人购买；同样地，若原有持有人想卖出，亦不得要求发行公司赎回，必须通过公开市场卖出。目前在证券交易所挂牌买卖的基金，即为所谓的封闭型基金，且封闭型基金的交易税仅为1%。</p>
<p>共同基金系由专家专业管理，且具分散风险的功能，一般而言，报酬率也不错。但长期平均报酬率较t大盘差，因为要负担管理费、保管费、交易手续费与其他杂项费用。由于投资金额较小，且风险较上市股票低，是理财初学者投资股票最佳的工具。为避免长期支付各种不必要的费用，作者建议可投资指数型基金，如中华一百基金、中信和丰基金，其长期投资报酬率较佳。</p>
<p>在本书中，作者所建议投资的股票为上市股票，其长期的平均报酬率较为稳固，因此若无特殊的原因，促使你投资其他类型的股票，仍应将大部分的钱投资于上市股票或选择股票共同基金。最重要的理由是，长期投资上市股票足以致富。</p>
<p><strong>投资上市股票不适于融资购买</strong></p>
<p>有些投资人常问：“股票长期投资报酬率高于融资利率，那么以融资方式购买股票应该可加速致富？”理论上的确如此，但能做到分散投资、长期持有上市股票，融资购买确实可以充分利用财务杠杆加速致富。但实务上，以融资方式投资股票的人，大多都以赔钱收场。</p>
<p>何以如此？其理由很简单，这和股票长期投资报酬率高，但多数投资人却在股市失利的道理一样。股价每天涨涨跌跌，投资上市股票，一方面会有赚取差价之冲动，另一方面要面对涨涨跌跌所产生之贪婪与恐惧，投资人会因而短线买进卖出，而且经常是追高杀低，最后的结果通常是以赔钱收场。</p>
<p>全额买进股票已有此现象，更何况融资买进股票，势必更加明显，原因是融资买进股票，在财务杠杆的作用下，涨跌的幅度加大，更令投资人想赚取价差，同时也必须承受更大的心理压力，所以短线进出、追高杀低的情况更为频繁，最后导致受害更甚。</p>
<p>作者曾针对上市股票融资余额表做实证研究，结果发现当股价于低档时，融资余额较低，而当股价大涨时，大家才开始使用融资，在股价达到高档时，融资余额亦达到高峰。这种现象说明，投资人可以融资买进时，通常不敢融资，而当股价达到高峰，不适宜融资买进时，才拼命融资。总而言之，融资购买上市股票，容易诱使投资人犯错，还是尽量不要使用为宜。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律三</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</guid>
      <description>这篇文章探讨了投资理财的重要性，强调“愈早愈好”的原则。文章指出拖延是理财失败的主因，并鼓励年轻人及早开始理财，不要等到中年或老年才意识到理财的重要性。文章以沃伦·巴菲特和辜仲谅的成功案例为例，说明了长期投资和复利的力量。此外，文章还强调了即使资金不多，也应该开始理财，并建议读者学习如何利用高报酬的投资工具，让小钱变大钱。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律三 投资理财 愈早愈好 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>先投资，后等待机会，<br>
而不是等待机会再投资。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">拖延是理财失败的主因 
    <div id="%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>抱持“船到桥头自然直”得过且过的心态来理财，是个人理财最普遍的障碍，也是导致一般人面临退休时，经济仍无法自立的主因。许多人对于理财抱着得过且过的态度，总认为船到桥头自然直，随着年纪的增长，眼见别人的财富逐渐快速成长，终于警觉到理财的重要性，此时才开始想理财，已因为时间不够，复利无法发挥功能，懂得理财又如何，为时已晚！</p>
<p><strong>理财不是中年人的专利</strong></p>
<p>很多年轻人总认为理财是中年人的事，或有钱人的事，到了老年再来担心理财还不迟。在此要再次提醒读者，理财能否致富，与金钱的多寡关联性很小，而理财和时间长短之关联性却相当大。人到了中年面临退休，手中有点闲钱，才想到要为自己退休后的经济来源作准备，此时却为时已晚。原因是时间不够长，无法使复利发挥作用，欲让小钱变大钱，至少需要二三十年以上的时间。还记得前述所举的例子，10 年的时间仍无法使小钱变大钱，可见理财只经过 10 年的时间是不够的，非得要有更长的时间，才有显著效果。</p>
<p>既然知道投资理财致富，需要投资在高报酬率的资产，并经过漫长的时间的复利作用，那么我们的应对之道，除了充实投资知识与技能外，更重要的就是即时的理财行动。理财活动应愈早开始愈好，并培养持之以恒、长期等待的耐心。</p>
<p>今天导致我们理财失败的原因，是众人不知如何运用资金，才能达到以钱赚钱、以投资致富的目标。这是我们教育上的缺失，我们的学校教育花大量的时间教导学生谋生技能，以便将来能够赚钱，但是从不教导学生在赚钱之后如何管钱。大学生训练理财之途径——投资股票，往往被校方视为投机、贪婪之行为。面对未来财务主导的时代，缺乏以钱赚钱的正确理财知识，不但侵蚀人们致富之梦想，而且对企业的财务运作与社会经济的繁荣亦有所伤害。</p>
<p>不要再以未来价格走势不明确为借口，而延后你的理财计划，又有谁能事前知道房地产与股票何时开始上涨呢？ 过去每次价格巨幅上涨，事后总是悔不当初。价格开始起涨前，是没有任何征兆，也没有人会敲锣打鼓来通知你的。<strong>对于这种短期无法预测，长期具有高预期报酬率之投资，最安全的投资策略是： “先投资，后等待机会，而不是等待机会再投资”。</strong></p>
<p><strong>沃伦·巴菲特十一岁开始投资股票</strong></p>
<p><em>我认为每一个商学院的毕业生，都应该立一份契约，允诺一生中不作超过二十项的重大决定，如果你的事业生涯为时四十年，就每两年下一次决定。</em></p>
<p>1996 年被美国《福布斯》 (Forbes) 杂志，评定为美国第二大富豪的沃伦·巴菲特 (Warren Buffett) ，被公认为股票投资之神，他声称个人财富净值过半数归因于大约十个投资决定。他相信投资的不二法门，是在价钱好的时候，买入好公司的股票且长期持有，只要这些公司持续保持良好的业绩，就不要把他们的股票卖出。</p>
<p>拥有 90 亿美元的巴菲特，这辈子的财富全从股市赚来，他今年 68 岁，是哥伦比亚大学的企管硕士，父亲是股票经纪人出身的国会议员。巴菲特在 11 岁就开始投资第一张股票，把他自己和姐姐的一点小钱都投入股市，刚开始一直赔钱，他的姐姐一直骂他，而他坚持要放着三四年才会赚钱，结果姐姐把股票卖掉，而他则继续持有，最后验证了他的想法。</p>
<p>巴菲特 20 岁时，在哥伦比亚大学就读，在那一段日子里，跟他年纪相仿的年轻人都只会游玩，或是阅读一些休闲的书籍，但他却是大啃金融学的书籍，并跑去翻阅各种保险业的统计资料，当时他的本钱不够又不喜欢借钱，所以买入的股票总是放得过早，转购其他股票，尽管因为资金短缺不能收放自如，但是他的钱还是越赚越多。</p>
<p>1954 年他如愿以偿到格雷厄姆教授的顾问公司任职，两年后他向亲戚朋友集资 10 万美元，成立自己的顾问公司，该公司资产增值 30 倍以后，1969 年他解散公司，退还合伙人的钱，把精力集中在自己的投资上。</p>
<p>他是美国有史以来真正的股市大亨，而且稳坐美国首富多年，美国其他的富豪，如比尔·盖茨、Henry Lea Hillman 等，都靠经营企业致富，只有巴菲特是把钱投资在股票上，只要美国的经济持续成长，他的财富就能与日俱增。</p>
<p>巴菲特从 11 岁就开始投资股市，今天他之所以能靠投资理财创造出巨大财富来，完全是靠近 60 年的岁月，慢慢地在复利的作用下创造出来，而且自小就开始培养尝试错误的经验，对他日后的投资功力有关键性的影响。</p>
<blockquote>
<p>理财好比耕种，<br>
未来丰硕的收获，<br>
皆系于今日辛勤的播种、浇灌。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">从今天起开始投资 
    <div id="%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如果时间是理财不可或缺的要素，那么争取时间的最佳策略就是“心动不如马上行动”，现在就开始理财，就从今天开始行动吧！</p>
<p><strong>莫等闲白了少年头</strong></p>
<p>愈早开始投资，便愈早达成致富目标，自己与家人就能愈早享受致富的成果。而且愈早开始投资理财，利上滚利时间愈长，时间充裕，所需投入之金额就愈少，理财就愈轻松且愉快！</p>
<p>起步愈晚，每个月所投入的金额就得愈多，才能达到同样目标。下表是基于下列假设： 年投资报酬率 15%、目标金额为1亿元、退休年龄为 65 岁，所计算出不同年龄开始投资，每个月应投资之金额。</p>
<p><em>成为亿万富翁，不同年龄开始投资，每月应投资的金额</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">开始投资理财年龄</th>
          <th style="text-align: left">每月应投资金额（元）</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">20</td>
          <td style="text-align: left">2324</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">25</td>
          <td style="text-align: left">4684</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">30</td>
          <td style="text-align: left">9458</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">35</td>
          <td style="text-align: left">19863</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">40</td>
          <td style="text-align: left">39163</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">45</td>
          <td style="text-align: left">81348</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">50</td>
          <td style="text-align: left">175143</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">55</td>
          <td style="text-align: left">410428</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">60</td>
          <td style="text-align: left">1235959</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>上表充分显示： 年轻就是投资致富的本钱，愈年轻的人，愈有资格做以小钱投资致富的梦！ 若年老之后才开始理财，每个月所需投入的资金，已经大到不是一般人可以负担的程度。总之，为退休理财应趁早，莫等闲白了少年头，年老再理财，已时不我待了。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日。今天的事又系于今天的观念和切实的做法，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要按照本书所言，尽速将资金投入股市、房市或其他高报酬之投资标的，假以时日你也将是个富豪。</p>
<p><em>一、愈早开始投资，利上滚利的时间越长，便愈早达成致富目标。</em></p>
<p><em>二、只有年轻人，才能做以小钱投资致富的梦。</em></p>
<p><em>三、最佳理财的时机： 愈年轻愈好。</em></p>
<p><strong>辜仲谅生财有道</strong></p>
<p>台湾“中国信托商业银行”董事长辜濂松的长子，目前担任“中国信托”副总经理的辜仲谅，正积极地整合台湾第三代企业家，他号召组成一个台湾大企业家第三代为主的午餐会，定期地联谊并交换信息，为了扩大影响力，辜仲谅也加强午餐会与东南亚政界和华商第二代及第三代的联谊。</p>
<p>辜仲谅是台湾第三代企业家中最具代表性的人物，也是辜濂松的接棒人，未来“中国信托商业银行”的掌门人。一般人都以为他出身于富豪之家，一定很有钱，但实际上辜濂松为了让孩子们养成勤俭的习惯，并没有给他太多零用钱，所以想要手头宽裕，一定得自己想办法。</p>
<p>从小被父亲送到日本读书的辜仲谅，高中毕业后就被父亲叫回来台湾念大学，银行的户头只有从小存下来的压岁钱，大约 10 万台币。1987 年初，加权股价指数一路由 1000 点向上攀升，那时大部分的人都把钱投入股市，辜仲谅当时只是大学三年级的学生，辜仲谅的祖母每天早上起床后的第一件事，就是要辜仲谅念股价指数，在这样耳濡目染的环境下 ，辜仲谅也把所有的积蓄投入股市，由于辜仲谅经常有机会接触到各行业的企业家，从中获取商机，使得他的财富在股市多头行情下，由 10 万元的资本迅速累积至 1000 万元。</p>
<p>在股市于 1990 年从 1 万多点开始崩盘时，他早已前往美国沃顿商学院攻读硕士学位。当时他的父亲希望他早日进入事业体，以便能提早接班，所以并不赞成他出国，并扬言不在经费上支持他，但辜仲谅则很自信地告诉他老爸，在钱方面他可以自己负担。后来辜仲谅如愿以偿地到美国深造，而且还用自己的钱买了心爱的名车“保时捷”。从小就善于投资理财的辜仲谅使自己的美梦成真，如果你也想要有钱，赶快起步吧！</p>
<p><strong>年轻就是理财致富的本钱</strong></p>
<p>成功的人都有一种习惯：能延缓而不是放弃享受工作有成的快乐。</p>
<p>记得金庸的小说《书剑恩仇录》中，乾隆皇帝曾对他的同胞手足说： “我不羡慕你别的，我只羡慕你的青春。”以乾隆皇帝之尊，还是会羡慕青春。</p>
<p>同样的，从理财的观点，年轻是理财最重要的本钱，我常对大学在校生说：“年轻人，你的名字是财富！” 因为由复利公式可明显看出，时间就是金钱，年轻就是财富。</p>
<p>复利图给我们一个明确的理财生涯规划： 年轻时应致力于开源节流，并开始投资理财，因为年轻时省下的钱对年老时的财富贡献度极大。年轻时省下 1 万元，30 年后，1万元会变成 230 余万元； 年老时，同样是省 1 万元，10年后却只增长为 6 万元。“年轻人，你的名字是财富！”这句话能否成真，皆视年轻人是否能善加理财，理财不善，即使拥有宝贵的青春，亦无法为自己带来财富。</p>
<p>现在时下年轻人所流行的观念是： 在年轻时代尽情享乐，待年长之后，再开始投资理财也不迟，这是较为错误的理财观。多数年轻人总认为现在离退休还早，手头资金不多，根本用不着考虑需要投资理财，常因此错失早日理财的良机。</p>
<p>事实上，等到年老之后，手中有些资金再开始理财，已因时间不够而来不及。正确的观念是： <strong>投资理财是年轻人的工作，而老年后的工作是如何善用财富</strong>。然而许多年轻人，往往只注重眼前的生活享受，一有钱就买一辆跑车、一套高级音响或外出旅游，总认为年轻时尽情享乐，年老时再来担心理财。</p>
<p>读者若已了解时间在理财活动中所扮演的角色，就不难理解，这样的人注定一生庸碌。现实社会中，因年轻时注重享受，而导致年老时贫穷的例子不胜枚举。关键在于他们忽略年轻时开始理财的重要性，等到年岁渐增觉悟时，不只是事倍功半而已，且为时已晚。</p>
<p>由于台湾地区人口结构即将迈入老年化，且小家庭的制度已逐渐形成，未来老年人必须以自己理财的积蓄，作为生活费用的来源，因此年轻时代便应开始投资理财的观念，日益重要。</p>
<p><strong>年少是最适当冒险的时机</strong></p>
<p>年轻人拥有理财最重要的本钱——时间，而且年轻是最适当的冒险时机，因为这时候家庭的责任不大，一个人吃饱就等于全家人吃饱。年轻时心态上应勇于冒险，因为失败的成本较低，摔倒了可以再爬起来。再说，年轻时资金有限，赔也赔不了多少钱，借此在年轻时利用小钱培养理财经验。更重要的是，年轻人拥有足够的岁月，能让复利发挥出庞大的力量。</p>
<p>一个人在 50 岁以前，在投资理财方面是不宜采取“保守至上”的原则。最适合开始学习理财的时机是愈年轻愈好。正确的理财判断力来自于经验，而经验来自于错误的判断，既然培养正确之理财的判断力，必须先经过一些错误的判断，何不趁年轻钱不多时，先经过一些错误判断之历练，到了钱多时，便能发挥出理财精准的判断力。</p>
<p>年轻人不要只顾花钱，应该懂得储蓄的重要性，先存点钱，待有数千元或上万元，就应该考虑长期报酬率高之投资，即使这类投资带有风险。</p>
<p>或许有人已觉得自己不复青春年少，且目前的收入又不高，没有剩余资金从事投资理财的活动。确实年纪稍长者固然没有长期的复利时间，但请不要气馁，金钱可以换取时间，你或许会发现还有机会迎头赶上，遵照投资理财原则管理财产，你就会有意想不到的收获。但如果你已过知天命之年，那么不妨帮助你的子女一臂之力，与他们分享这些创造财富的基本观念，以免他们在年轻时错失致富的良机。与其给下一代金钱，倒不如教他们以钱赚钱的理财知识。</p>
<p><em>一、年轻就是理财致富的本钱。二、年轻应勇于冒险，因为失败成本较低。</em> <em>三、年轻时就投资，才有足够的岁月，让复利发挥效果。</em></p>
<blockquote>
<p>将一副好牌打好，没什么了不起，<br>
将手中的一副坏牌打好，才值得称许。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">勿因钱少而不理财 
    <div id="%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为理财是富人、高收入家庭的专利，要先有足够的钱，才有资格谈投资理财！ 的确，无可否认的，理财是以钱赚钱，它不可能点石成金，不可能无中生有，所以要先有钱才能开始理财。然而，众人有所不知，从复利公式中我们观察到，影响未来财富最大的因素，是资产报酬率的高低与投资持有时间的长短，至于你现在有多少钱以及未来能投入多少钱用于理财，对你未来的财富影响较小。</p>
<p><strong>小而不为大不幸</strong></p>
<p>利用理财的途径，“一点小钱”只要投资有道，假以时日便可创造出巨大的财富来，此点在先前所举的例子中，充分展现以小钱做大投资的理财力量。一个身无分文的人，每年投资 1.4 万元，便能够在 40 年后成为亿万富翁。<strong>投资理财的原则是： 懂得利用高报酬的工具，加上长期的时间让复利发挥作用，比用多少钱来理财，都来得重要。</strong></p>
<p>现代人理财常有“因小而不为”的错误观念，以为只有存了大钱后，才需注意投资理财。事实上，影响未来财富的关键因素，是投资报酬率的高低与时间的长短，而不是资金的多寡。理财成功的关键，在于如何提高投资报酬率及如何比他人更能长期持有，资金多固然能够加速致富，但不是一个决定性的因素。</p>
<p>或许你也曾考虑过要投资，却又因为金额太小，打消了这个念头，这么一来，你失去了提升个人投资技巧的宝贵机会。投资理财的重点，不是看“赚了多少钱”，而是看“以什么样的投资报酬率”在赚钱。例如 10 万元的本金，一年赚了 0.5 万元； 和 1 万元的本金，只赚了 0.2 万元，两者相比，前者虽然赚的较多，但是其投资报酬率只有 5% ，可算是个差劲的投资；而后者虽然赚的钱较少，但投资报酬率高达 20% ，可称得上是个好投资。假以时日，后者的本息将远远超过前者。因此，愈早学会理财愈好，可让有限的资金发挥复利的效果，创造惊人的财富。</p>
<p><strong>先天不足更应从后赶上</strong></p>
<p>有人或许会质疑身上只有几千元或几万元如何做投资呢？ 事实上，近代金融市场发达，投资单位分得很细，1万元左右就可买一张价位较低的股票，几千元就能投资共同基金，未来不动产也朝向证券化，总之，未来小金额的投资工具必定推陈出新。因此，手中一有短期间用不到之闲置资金，即使是几千元或几万元，就应开始投资。</p>
<p>人们真的穷到没有小钱理财吗？ 记得彰化四信挤兑时，才见到许多升斗小民都领出几百万元。且根据统计，老百姓平均银行存款额为 60 万元，对投资理财而言，已非常足够。</p>
<p>即使现在是身无分文的人，或预见未来收入不多的人，请不要妄自菲薄、轻言放弃理财，富人或高收入者，固然已站在理财有利的起跑点，目前资产不多或收入不丰的人，更应该了解理财及理财致富的途径，以优质之理财来弥补先天金钱的不足，借由理财来改善一生之财务状况。</p>
<p>再说，出身贫寒、收入微薄的人，若能好好靠理财致富，此生才有成就感。西方有名名言： “<strong>将一副好牌打好没有什么了不起，能将一副坏牌打好的人，才值得钦佩</strong>。”你若真的一点钱都没有，就得想办法开源节流，存点钱再理财。切记！ 有一点钱便可以开始投资理财。初期的钱少，致富的过程可能较为漫长而艰辛，但依然可以达成目标，而且这种奋斗的历程较为可贵。</p>
<p><em>一、投资理财并非是富人或高收入者的专利。</em></p>
<p><em>二、无恒产者或收入低者更应该善用投资理财，方能迎头赶上。</em></p>
<p><em>三、你开始理财时，有多少钱并不重要。钱少可能更好，初期最好小钱去尝试投资，待适应风险之后，才慢慢投入大钱。</em></p>
<p><em>四、以别人的钱加速致富。</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 前言</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</guid>
      <description>本书旨在帮助读者树立正确的理财观，通过学习理财知识，掌握轻松理财的技巧，最终实现财务自由，甚至成为亿万富翁。作者黄培源以连战家族的理财故事为例，深入浅出地讲解了理财的重要性，并结合自身丰富的经验和学理研究，提出了理财致富的关键要素：固定储蓄、追求高报酬和长期等待。此外，本书还强调了理财教育的不足以及在快速变化的投资环境中保持学习和适应的重要性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[
  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>内容简介</strong><br>
台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多人汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产。本书作者以实战经验与丰富学理，钻研十三则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。
<br>
<br>
<strong>作者简介</strong><br>
<strong>黄培源</strong>，美国柏克莱加大企业管理博士，三采建设实业股份有限公司总经理，历任东海大学企业管理研究所所长，中华开发信托公司专案事业处副处长，美国东西证券公司副总裁，美国美林证券公司投资管理师，多家企业财务顾问。</span>
</div>



<h2 class="relative group">向连战家族学理财 
    <div id="%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>台湾地区的民众对于身为国民党主席连战的家族巨额财富，不只是惊讶，甚至还包含了质疑，为何以连家两代公务员，竟能以菲薄的薪水，积聚与财阀巨室同样可观的财富？</p>
<p>这样的怀疑，其实深入人心，只不过连家已是台湾的政治家族，谁也不愿在这时还愿与连家为敌! 深入追问内情。</p>
<p>作为一个新闻工作者，连家的财富一直是我心中的疑惑，甚至曾经“发奋”想把问题揪出来，但始终未曾如愿。直到半年前，当时身为东海大学企管所所长的黄培源教授，谈起他想结合理论与实务，出版一本“理财圣经”，在看了黄教授的手稿后，我对连家财富之谜，豁然开朗，原来连氏家族是“理财圣经”的最佳范本，也许早年连雅堂写的不只是传世的“台湾通史”，更有一本只传家族的“理财葵花宝典”。</p>
<p>按照黄教授 (当时的头衔，现在作者已经“下海”经营企业) 所写的理财圣经，第一守则是“钱不要存银行”，其次就是想致富要把钱投资在股票和房地产上，这样就有机会，以一个上班族的收入，在经历 40 年的理财过程之后，成为亿万富豪。</p>
<p>如果用这样的标准来看，连家真是最忠诚的“理财圣经”的信徒，当他们只有很少的财富时，连妈妈 (连战之母) 只投资股票和房地产，而在过去数十年中，连家不动如山，等着股票及房地产增值，当然也成就了连家让外界怀疑的巨额财富。</p>
<p>比较数十年前，和连家拥有同样财富的企业界人士所在多有，而这些人数十年来也努力经营事业，试图积聚更多财富，但是大多数人现在和连家比起来，在财富上都自叹不如，连家单纯的投资人角色，完全证明了“只要观念方法正确，富贵自然来”。</p>
<p>其实，“理财圣经”中的理论与方法，在西方成熟的社会中，不知多少学者专家讲过，但是真正奉行者，并赖以成为亿万富豪者并不多。原因不在理论与方法不对，完全在于运用者信心不足，耐性不够，半途而废。</p>
<p>因此，奉劝所有阅读本书的人，要真正相信书中的理论，要有长期的耐心，更要奉行不渝，才能够有成。</p>
<p>我们预祝所有的读者能在退休之时，已能有足够的财力来安享快乐的晚年，这恐怕是“理财圣经”对社会大众最大的贡献! (本文作者为台湾《商业周刊》社长)</p>


<h2 class="relative group">乐在理财、轻松致富 
    <div id="%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>在我年轻的时候，曾经以为金钱是世界上最重要的东西，到现在我老了，才知道的确如此。</p>
<p>——英国剧作家 奥斯卡·王尔德</p>
</blockquote>
<p>本书是写给有心致富，想要争取财务自立的人。如果你曾经想尽各种方法致富，家中亦有琳琅满目的投资书籍，但仍然理不出头绪，该如何使自己在有生之年致富，恭喜各位! 你已找到你所想要的书，本书所阐述的投资理财观念及方法，绝对是每个人都看得懂，也做得到，只要身体力行，成为亿万富翁并非难事。</p>
<p>当我看到许多人汲汲营营地想赚钱，想借此改善自己及家人的财务状况，却不得其门而入。许多人明明都具备理财致富的条件，但却不知道如何理财，以致错失良机；或是有些人知道投资理财可以致富，问题是所知道的皆非事实，以致于误入歧途，反受理财之害。这些现象作者看在眼里，常为他们感到惋惜。</p>
<p>台湾地区目前最大的问题，即理财教育严重不足。社会大众没有正确的理财观，若不是不知道如何理财而疏于理财，就是理财方式错误。以致于有些人不但无法利用理财致富，甚至连基本的财务自主能力都无法达成。理财观念不足或观念错误，不但对自己的财务情况有所损害，对社会大众亦然。这正是触发作者书写本书的主要动机，而本书所要给读者的，正是投资理财的正确基本观念。</p>
<p>身为一位学者、一位理财的实践家，实在有必要将自己多年来的投资研究成果及理财实践心得与大家分享，帮助社会大众都能轻松理财、投资致富。本书所要传达的信息是： 理财其实很简单，不但每个人都能轻松做到，而且几乎大多数的年轻人，都具备理财致富的条件。</p>
<p>作者撰写本书所引以为据，是 20 年来在美国及台湾地区实际理财经验、6 年来在东海大学从事投资研究以及15 年的理财顾问经验。事实上，本书的观念与做法，早在3年前，就已发展出来。3 年来作者以这个题材，至各地演讲，获得极大的回响，于是有听众不断地要求，希望我能将这些观念及行动准则整理成书。而我个人亦觉得，这些理财观念及行动准则，的确对社会大众有所助益，也的确有出书的必要。</p>
<p>然而要将观念付诸文字，对我而言是件苦差事，所以一拖就是 3 年。最近幸经商周文化何社长与孙眉卿小姐的一再催促，沈文慈小姐提供理财实例及文章之意见，尤其是杨伟凯先生，经过几个月之努力，帮我润稿校对，本书才得以完成，在此深表谢意。</p>
<p>若这本书能为广大民众阅读，并能接受书中所阐述的观念及理财方法，那作者的一切努力，才算真正得到代价。好的观念要与大家分享，愿大家都能从中受益，轻轻松松的理财成为亿万富翁。</p>
<p>最后谨将此书献给养育我、造就我的父母——黄敏亭先生及黄菊枝女士。</p>


<h2 class="relative group">前言 
    <div id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%89%8D%E8%A8%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>近年来，台湾地区的经济快速地增长，经济不断增长固然可喜，但是财富分配不均的情况日益严重，有人归罪于当局政策不当，有人认为是人为炒作，致使股市、房价上涨，贫富差距扩大。而作者认为，这些因素都不是主因，真正造成贫富差距的主要原因，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>从 1986 年始，台湾地区正式进入钱多的理财时代。当年新台币缓慢地由 40 元兑换一美元，升值为 27 元兑换一美元，在此期间大量外汇涌入台湾兑换台币，形成“台湾钱淹脚目”的盛况。</p>
<p>由于资金浮滥，人们开始将钱转向投资股票、房地产，庞大的资金流入股市、房市，造成股价、房价的飙涨。1986 年至 1989 年间，房价平均涨幅约为二至四倍，股价加权指数由 1986 年初的 700 余点，上涨至 1990 年 2月的 12680 点，涨幅高达 18 倍。投资股票参与资本市场，原是极有意义的事，股价上涨亦是经济增长后的必然产物。只可惜多数投资人的投资方式错误，以为想在股市获利，就必须伺机买进卖出，从中赚取价差。事实上，短线进出的结果，不但耗时费事，同时付出了庞大的交易成本，以致绝大多数的投资人都以赔钱收场，而股市与赌场几乎被画上等号。</p>
<p>本书的宗旨在于开启社会大众的理财心智，以提供新角度、新观念、新方法，来应对重要却复杂的投资环境。作者衷心期待，读者在读完本书后，能产生新的理财心态与正确的理财方法。</p>
<p>“致富”几乎是每个人的愿望，而一般人总认为，每个月的收入不多，且能够储蓄下来的又所剩无几，以这种财富累积的速度，根本不可能致富。但事实上，若有足够的时间，并懂得理财，成为亿万富翁并非不可能。理财致富只需具备三个基本条件： 固定的储蓄，追求高报酬，以及长期等待。</p>
<p>想要以理财致富，最简单的方法，就是去学习那些以理财致富的人，他们理财的方法是什么。大多数理财致富者的秘诀，并不是因为他们比别人聪明、努力或幸运，而是他们有致富的习惯或做法。</p>
<p>过去，家庭理财极少在学校教育中被提及，探究其原因，可能是因为投资理财涉及金钱，一般人总认为以钱赚钱，有点不劳而获的意味。在正规的学校教育中，老师们避免提它，总认为在教育中谈钱，可能会腐化人心，尤其是以钱赚钱，似乎不是件高尚的事。然而长期规避探讨这个问题，反而使这个问题恶化。</p>
<p>身处台湾地区的民众，经过多年共同努力的成果，创造了经济奇迹，累积了“淹脚目”的金钱，一般人与家庭只介赚钱却不懂得管钱，更不知如何善用金钱。有钱之后，个人、家庭甚至整个社会，未蒙其利反受其害，举例而言，前几年金钱游戏盛行，许多人忙于炒作股票、房地产，各种赌博如六合彩、期货、外汇保证金交易等投机游戏，至今仍在流行，且有愈演愈烈之势。许多人汲汲营营于金钱游戏，其目的无非是为了赚钱，借以改善家庭财务状况。然而今天我们冷静下来检讨过去这几年的投资成果，不难发现到头来获利者少，损失者多，倾家荡产者更是不少。大家白忙一场，其结果只是造成财富急速的重分配以及社会不良的投机风气，个人与社会的财富并不会因而增加，这都是肇因于众人对理财观念不清所致。</p>
<p>理财知识贫乏的结果，不但是个人的损失、家庭的不幸，亦是社会整体资源的浪费。让我们一起来正视这个对个人、对家庭、对整个社会都很重要的课题： 家庭理财。</p>
<p>俗语说：“贫贱夫妻百事哀”，可见一个家庭之经济状况，若无法满足一家人生活所需，或是财务处理不当，便难有幸福可言。当然维系一个家庭幸福的要素有很多，财富只是其中的一项，因为有太多的家庭问题是无法靠金钱解决的。有句俗话说得好： “钱不是万能的，但没有钱是万万不能的。”金钱虽然不是家庭的重心，但我们身处现实社会之中，大多美好的事都需要钱。有钱的家庭不一定幸福，但是没有钱的家庭，通常更不幸福。为了使自己及家人过得更幸福，投资理财的确是当务之急。而投资理财不仅仅是可以改善一个人或一个家庭的财务状况，且它本身亦是一个很好的致富之道。利用理财致富是人人办得到的，也是人人应该做的事。</p>
<p>未来的财富维系于未来的投资环境，而投资环境最大的特色，一言以蔽之就是变化。整个理财环境千变万化、波谲云诡，过去是如此，未来将更为明显。在投资理财的世界里，无时无刻不在变化，可以说： “唯一不变的，就是变。”可以预见，未来 10 年的变化将超过从前的 50 年。变化，不但愈变愈快，而且愈变愈复杂，愈变愈多元化、愈国际化。不管我们愿不愿意，我们都已不知不觉地身处在快速变迁的环境里。</p>
<p>面对变化，你可以“处变不惊”，可以“以不变应万变”，可以采取相应的心理态度。但是，如果你知道变化对你会产生什么样的影响，你可能不敢掉以轻心。因为各种变化的自然结果，都会造成重分配，包括财富、权力、市场、人员……以财富面而言，投资环境的任何变化，自然会牵动各层面的金钱流动。的确，全世界的金融市场、资本市场、商品市场、现货或期货市场，每天都有数以亿计的资金在交易，财富也因之而不断地在进行重分配。你的财富可能在重分配的过程中大幅扩增，也可能因而迅速萎缩。长期重分配之后，可能使你成为亿万富豪，也可能使你一无所有，皆视你如何面对变局、应付变化。</p>
<p>任何变化的发生及随之而起的重分配，对你的财富而言或多或少都潜藏着“危机”。中国文字中的“危机”两字，词意之玄妙，外国书籍亦经常引用它。因为它包含了危与机，危代表着对财富的威胁，机代表着致富机会。</p>
<p>我们可以坐等变化及重分配，来决定我们未来的财富水平，我们亦可以善加利用变化所带来的机会，设法降低变化的破坏力。在这变化加速的时代里，培养驾驭变化、应对变化的理财能力，才能掌控自己的未来。</p>
<p>展望未来，企业、经济、金融、政治、社会等各层面的变化将会加速，整个理财的环境会变得更复杂，变得更不可预测，可以预见未来的财富重分配，亦必然加速进行。因此，为了自己、为了家庭、也为了社会，理财者已是人人都应该扮演的角色。</p>
<p>这是个变化快速、财富充沛的时代，同时也是个强迫理财的时代。每个人均渴望发财致富，借以提高自己的生活水准或达成人生的目标。但是，致富的途径何其之多，笔者在本书所要阐述的观念是： 投资理财是致富的有效方法之一，只要你的理财观念正确且能身体力行，不论目前的你是富有或贫穷，假以时日，也可能利用投资理财而成为亿万富豪。</p>
<p>在这攸关未来财富地位的关键时代里，你不能再对理财漠不关心，或者对投资一无所知。你必须趁早接受正确的理财观念，不断地充实新知，防止犯错，才能在财富重分配的过程中赢得胜利。</p>
<p><strong>邮差致富的故事</strong></p>
<p>我姐夫在台中有一位朋友，中年人，黝黑的脸孔，偶尔露出腼腆的笑容，初次与他见面印象不深刻，直到他开了一辆新型的宝马离去。第二次碰面时，开了另一辆奔驰前来，不禁令我肃然起敬，发现人真是不可貌相，赶忙问他是从事什么大生意? 他说他不是生意人，只是一般上班族，我紧追着问他是在哪家大公司高就? 他说在邮局。我心想那一定是高级主管，才会那么气派，拥有双 B 的豪华轿车。结果却令人跌破眼镜，他回答： “我是邮差，早上骑摩托车送信，一个月薪水三四万。”我暗自揣度他一定是专门送挂号信，从中揩油水。他则娓娓道来，他的上一代是贫困的农夫，身后留下一些田地，他一直视为祖产保留下来，没有变卖，谁也没料到，近来土地重划，使他的土地增值了几十倍。现在光是出租房子，每个月的租金就有 50 万元。48 岁的邮差先生，不是靠开源节流，只因为将资产放在正确的地方，现在坐拥三亿多元的资产，这正是台湾社会理财致富的典范之一。</p>
<p>类似的故事似乎也经常发生在你我周围，我在大学任教之前曾在一家投资公司工作，有一次在股东大会选举董监事时，发现有一位持股两亿多元的大股东，竟然是公司人事室的小职员，原来早在 35 年前她进入公司当雇员，因为待遇很低，生活没有保障，她就把微薄的薪水省下来，当公司员工有零股要转让，她就买下来，多年下来，现在这位 50 多岁的妇人，虽然长得不起眼，也看不出是富婆的模样，但是却拥有两亿多元的身价，足以安享晚年。事实上，像上述这种不起眼的上班族，利用投资理财致富的例子不胜枚举，许多人说上班族无法致富，其实只是上班族的富人，大多不愿张扬，以致于投资理财致富的方式为众人所忽略。</p>
<p><strong>是什么因素区分了穷人与富人?</strong></p>
<p>许多孜孜工作，每日为钱辛苦、为钱忙的上班族，都曾有过共同的经验，眼看着富人穿着高级服饰、住在豪华别墅、开着名贵轿车疾驶而过，威风八面，令人羡慕不已。然而在欣羡之余，你可能曾经想过： “是什么因素使得他们能够富有，而我却没有?”</p>
<p>不少人将这些富人致富的原因，直接归因于他们生而富有、他们创业成功、他们比别人聪明、他们比别人努力或是他们比别人幸运。但是，家世、创业、聪明、努力与运气，并无法解释所有致富的原因。你我都曾遇过不少有钱人，例如“暴发户”或“田侨仔”，他们并非出身在有钱人家，也不是生意人，他们不见得很聪明，没受过什么高等教育，也没有比我们勤俭，甚至不少暴发户整天游手好闲，他们唯一比你强的，似乎只是他很有钱。</p>
<p>到底那些富人拥有什么特殊技能，是那些天天省吃俭用、日日勤奋工作的上班族所欠缺的呢? 他们何以能在一生中累积如此巨大的财富呢? 这正是笔者多年来极欲探寻的问题。我曾经尝试用家世、创业、职业、学历、智商与努力程度等因素来解释他们致富的原因，似乎都失败。经过多年的观察、归纳与学理上之研究，我发现一个众人所忽略但却极为重要的原因，那就是： <strong>投资理财的能力</strong>。同时我亦发现下列三个事实：</p>
<p><em>一、区分穷人与富人的重要因素之一是： 投资理财的能力。</em></p>
<p><em>二、每个人都可利用投资理财致富。</em></p>
<p><em>三、要想改善自己的财务状况，首先要做的是： 了解投资理财的基本观念。</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>00484 有钱立即市价买进是最佳投资策略：固若金汤的资产配置市场就不存在</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1728261371758/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728261371758/</guid>
      <description>本期直播主要围绕投资策略、金钱与价值观、支票和网络银行的安全性、美国制造业衰退与亚洲崛起、投资组合调整以及供应链安全等话题展开讨论，James老师分享了许多个人经验和见解，帮助大家更好地理解投资的本质和风险，并提醒大家要保持理性、耐心和警惕。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<lite-youtube videoid="UGUV4GIqKVg" playlabel="UGUV4GIqKVg" params=""></lite-youtube>



<h2 class="relative group">一、当期主题 
    <div id="%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期主题围绕长期投资策略的核心展开，James老师再次强调了“有钱就买，买QQQ，长期持有”的投资理念，并结合时事和学员提问，深入探讨了投资理念、风险控制、价值观等多个方面，以及分享了巴菲特等投资大师的理念和人生经历，帮助大家建立正确的投资心态。</p>


<h2 class="relative group">二、简报内容 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ol>
<li><strong>低点买进 vs. 有钱就买:</strong> James老师引用ChatGPT的研究结果表明，即使能够精准预测最低点买入，与有钱就买入相比，长期收益差异也微乎其微，20年仅相差8%，年化收益率相差不到0.2%。因此，与其浪费时间和精力预测市场底部，不如把握时机，有钱就买入QQQ。</li>
<li><strong>杠杆基金的风险:</strong> James老师以2000年科技股泡沫为例，说明杠杆基金在熊市中可能加速下跌，导致投资者损失惨重甚至破产。并模拟了投资者在股市下跌过程中不断补仓杠杆基金，最终导致破产的场景，告诫大家不要迷信“逢低补仓”策略，要控制好风险。</li>
<li><strong>投资成功心法:</strong> James老师指出投资成功的关键在于克服人性弱点，对投入的资金和股价波动保持“无感”心态，才能真正做到长期投资，不受市场短期波动影响。</li>
<li><strong>市场周期:</strong> James老师表示不会教授大家判断市场周期和任何操作技巧，因为这些东西不重要，且容易被误解和错误操作，反而会增加风险。他建议大家采用长期投资策略，像乘坐缆车一样，轻松稳健地到达山顶，获得收益。</li>
<li><strong>金钱与价值观:</strong> 每个人对金钱的价值观不同，James老师建议大家要理解和尊重不同的价值观，不要试图将自己的价值观强加于人，并用学员分享的母亲想要旅游补贴的例子说明了人们对于事情的价值判断是不同的。</li>
</ol>


<h2 class="relative group">三、问答环节 
    <div id="%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p><strong>IIM:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 分享一位朋友去世的故事，引出对金钱和价值观的思考，以及对于如何平衡自身价值观与他人价值观的困惑。</li>
<li><strong>问题1:</strong> 如何理解一些人对金钱的“节省”和对宠物的“大方”？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 每个人对金钱的使用方式不同，取决于他们认为什么是重要的、有价值的，对他而言重要的东西，对别人来说可能并不重要。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题2:</strong> 如何理解一位母亲更重视金钱而非陪伴家人的旅行？如何理解他人的需求？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 这位母亲可能存在某些方面的匮乏，需要先满足物质需求，才能追求精神享受。可以通过提供更多选择（例如金钱+旅行）来了解对方真正的需求, 不要试图改变他人的价值观，要理解和尊重。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Brian:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 遇到一位建议加杠杆买Nvidia股票的朋友，引出对投资建议的思考。</li>
<li><strong>问题:</strong> 如何看待别人给出的投资建议？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 投资建议是否合理，取决于个人的判断和风险承受能力，不要盲目听从他人的建议，要独立思考。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Iny:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 采用James老师的投资方法后，心情变得平静，不再焦虑，可以将更多时间花在陪伴家人等重要的事情上，并且专注于本职工作反而带来了收入的提升。</li>
<li><strong>问题:</strong> 如何理解专注于本职工作反而带来收入提升的现象？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 这体现了利他主义最终会利己的道理。专注于服务客户，提高产品或服务的质量，最终会获得客户的认可和回报，从而提升收入和成就感。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>浩青:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享1:</strong> 遭遇支票诈骗，引出对银行安全性和支票使用风险的思考。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 银行不会核对支票存款人的身份，支票存在安全隐患，建议使用更安全的网络银行和数字支付方式，例如Apple Pay。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>分享2:</strong> 对美国制造业衰退和亚洲崛起的看法，认为这与美国制度、劳工法和工会等因素有关。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 美国制造业衰退与亚洲国家崛起是多方面因素造成的，包括各国制度、劳工法、工会等。亚洲国家可能依靠压榨劳工和环境来获得竞争力，而美国更注重劳工权益和环境保护，这是不同的价值观导致的不同发展道路。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Becky:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 从自身在数字支付公司工作的经验出发，建议大家停止使用支票，因为存在安全隐患，数字支付方式更加安全便捷，例如可以设置消费提醒，出现问题可以及时处理和追回。</li>
</ul>
<p><strong>Mike:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 长期跟随James老师学习投资，见证了James老师投资理念的不断进化，例如从最初的三成SPY到全部QQQ，再到加入杠杆基金。并分享了自身投资的一些经历，例如卖出NIO和配置部分一级市场投资等。</li>
<li><strong>问题1:</strong> Intel被并购是否值得投资？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 不建议投资喜欢并购的大公司，因为并购通常效率低下，并购后整合难度大，反而会降低效率，并购小公司获取技术还可以理解，并购大公司相当于买了一堆破铜烂铁。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题2:</strong> 如何看待美国将3C产品制造外包带来的供应链安全问题？例如BBB Call爆炸事件和对讲机事件等。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 间谍无处不在，供应链安全问题只是其中一个方面。各国政府可能会在芯片和软件中植入间谍代码，进行监听和监控，爆炸事件只是比较初级的间谍手段，更高级的手段防不胜防。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题3:</strong> 是否可以开设更高级的课程，教授更资深的学员？并建议通过晒单的方式区分学员的学习程度。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 不会区别对待学员，也不会开设更高级的课程。判断学员是否认真学习，主要看他们的态度，而非投资收益或持仓时间，即使是晒单也无法真正判断。James老师表示自身对文字和语言比较敏感，可以通过学员的邮件和提问方式判断其学习态度。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2 class="relative group">四、精彩观点 
    <div id="%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>有钱就买就是最好的了。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>很多人纠结于寻找最佳买入时机，但研究表明即使每年都能买在最低点，长期收益与有钱就买入相比也差异不大。与其浪费时间预测市场，不如把握时机，立即行动。</p>
<blockquote>
<p>投资要成功，一定要对投入的钱没有感觉，对股价没有感觉。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>克服人性中对金钱的执着和对短期波动的恐惧，才能真正做到长期投资，获得稳健收益。</p>
<blockquote>
<p>对钱无感，才能做到无脑投资。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>当投资成为一种习惯，不再受情绪和外界信息干扰时，才能获得最佳的投资效果。</p>
<blockquote>
<p>贵人是相对的。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>每个人对信息的理解和接受程度不同，你眼中的贵人，在他人看来可能并非如此。</p>
<blockquote>
<p>不要试图改变别人的价值观。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>每个人都有自己的价值观和生活方式，要理解和尊重不同的选择。</p>
<blockquote>
<p>间谍无所不在。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>信息安全问题日益严峻，要提高警惕，保护个人信息安全。</p>
<blockquote>
<p>大型公司并购通常效率低下，喜欢并购的公司领导者通常是大头症，没有用。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>并购整合难度大，管理成本高，并购带来的收益未必能弥补这些成本。</p>
<blockquote>
<p>美国的优势在于金融和科技设计等领域，而亚洲国家只能在某些方面进行替代和补充。
&ndash; 浩青</p>
</blockquote>
<p>国际分工格局下，不同国家各有优势和劣势，发展方向也存在差异。</p>
<blockquote>
<p>最好的判断就是用事实来证明。
&ndash; Mike</p>
</blockquote>
<p>投资理念的正确与否，最终要看长期收益，而非短期波动或个人感觉。</p>
<blockquote>
<p>你态度决定我的反应。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>James老师会根据学员的学习态度来调整自己的回应方式，认真学习的学员才能获得更多指导。</p>
<blockquote>
<p>投资个股最终一定破产，你抱着个股最终一定破产。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>公司存在生命周期，长期持有单支个股最终很可能会面临破产风险，投资需要分散风险。</p>


<h2 class="relative group">五、总结 
    <div id="%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期直播再次强调了长期投资的重要性，并提醒大家要保持理性、耐心和警惕。James老师解答了学员关于投资策略、风险控制、金钱与价值观等方面的疑问，并分享了许多个人经验和见解，例如：不要预测市场，不要投资杠杆基金，不要投资个股，要对金钱无感等等。同时，学员们也积极分享了自己的投资经历和思考，引发了大家对投资、金钱、人生等方面的深入思考。直播中，还涉及了巴菲特等投资大师的理念和一些社会现象的讨论，内容丰富，信息量大。</p>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>免责声明:</strong> 本文仅为个人学习笔记，不构成任何投资建议。</span>
</div>

]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>00479 三个轻松致富的例子，提早开始与复利的力量</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</guid>
      <description>本期James老师再次强调长期持有指数基金的重要性，并用多个例子阐述复利的力量，以及如何规避常见投资误区，最终实现财富自由。同时，James老师也解答了听众关于资产配置、房地产投资、信托、子女教育基金等方面的问题。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<lite-youtube videoid="1VSo2I6xqG0" playlabel="1VSo2I6xqG0" params=""></lite-youtube>



<h2 class="relative group">一、当期主题 
    <div id="%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期主题围绕长期投资指数基金展开，核心观点是：坚定持有指数基金，无视市场波动，做好资产配置，并利用时间的复利效应，最终实现财富自由。同时，要警惕投资骗局，避免不必要的风险，并就子女教育基金的投资方式提供建议。</p>


<h2 class="relative group">二、简报内容 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ul>
<li><strong>指数基金的优势：</strong>  长期投资指数基金，无需关注市场短期波动和国际局势，也无需研究财务报表和经济数据。只需做好资产配置，坚持定投即可。</li>
<li><strong>复利的力量：</strong> James老师用几个例子说明复利的神奇之处：每月定投1000台币，40年后可达1730万；10万台币一次性投资，40年后可达1880万；及早开始投资的重要性，晚10年投资，最终收益差距巨大； 一股QQQ 500块， 30年后会变成25000块， 40年后会变成94000块。</li>
<li><strong>安全的资产配置：</strong>  资产配置比任何市场言论都重要。对于退休人士，James老师建议去杠杆，降低负债，持有更多现金。对于年轻人，在有稳定收入的情况下，可以适当加杠杆。讲师建议以1.0为Beta基准，市场上涨过高时降低Beta，市场下跌时提升Beta至1.0。现金比例建议参考巴菲特，案例中状况三的配置：40%原型基金，30%两倍杠杆，30%现金。</li>
<li><strong>警惕投资骗局：</strong>  不要轻信不明账户或网页的投资信息，要选择合法合规的金融机构。</li>
<li><strong>不要把钱给子女：</strong>  James老师以亲身经历和一些案例告诫听众，不要把钱放在子女名下，以免造成子女不思进取或引发家庭矛盾。但子女的压岁钱可以帮其投资，作为教育基金。</li>
<li><strong>房地产投资的风险：</strong> James老师再次强调不建议年轻人过早购房，认为房产流动性差，风险高，且会占用大量资金，影响其他投资机会。尤其在台湾地区，房产下跌后，剩余贷款仍需偿还，风险更大。</li>
<li><strong>推荐学习资源：</strong>  推荐了一个名为“什么值得读”的YouTube频道，其中包含大量价值投资的学习内容。</li>
<li><strong>紧急备用金：</strong> 建议持有半年生活费的紧急备用金，并存放于货币市场基金账户，不建议投资股票。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">三、问答环节 
    <div id="%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p><strong>Jeff：</strong></p>
<ul>
<li>分享：两位听众对投资理解的误区，强调认真研读James老师讲义的重要性，例如讲义第二页的图是精髓。</li>
<li>James老师回应：肯定Jeff的分享，并再次强调建立稳固的投资哲学的重要性，避免被市场噪音干扰。</li>
</ul>
<p><strong>Cat：</strong></p>
<ul>
<li>分享：一位听众虽然持有3500万台币的00662，但仍觉得按2%提取不够花，难以接受。单身人士的开销需求和继承问题。</li>
<li>James老师回应：不同指数的波动性和股息率不同，提取比例也应有所调整。如果想要更高比例的提取，可以考虑股息率更高的ETF，例如0056，股息率约4-5%。</li>
</ul>
<p><strong>H：</strong></p>
<ul>
<li>问题：年轻人租房成本高，是否应该买房？买房可以抵税，而租房不能。 担心没有足够的资金进行质押借款。</li>
<li>James老师回应：建议H去看“30年命运大不同”的视频，其中已详细分析了租房与买房的优劣。年轻人应优先投资指数基金，利用复利的力量积累财富，以后再考虑买房。</li>
</ul>
<p><strong>永林：</strong></p>
<ul>
<li>问题：是否可以把钱投资在子女名下，让其长期持有？退休后是否可以将已还清贷款的房子卖掉，投资指数基金？</li>
<li>James老师回应：不要把钱放在子女名下。对于退休人士，应去杠杆而不是加杠杆，如果已还清房贷，可以考虑卖掉房子投资指数基金。</li>
</ul>
<p><strong>麦克：</strong></p>
<ul>
<li>分享：小孩子收到的教育基金投资QQQ获利颇丰。 台湾的桃园语言的例子，指出可能是通过房地产抵押贷款进行杠杆投资。</li>
<li>问题：如何像洛克菲勒家族一样做好家族信托和资产传承？</li>
<li>James老师回应：建议麦克在资产达到一定规模且年龄较大时，联系Lisa咨询家族信托事宜。目前阶段，专注于投资即可。70-80岁可以考虑信托。单身或无子女的需要依靠信托，建议指定监护人和执行人。有子女的可以考虑信托2.0，由银行作为执行人，子女作为监管人。也可以成立家族基金，由专业的机构管理。推荐Walmart家族的living trust。</li>
</ul>
<p><strong>Becky、Jessie等其他学员：</strong></p>
<ul>
<li>Becky:  年纪大租房的困难。</li>
<li>Jessie：一边存备用金，一边还房贷，一边投资如何平衡。</li>
<li>其他学员：关于房产投资、现金管理、保险、比特币、日本国债等方面的问题。</li>
<li>James老师一一解答，并重申了其投资理念。例如：年轻人不要碰房产和保险，高风险；长期债券、市政债券不能作为备用金。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">四、精彩观点 
    <div id="%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>时间才是一切力量的来源。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>James老师用地球生态的演变、人类的进化等例子来说明时间的力量，强调长期投资的重要性。</p>
<blockquote>
<p>不要随便用钱去帮助别人，你用钱去帮助别人，人家会恨你一辈子。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>告诫听众不要轻易用金钱试探人性，要把握好金钱的分寸。</p>
<blockquote>
<p>越早投资越好，留够紧急备用金，越早投资越好，风险反而越小。
&ndash; Jeff</p>
</blockquote>
<p>强调及早投资和持有紧急备用金的重要性。</p>
<blockquote>
<p>笑一笑，骗子能骗多久，是以傻子来决定的
&ndash; 麦克</p>
</blockquote>
<p>讽刺现在社会上骗子横行，同时也提醒大家提高警惕。</p>


<h2 class="relative group">五、总结 
    <div id="%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期内容的核心仍然是长期投资指数基金，James老师用通俗易懂的语言和生动的例子，再次强调了复利的力量和及早投资的重要性。同时，他也解答了听众关于资产配置、房地产、信托、紧急备用金、子女教育基金等方面的疑问，并分享了如何规避常见投资陷阱，最终实现财富自由。  此外，他还推荐了一些学习资源，并分享了社会现象的观察。</p>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>免责声明:</strong> 本文仅为个人学习笔记，不构成任何投资建议。</span>
</div>

]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
