<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>长期投资 on QQQ 投资者</title>
    <link>https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 长期投资 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财铁律三</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005962/</guid>
      <description>这篇文章探讨了投资理财的重要性，强调“愈早愈好”的原则。文章指出拖延是理财失败的主因，并鼓励年轻人及早开始理财，不要等到中年或老年才意识到理财的重要性。文章以沃伦·巴菲特和辜仲谅的成功案例为例，说明了长期投资和复利的力量。此外，文章还强调了即使资金不多，也应该开始理财，并建议读者学习如何利用高报酬的投资工具，让小钱变大钱。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财铁律三 投资理财 愈早愈好 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E9%93%81%E5%BE%8B%E4%B8%89-%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E8%B4%A2-%E6%84%88%E6%97%A9%E6%84%88%E5%A5%BD" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>先投资，后等待机会，<br>
而不是等待机会再投资。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">拖延是理财失败的主因 
    <div id="%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E6%8B%96%E5%BB%B6%E6%98%AF%E7%90%86%E8%B4%A2%E5%A4%B1%E8%B4%A5%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%9B%A0" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>抱持“船到桥头自然直”得过且过的心态来理财，是个人理财最普遍的障碍，也是导致一般人面临退休时，经济仍无法自立的主因。许多人对于理财抱着得过且过的态度，总认为船到桥头自然直，随着年纪的增长，眼见别人的财富逐渐快速成长，终于警觉到理财的重要性，此时才开始想理财，已因为时间不够，复利无法发挥功能，懂得理财又如何，为时已晚！</p>
<p><strong>理财不是中年人的专利</strong></p>
<p>很多年轻人总认为理财是中年人的事，或有钱人的事，到了老年再来担心理财还不迟。在此要再次提醒读者，理财能否致富，与金钱的多寡关联性很小，而理财和时间长短之关联性却相当大。人到了中年面临退休，手中有点闲钱，才想到要为自己退休后的经济来源作准备，此时却为时已晚。原因是时间不够长，无法使复利发挥作用，欲让小钱变大钱，至少需要二三十年以上的时间。还记得前述所举的例子，10 年的时间仍无法使小钱变大钱，可见理财只经过 10 年的时间是不够的，非得要有更长的时间，才有显著效果。</p>
<p>既然知道投资理财致富，需要投资在高报酬率的资产，并经过漫长的时间的复利作用，那么我们的应对之道，除了充实投资知识与技能外，更重要的就是即时的理财行动。理财活动应愈早开始愈好，并培养持之以恒、长期等待的耐心。</p>
<p>今天导致我们理财失败的原因，是众人不知如何运用资金，才能达到以钱赚钱、以投资致富的目标。这是我们教育上的缺失，我们的学校教育花大量的时间教导学生谋生技能，以便将来能够赚钱，但是从不教导学生在赚钱之后如何管钱。大学生训练理财之途径——投资股票，往往被校方视为投机、贪婪之行为。面对未来财务主导的时代，缺乏以钱赚钱的正确理财知识，不但侵蚀人们致富之梦想，而且对企业的财务运作与社会经济的繁荣亦有所伤害。</p>
<p>不要再以未来价格走势不明确为借口，而延后你的理财计划，又有谁能事前知道房地产与股票何时开始上涨呢？ 过去每次价格巨幅上涨，事后总是悔不当初。价格开始起涨前，是没有任何征兆，也没有人会敲锣打鼓来通知你的。<strong>对于这种短期无法预测，长期具有高预期报酬率之投资，最安全的投资策略是： “先投资，后等待机会，而不是等待机会再投资”。</strong></p>
<p><strong>沃伦·巴菲特十一岁开始投资股票</strong></p>
<p><em>我认为每一个商学院的毕业生，都应该立一份契约，允诺一生中不作超过二十项的重大决定，如果你的事业生涯为时四十年，就每两年下一次决定。</em></p>
<p>1996 年被美国《福布斯》 (Forbes) 杂志，评定为美国第二大富豪的沃伦·巴菲特 (Warren Buffett) ，被公认为股票投资之神，他声称个人财富净值过半数归因于大约十个投资决定。他相信投资的不二法门，是在价钱好的时候，买入好公司的股票且长期持有，只要这些公司持续保持良好的业绩，就不要把他们的股票卖出。</p>
<p>拥有 90 亿美元的巴菲特，这辈子的财富全从股市赚来，他今年 68 岁，是哥伦比亚大学的企管硕士，父亲是股票经纪人出身的国会议员。巴菲特在 11 岁就开始投资第一张股票，把他自己和姐姐的一点小钱都投入股市，刚开始一直赔钱，他的姐姐一直骂他，而他坚持要放着三四年才会赚钱，结果姐姐把股票卖掉，而他则继续持有，最后验证了他的想法。</p>
<p>巴菲特 20 岁时，在哥伦比亚大学就读，在那一段日子里，跟他年纪相仿的年轻人都只会游玩，或是阅读一些休闲的书籍，但他却是大啃金融学的书籍，并跑去翻阅各种保险业的统计资料，当时他的本钱不够又不喜欢借钱，所以买入的股票总是放得过早，转购其他股票，尽管因为资金短缺不能收放自如，但是他的钱还是越赚越多。</p>
<p>1954 年他如愿以偿到格雷厄姆教授的顾问公司任职，两年后他向亲戚朋友集资 10 万美元，成立自己的顾问公司，该公司资产增值 30 倍以后，1969 年他解散公司，退还合伙人的钱，把精力集中在自己的投资上。</p>
<p>他是美国有史以来真正的股市大亨，而且稳坐美国首富多年，美国其他的富豪，如比尔·盖茨、Henry Lea Hillman 等，都靠经营企业致富，只有巴菲特是把钱投资在股票上，只要美国的经济持续成长，他的财富就能与日俱增。</p>
<p>巴菲特从 11 岁就开始投资股市，今天他之所以能靠投资理财创造出巨大财富来，完全是靠近 60 年的岁月，慢慢地在复利的作用下创造出来，而且自小就开始培养尝试错误的经验，对他日后的投资功力有关键性的影响。</p>
<blockquote>
<p>理财好比耕种，<br>
未来丰硕的收获，<br>
皆系于今日辛勤的播种、浇灌。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">从今天起开始投资 
    <div id="%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BB%8E%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8A%95%E8%B5%84" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>如果时间是理财不可或缺的要素，那么争取时间的最佳策略就是“心动不如马上行动”，现在就开始理财，就从今天开始行动吧！</p>
<p><strong>莫等闲白了少年头</strong></p>
<p>愈早开始投资，便愈早达成致富目标，自己与家人就能愈早享受致富的成果。而且愈早开始投资理财，利上滚利时间愈长，时间充裕，所需投入之金额就愈少，理财就愈轻松且愉快！</p>
<p>起步愈晚，每个月所投入的金额就得愈多，才能达到同样目标。下表是基于下列假设： 年投资报酬率 15%、目标金额为1亿元、退休年龄为 65 岁，所计算出不同年龄开始投资，每个月应投资之金额。</p>
<p><em>成为亿万富翁，不同年龄开始投资，每月应投资的金额</em></p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">开始投资理财年龄</th>
          <th style="text-align: left">每月应投资金额（元）</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">20</td>
          <td style="text-align: left">2324</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">25</td>
          <td style="text-align: left">4684</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">30</td>
          <td style="text-align: left">9458</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">35</td>
          <td style="text-align: left">19863</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">40</td>
          <td style="text-align: left">39163</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">45</td>
          <td style="text-align: left">81348</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">50</td>
          <td style="text-align: left">175143</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">55</td>
          <td style="text-align: left">410428</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">60</td>
          <td style="text-align: left">1235959</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>上表充分显示： 年轻就是投资致富的本钱，愈年轻的人，愈有资格做以小钱投资致富的梦！ 若年老之后才开始理财，每个月所需投入的资金，已经大到不是一般人可以负担的程度。总之，为退休理财应趁早，莫等闲白了少年头，年老再理财，已时不我待了。</p>
<p>未来的财富水准全系于今日。今天的事又系于今天的观念和切实的做法，不要让多余的犹豫在你的心中投下阴影，只要按照本书所言，尽速将资金投入股市、房市或其他高报酬之投资标的，假以时日你也将是个富豪。</p>
<p><em>一、愈早开始投资，利上滚利的时间越长，便愈早达成致富目标。</em></p>
<p><em>二、只有年轻人，才能做以小钱投资致富的梦。</em></p>
<p><em>三、最佳理财的时机： 愈年轻愈好。</em></p>
<p><strong>辜仲谅生财有道</strong></p>
<p>台湾“中国信托商业银行”董事长辜濂松的长子，目前担任“中国信托”副总经理的辜仲谅，正积极地整合台湾第三代企业家，他号召组成一个台湾大企业家第三代为主的午餐会，定期地联谊并交换信息，为了扩大影响力，辜仲谅也加强午餐会与东南亚政界和华商第二代及第三代的联谊。</p>
<p>辜仲谅是台湾第三代企业家中最具代表性的人物，也是辜濂松的接棒人，未来“中国信托商业银行”的掌门人。一般人都以为他出身于富豪之家，一定很有钱，但实际上辜濂松为了让孩子们养成勤俭的习惯，并没有给他太多零用钱，所以想要手头宽裕，一定得自己想办法。</p>
<p>从小被父亲送到日本读书的辜仲谅，高中毕业后就被父亲叫回来台湾念大学，银行的户头只有从小存下来的压岁钱，大约 10 万台币。1987 年初，加权股价指数一路由 1000 点向上攀升，那时大部分的人都把钱投入股市，辜仲谅当时只是大学三年级的学生，辜仲谅的祖母每天早上起床后的第一件事，就是要辜仲谅念股价指数，在这样耳濡目染的环境下 ，辜仲谅也把所有的积蓄投入股市，由于辜仲谅经常有机会接触到各行业的企业家，从中获取商机，使得他的财富在股市多头行情下，由 10 万元的资本迅速累积至 1000 万元。</p>
<p>在股市于 1990 年从 1 万多点开始崩盘时，他早已前往美国沃顿商学院攻读硕士学位。当时他的父亲希望他早日进入事业体，以便能提早接班，所以并不赞成他出国，并扬言不在经费上支持他，但辜仲谅则很自信地告诉他老爸，在钱方面他可以自己负担。后来辜仲谅如愿以偿地到美国深造，而且还用自己的钱买了心爱的名车“保时捷”。从小就善于投资理财的辜仲谅使自己的美梦成真，如果你也想要有钱，赶快起步吧！</p>
<p><strong>年轻就是理财致富的本钱</strong></p>
<p>成功的人都有一种习惯：能延缓而不是放弃享受工作有成的快乐。</p>
<p>记得金庸的小说《书剑恩仇录》中，乾隆皇帝曾对他的同胞手足说： “我不羡慕你别的，我只羡慕你的青春。”以乾隆皇帝之尊，还是会羡慕青春。</p>
<p>同样的，从理财的观点，年轻是理财最重要的本钱，我常对大学在校生说：“年轻人，你的名字是财富！” 因为由复利公式可明显看出，时间就是金钱，年轻就是财富。</p>
<p>复利图给我们一个明确的理财生涯规划： 年轻时应致力于开源节流，并开始投资理财，因为年轻时省下的钱对年老时的财富贡献度极大。年轻时省下 1 万元，30 年后，1万元会变成 230 余万元； 年老时，同样是省 1 万元，10年后却只增长为 6 万元。“年轻人，你的名字是财富！”这句话能否成真，皆视年轻人是否能善加理财，理财不善，即使拥有宝贵的青春，亦无法为自己带来财富。</p>
<p>现在时下年轻人所流行的观念是： 在年轻时代尽情享乐，待年长之后，再开始投资理财也不迟，这是较为错误的理财观。多数年轻人总认为现在离退休还早，手头资金不多，根本用不着考虑需要投资理财，常因此错失早日理财的良机。</p>
<p>事实上，等到年老之后，手中有些资金再开始理财，已因时间不够而来不及。正确的观念是： <strong>投资理财是年轻人的工作，而老年后的工作是如何善用财富</strong>。然而许多年轻人，往往只注重眼前的生活享受，一有钱就买一辆跑车、一套高级音响或外出旅游，总认为年轻时尽情享乐，年老时再来担心理财。</p>
<p>读者若已了解时间在理财活动中所扮演的角色，就不难理解，这样的人注定一生庸碌。现实社会中，因年轻时注重享受，而导致年老时贫穷的例子不胜枚举。关键在于他们忽略年轻时开始理财的重要性，等到年岁渐增觉悟时，不只是事倍功半而已，且为时已晚。</p>
<p>由于台湾地区人口结构即将迈入老年化，且小家庭的制度已逐渐形成，未来老年人必须以自己理财的积蓄，作为生活费用的来源，因此年轻时代便应开始投资理财的观念，日益重要。</p>
<p><strong>年少是最适当冒险的时机</strong></p>
<p>年轻人拥有理财最重要的本钱——时间，而且年轻是最适当的冒险时机，因为这时候家庭的责任不大，一个人吃饱就等于全家人吃饱。年轻时心态上应勇于冒险，因为失败的成本较低，摔倒了可以再爬起来。再说，年轻时资金有限，赔也赔不了多少钱，借此在年轻时利用小钱培养理财经验。更重要的是，年轻人拥有足够的岁月，能让复利发挥出庞大的力量。</p>
<p>一个人在 50 岁以前，在投资理财方面是不宜采取“保守至上”的原则。最适合开始学习理财的时机是愈年轻愈好。正确的理财判断力来自于经验，而经验来自于错误的判断，既然培养正确之理财的判断力，必须先经过一些错误的判断，何不趁年轻钱不多时，先经过一些错误判断之历练，到了钱多时，便能发挥出理财精准的判断力。</p>
<p>年轻人不要只顾花钱，应该懂得储蓄的重要性，先存点钱，待有数千元或上万元，就应该考虑长期报酬率高之投资，即使这类投资带有风险。</p>
<p>或许有人已觉得自己不复青春年少，且目前的收入又不高，没有剩余资金从事投资理财的活动。确实年纪稍长者固然没有长期的复利时间，但请不要气馁，金钱可以换取时间，你或许会发现还有机会迎头赶上，遵照投资理财原则管理财产，你就会有意想不到的收获。但如果你已过知天命之年，那么不妨帮助你的子女一臂之力，与他们分享这些创造财富的基本观念，以免他们在年轻时错失致富的良机。与其给下一代金钱，倒不如教他们以钱赚钱的理财知识。</p>
<p><em>一、年轻就是理财致富的本钱。二、年轻应勇于冒险，因为失败成本较低。</em> <em>三、年轻时就投资，才有足够的岁月，让复利发挥效果。</em></p>
<blockquote>
<p>将一副好牌打好，没什么了不起，<br>
将手中的一副坏牌打好，才值得称许。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">勿因钱少而不理财 
    <div id="%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%8B%BF%E5%9B%A0%E9%92%B1%E5%B0%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有些人认为理财是富人、高收入家庭的专利，要先有足够的钱，才有资格谈投资理财！ 的确，无可否认的，理财是以钱赚钱，它不可能点石成金，不可能无中生有，所以要先有钱才能开始理财。然而，众人有所不知，从复利公式中我们观察到，影响未来财富最大的因素，是资产报酬率的高低与投资持有时间的长短，至于你现在有多少钱以及未来能投入多少钱用于理财，对你未来的财富影响较小。</p>
<p><strong>小而不为大不幸</strong></p>
<p>利用理财的途径，“一点小钱”只要投资有道，假以时日便可创造出巨大的财富来，此点在先前所举的例子中，充分展现以小钱做大投资的理财力量。一个身无分文的人，每年投资 1.4 万元，便能够在 40 年后成为亿万富翁。<strong>投资理财的原则是： 懂得利用高报酬的工具，加上长期的时间让复利发挥作用，比用多少钱来理财，都来得重要。</strong></p>
<p>现代人理财常有“因小而不为”的错误观念，以为只有存了大钱后，才需注意投资理财。事实上，影响未来财富的关键因素，是投资报酬率的高低与时间的长短，而不是资金的多寡。理财成功的关键，在于如何提高投资报酬率及如何比他人更能长期持有，资金多固然能够加速致富，但不是一个决定性的因素。</p>
<p>或许你也曾考虑过要投资，却又因为金额太小，打消了这个念头，这么一来，你失去了提升个人投资技巧的宝贵机会。投资理财的重点，不是看“赚了多少钱”，而是看“以什么样的投资报酬率”在赚钱。例如 10 万元的本金，一年赚了 0.5 万元； 和 1 万元的本金，只赚了 0.2 万元，两者相比，前者虽然赚的较多，但是其投资报酬率只有 5% ，可算是个差劲的投资；而后者虽然赚的钱较少，但投资报酬率高达 20% ，可称得上是个好投资。假以时日，后者的本息将远远超过前者。因此，愈早学会理财愈好，可让有限的资金发挥复利的效果，创造惊人的财富。</p>
<p><strong>先天不足更应从后赶上</strong></p>
<p>有人或许会质疑身上只有几千元或几万元如何做投资呢？ 事实上，近代金融市场发达，投资单位分得很细，1万元左右就可买一张价位较低的股票，几千元就能投资共同基金，未来不动产也朝向证券化，总之，未来小金额的投资工具必定推陈出新。因此，手中一有短期间用不到之闲置资金，即使是几千元或几万元，就应开始投资。</p>
<p>人们真的穷到没有小钱理财吗？ 记得彰化四信挤兑时，才见到许多升斗小民都领出几百万元。且根据统计，老百姓平均银行存款额为 60 万元，对投资理财而言，已非常足够。</p>
<p>即使现在是身无分文的人，或预见未来收入不多的人，请不要妄自菲薄、轻言放弃理财，富人或高收入者，固然已站在理财有利的起跑点，目前资产不多或收入不丰的人，更应该了解理财及理财致富的途径，以优质之理财来弥补先天金钱的不足，借由理财来改善一生之财务状况。</p>
<p>再说，出身贫寒、收入微薄的人，若能好好靠理财致富，此生才有成就感。西方有名名言： “<strong>将一副好牌打好没有什么了不起，能将一副坏牌打好的人，才值得钦佩</strong>。”你若真的一点钱都没有，就得想办法开源节流，存点钱再理财。切记！ 有一点钱便可以开始投资理财。初期的钱少，致富的过程可能较为漫长而艰辛，但依然可以达成目标，而且这种奋斗的历程较为可贵。</p>
<p><em>一、投资理财并非是富人或高收入者的专利。</em></p>
<p><em>二、无恒产者或收入低者更应该善用投资理财，方能迎头赶上。</em></p>
<p><em>三、你开始理财时，有多少钱并不重要。钱少可能更好，初期最好小钱去尝试投资，待适应风险之后，才慢慢投入大钱。</em></p>
<p><em>四、以别人的钱加速致富。</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>《理财圣经》之 前言</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005958/</guid>
      <description>本书旨在帮助读者树立正确的理财观，通过学习理财知识，掌握轻松理财的技巧，最终实现财务自由，甚至成为亿万富翁。作者黄培源以连战家族的理财故事为例，深入浅出地讲解了理财的重要性，并结合自身丰富的经验和学理研究，提出了理财致富的关键要素：固定储蓄、追求高报酬和长期等待。此外，本书还强调了理财教育的不足以及在快速变化的投资环境中保持学习和适应的重要性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[
  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>内容简介</strong><br>
台湾黄培源先生著作。它最大的特点就是“跳出了传统的窠臼”，以浅显易懂的文字传授了正确的理财方法。本书讲述了轻松理财的十三条铁律，告诉人们如何树立正确的理财观。许多人汲汲营营想赚钱，却不得其门而入，许多人具备致富的条件，但昧于理财以致错失良机，更甚者，因投资错误而倾家荡产。本书作者以实战经验与丰富学理，钻研十三则理财铁律，助你“乐在理财，轻松致富”，从容跻身亿万富翁之列。
<br>
<br>
<strong>作者简介</strong><br>
<strong>黄培源</strong>，美国柏克莱加大企业管理博士，三采建设实业股份有限公司总经理，历任东海大学企业管理研究所所长，中华开发信托公司专案事业处副处长，美国东西证券公司副总裁，美国美林证券公司投资管理师，多家企业财务顾问。</span>
</div>



<h2 class="relative group">向连战家族学理财 
    <div id="%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%90%91%E8%BF%9E%E6%88%98%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%B4%A2" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>台湾地区的民众对于身为国民党主席连战的家族巨额财富，不只是惊讶，甚至还包含了质疑，为何以连家两代公务员，竟能以菲薄的薪水，积聚与财阀巨室同样可观的财富？</p>
<p>这样的怀疑，其实深入人心，只不过连家已是台湾的政治家族，谁也不愿在这时还愿与连家为敌! 深入追问内情。</p>
<p>作为一个新闻工作者，连家的财富一直是我心中的疑惑，甚至曾经“发奋”想把问题揪出来，但始终未曾如愿。直到半年前，当时身为东海大学企管所所长的黄培源教授，谈起他想结合理论与实务，出版一本“理财圣经”，在看了黄教授的手稿后，我对连家财富之谜，豁然开朗，原来连氏家族是“理财圣经”的最佳范本，也许早年连雅堂写的不只是传世的“台湾通史”，更有一本只传家族的“理财葵花宝典”。</p>
<p>按照黄教授 (当时的头衔，现在作者已经“下海”经营企业) 所写的理财圣经，第一守则是“钱不要存银行”，其次就是想致富要把钱投资在股票和房地产上，这样就有机会，以一个上班族的收入，在经历 40 年的理财过程之后，成为亿万富豪。</p>
<p>如果用这样的标准来看，连家真是最忠诚的“理财圣经”的信徒，当他们只有很少的财富时，连妈妈 (连战之母) 只投资股票和房地产，而在过去数十年中，连家不动如山，等着股票及房地产增值，当然也成就了连家让外界怀疑的巨额财富。</p>
<p>比较数十年前，和连家拥有同样财富的企业界人士所在多有，而这些人数十年来也努力经营事业，试图积聚更多财富，但是大多数人现在和连家比起来，在财富上都自叹不如，连家单纯的投资人角色，完全证明了“只要观念方法正确，富贵自然来”。</p>
<p>其实，“理财圣经”中的理论与方法，在西方成熟的社会中，不知多少学者专家讲过，但是真正奉行者，并赖以成为亿万富豪者并不多。原因不在理论与方法不对，完全在于运用者信心不足，耐性不够，半途而废。</p>
<p>因此，奉劝所有阅读本书的人，要真正相信书中的理论，要有长期的耐心，更要奉行不渝，才能够有成。</p>
<p>我们预祝所有的读者能在退休之时，已能有足够的财力来安享快乐的晚年，这恐怕是“理财圣经”对社会大众最大的贡献! (本文作者为台湾《商业周刊》社长)</p>


<h2 class="relative group">乐在理财、轻松致富 
    <div id="%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B9%90%E5%9C%A8%E7%90%86%E8%B4%A2%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E8%87%B4%E5%AF%8C" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>在我年轻的时候，曾经以为金钱是世界上最重要的东西，到现在我老了，才知道的确如此。</p>
<p>——英国剧作家 奥斯卡·王尔德</p>
</blockquote>
<p>本书是写给有心致富，想要争取财务自立的人。如果你曾经想尽各种方法致富，家中亦有琳琅满目的投资书籍，但仍然理不出头绪，该如何使自己在有生之年致富，恭喜各位! 你已找到你所想要的书，本书所阐述的投资理财观念及方法，绝对是每个人都看得懂，也做得到，只要身体力行，成为亿万富翁并非难事。</p>
<p>当我看到许多人汲汲营营地想赚钱，想借此改善自己及家人的财务状况，却不得其门而入。许多人明明都具备理财致富的条件，但却不知道如何理财，以致错失良机；或是有些人知道投资理财可以致富，问题是所知道的皆非事实，以致于误入歧途，反受理财之害。这些现象作者看在眼里，常为他们感到惋惜。</p>
<p>台湾地区目前最大的问题，即理财教育严重不足。社会大众没有正确的理财观，若不是不知道如何理财而疏于理财，就是理财方式错误。以致于有些人不但无法利用理财致富，甚至连基本的财务自主能力都无法达成。理财观念不足或观念错误，不但对自己的财务情况有所损害，对社会大众亦然。这正是触发作者书写本书的主要动机，而本书所要给读者的，正是投资理财的正确基本观念。</p>
<p>身为一位学者、一位理财的实践家，实在有必要将自己多年来的投资研究成果及理财实践心得与大家分享，帮助社会大众都能轻松理财、投资致富。本书所要传达的信息是： 理财其实很简单，不但每个人都能轻松做到，而且几乎大多数的年轻人，都具备理财致富的条件。</p>
<p>作者撰写本书所引以为据，是 20 年来在美国及台湾地区实际理财经验、6 年来在东海大学从事投资研究以及15 年的理财顾问经验。事实上，本书的观念与做法，早在3年前，就已发展出来。3 年来作者以这个题材，至各地演讲，获得极大的回响，于是有听众不断地要求，希望我能将这些观念及行动准则整理成书。而我个人亦觉得，这些理财观念及行动准则，的确对社会大众有所助益，也的确有出书的必要。</p>
<p>然而要将观念付诸文字，对我而言是件苦差事，所以一拖就是 3 年。最近幸经商周文化何社长与孙眉卿小姐的一再催促，沈文慈小姐提供理财实例及文章之意见，尤其是杨伟凯先生，经过几个月之努力，帮我润稿校对，本书才得以完成，在此深表谢意。</p>
<p>若这本书能为广大民众阅读，并能接受书中所阐述的观念及理财方法，那作者的一切努力，才算真正得到代价。好的观念要与大家分享，愿大家都能从中受益，轻轻松松的理财成为亿万富翁。</p>
<p>最后谨将此书献给养育我、造就我的父母——黄敏亭先生及黄菊枝女士。</p>


<h2 class="relative group">前言 
    <div id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%89%8D%E8%A8%80" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>近年来，台湾地区的经济快速地增长，经济不断增长固然可喜，但是财富分配不均的情况日益严重，有人归罪于当局政策不当，有人认为是人为炒作，致使股市、房价上涨，贫富差距扩大。而作者认为，这些因素都不是主因，真正造成贫富差距的主要原因，是民众理财知识差距悬殊。</p>
<p>从 1986 年始，台湾地区正式进入钱多的理财时代。当年新台币缓慢地由 40 元兑换一美元，升值为 27 元兑换一美元，在此期间大量外汇涌入台湾兑换台币，形成“台湾钱淹脚目”的盛况。</p>
<p>由于资金浮滥，人们开始将钱转向投资股票、房地产，庞大的资金流入股市、房市，造成股价、房价的飙涨。1986 年至 1989 年间，房价平均涨幅约为二至四倍，股价加权指数由 1986 年初的 700 余点，上涨至 1990 年 2月的 12680 点，涨幅高达 18 倍。投资股票参与资本市场，原是极有意义的事，股价上涨亦是经济增长后的必然产物。只可惜多数投资人的投资方式错误，以为想在股市获利，就必须伺机买进卖出，从中赚取价差。事实上，短线进出的结果，不但耗时费事，同时付出了庞大的交易成本，以致绝大多数的投资人都以赔钱收场，而股市与赌场几乎被画上等号。</p>
<p>本书的宗旨在于开启社会大众的理财心智，以提供新角度、新观念、新方法，来应对重要却复杂的投资环境。作者衷心期待，读者在读完本书后，能产生新的理财心态与正确的理财方法。</p>
<p>“致富”几乎是每个人的愿望，而一般人总认为，每个月的收入不多，且能够储蓄下来的又所剩无几，以这种财富累积的速度，根本不可能致富。但事实上，若有足够的时间，并懂得理财，成为亿万富翁并非不可能。理财致富只需具备三个基本条件： 固定的储蓄，追求高报酬，以及长期等待。</p>
<p>想要以理财致富，最简单的方法，就是去学习那些以理财致富的人，他们理财的方法是什么。大多数理财致富者的秘诀，并不是因为他们比别人聪明、努力或幸运，而是他们有致富的习惯或做法。</p>
<p>过去，家庭理财极少在学校教育中被提及，探究其原因，可能是因为投资理财涉及金钱，一般人总认为以钱赚钱，有点不劳而获的意味。在正规的学校教育中，老师们避免提它，总认为在教育中谈钱，可能会腐化人心，尤其是以钱赚钱，似乎不是件高尚的事。然而长期规避探讨这个问题，反而使这个问题恶化。</p>
<p>身处台湾地区的民众，经过多年共同努力的成果，创造了经济奇迹，累积了“淹脚目”的金钱，一般人与家庭只介赚钱却不懂得管钱，更不知如何善用金钱。有钱之后，个人、家庭甚至整个社会，未蒙其利反受其害，举例而言，前几年金钱游戏盛行，许多人忙于炒作股票、房地产，各种赌博如六合彩、期货、外汇保证金交易等投机游戏，至今仍在流行，且有愈演愈烈之势。许多人汲汲营营于金钱游戏，其目的无非是为了赚钱，借以改善家庭财务状况。然而今天我们冷静下来检讨过去这几年的投资成果，不难发现到头来获利者少，损失者多，倾家荡产者更是不少。大家白忙一场，其结果只是造成财富急速的重分配以及社会不良的投机风气，个人与社会的财富并不会因而增加，这都是肇因于众人对理财观念不清所致。</p>
<p>理财知识贫乏的结果，不但是个人的损失、家庭的不幸，亦是社会整体资源的浪费。让我们一起来正视这个对个人、对家庭、对整个社会都很重要的课题： 家庭理财。</p>
<p>俗语说：“贫贱夫妻百事哀”，可见一个家庭之经济状况，若无法满足一家人生活所需，或是财务处理不当，便难有幸福可言。当然维系一个家庭幸福的要素有很多，财富只是其中的一项，因为有太多的家庭问题是无法靠金钱解决的。有句俗话说得好： “钱不是万能的，但没有钱是万万不能的。”金钱虽然不是家庭的重心，但我们身处现实社会之中，大多美好的事都需要钱。有钱的家庭不一定幸福，但是没有钱的家庭，通常更不幸福。为了使自己及家人过得更幸福，投资理财的确是当务之急。而投资理财不仅仅是可以改善一个人或一个家庭的财务状况，且它本身亦是一个很好的致富之道。利用理财致富是人人办得到的，也是人人应该做的事。</p>
<p>未来的财富维系于未来的投资环境，而投资环境最大的特色，一言以蔽之就是变化。整个理财环境千变万化、波谲云诡，过去是如此，未来将更为明显。在投资理财的世界里，无时无刻不在变化，可以说： “唯一不变的，就是变。”可以预见，未来 10 年的变化将超过从前的 50 年。变化，不但愈变愈快，而且愈变愈复杂，愈变愈多元化、愈国际化。不管我们愿不愿意，我们都已不知不觉地身处在快速变迁的环境里。</p>
<p>面对变化，你可以“处变不惊”，可以“以不变应万变”，可以采取相应的心理态度。但是，如果你知道变化对你会产生什么样的影响，你可能不敢掉以轻心。因为各种变化的自然结果，都会造成重分配，包括财富、权力、市场、人员……以财富面而言，投资环境的任何变化，自然会牵动各层面的金钱流动。的确，全世界的金融市场、资本市场、商品市场、现货或期货市场，每天都有数以亿计的资金在交易，财富也因之而不断地在进行重分配。你的财富可能在重分配的过程中大幅扩增，也可能因而迅速萎缩。长期重分配之后，可能使你成为亿万富豪，也可能使你一无所有，皆视你如何面对变局、应付变化。</p>
<p>任何变化的发生及随之而起的重分配，对你的财富而言或多或少都潜藏着“危机”。中国文字中的“危机”两字，词意之玄妙，外国书籍亦经常引用它。因为它包含了危与机，危代表着对财富的威胁，机代表着致富机会。</p>
<p>我们可以坐等变化及重分配，来决定我们未来的财富水平，我们亦可以善加利用变化所带来的机会，设法降低变化的破坏力。在这变化加速的时代里，培养驾驭变化、应对变化的理财能力，才能掌控自己的未来。</p>
<p>展望未来，企业、经济、金融、政治、社会等各层面的变化将会加速，整个理财的环境会变得更复杂，变得更不可预测，可以预见未来的财富重分配，亦必然加速进行。因此，为了自己、为了家庭、也为了社会，理财者已是人人都应该扮演的角色。</p>
<p>这是个变化快速、财富充沛的时代，同时也是个强迫理财的时代。每个人均渴望发财致富，借以提高自己的生活水准或达成人生的目标。但是，致富的途径何其之多，笔者在本书所要阐述的观念是： 投资理财是致富的有效方法之一，只要你的理财观念正确且能身体力行，不论目前的你是富有或贫穷，假以时日，也可能利用投资理财而成为亿万富豪。</p>
<p>在这攸关未来财富地位的关键时代里，你不能再对理财漠不关心，或者对投资一无所知。你必须趁早接受正确的理财观念，不断地充实新知，防止犯错，才能在财富重分配的过程中赢得胜利。</p>
<p><strong>邮差致富的故事</strong></p>
<p>我姐夫在台中有一位朋友，中年人，黝黑的脸孔，偶尔露出腼腆的笑容，初次与他见面印象不深刻，直到他开了一辆新型的宝马离去。第二次碰面时，开了另一辆奔驰前来，不禁令我肃然起敬，发现人真是不可貌相，赶忙问他是从事什么大生意? 他说他不是生意人，只是一般上班族，我紧追着问他是在哪家大公司高就? 他说在邮局。我心想那一定是高级主管，才会那么气派，拥有双 B 的豪华轿车。结果却令人跌破眼镜，他回答： “我是邮差，早上骑摩托车送信，一个月薪水三四万。”我暗自揣度他一定是专门送挂号信，从中揩油水。他则娓娓道来，他的上一代是贫困的农夫，身后留下一些田地，他一直视为祖产保留下来，没有变卖，谁也没料到，近来土地重划，使他的土地增值了几十倍。现在光是出租房子，每个月的租金就有 50 万元。48 岁的邮差先生，不是靠开源节流，只因为将资产放在正确的地方，现在坐拥三亿多元的资产，这正是台湾社会理财致富的典范之一。</p>
<p>类似的故事似乎也经常发生在你我周围，我在大学任教之前曾在一家投资公司工作，有一次在股东大会选举董监事时，发现有一位持股两亿多元的大股东，竟然是公司人事室的小职员，原来早在 35 年前她进入公司当雇员，因为待遇很低，生活没有保障，她就把微薄的薪水省下来，当公司员工有零股要转让，她就买下来，多年下来，现在这位 50 多岁的妇人，虽然长得不起眼，也看不出是富婆的模样，但是却拥有两亿多元的身价，足以安享晚年。事实上，像上述这种不起眼的上班族，利用投资理财致富的例子不胜枚举，许多人说上班族无法致富，其实只是上班族的富人，大多不愿张扬，以致于投资理财致富的方式为众人所忽略。</p>
<p><strong>是什么因素区分了穷人与富人?</strong></p>
<p>许多孜孜工作，每日为钱辛苦、为钱忙的上班族，都曾有过共同的经验，眼看着富人穿着高级服饰、住在豪华别墅、开着名贵轿车疾驶而过，威风八面，令人羡慕不已。然而在欣羡之余，你可能曾经想过： “是什么因素使得他们能够富有，而我却没有?”</p>
<p>不少人将这些富人致富的原因，直接归因于他们生而富有、他们创业成功、他们比别人聪明、他们比别人努力或是他们比别人幸运。但是，家世、创业、聪明、努力与运气，并无法解释所有致富的原因。你我都曾遇过不少有钱人，例如“暴发户”或“田侨仔”，他们并非出身在有钱人家，也不是生意人，他们不见得很聪明，没受过什么高等教育，也没有比我们勤俭，甚至不少暴发户整天游手好闲，他们唯一比你强的，似乎只是他很有钱。</p>
<p>到底那些富人拥有什么特殊技能，是那些天天省吃俭用、日日勤奋工作的上班族所欠缺的呢? 他们何以能在一生中累积如此巨大的财富呢? 这正是笔者多年来极欲探寻的问题。我曾经尝试用家世、创业、职业、学历、智商与努力程度等因素来解释他们致富的原因，似乎都失败。经过多年的观察、归纳与学理上之研究，我发现一个众人所忽略但却极为重要的原因，那就是： <strong>投资理财的能力</strong>。同时我亦发现下列三个事实：</p>
<p><em>一、区分穷人与富人的重要因素之一是： 投资理财的能力。</em></p>
<p><em>二、每个人都可利用投资理财致富。</em></p>
<p><em>三、要想改善自己的财务状况，首先要做的是： 了解投资理财的基本观念。</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>00484 有钱立即市价买进是最佳投资策略：固若金汤的资产配置市场就不存在</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1728261371758/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728261371758/</guid>
      <description>本期直播主要围绕投资策略、金钱与价值观、支票和网络银行的安全性、美国制造业衰退与亚洲崛起、投资组合调整以及供应链安全等话题展开讨论，James老师分享了许多个人经验和见解，帮助大家更好地理解投资的本质和风险，并提醒大家要保持理性、耐心和警惕。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<lite-youtube videoid="UGUV4GIqKVg" playlabel="UGUV4GIqKVg" params=""></lite-youtube>



<h2 class="relative group">一、当期主题 
    <div id="%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期主题围绕长期投资策略的核心展开，James老师再次强调了“有钱就买，买QQQ，长期持有”的投资理念，并结合时事和学员提问，深入探讨了投资理念、风险控制、价值观等多个方面，以及分享了巴菲特等投资大师的理念和人生经历，帮助大家建立正确的投资心态。</p>


<h2 class="relative group">二、简报内容 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ol>
<li><strong>低点买进 vs. 有钱就买:</strong> James老师引用ChatGPT的研究结果表明，即使能够精准预测最低点买入，与有钱就买入相比，长期收益差异也微乎其微，20年仅相差8%，年化收益率相差不到0.2%。因此，与其浪费时间和精力预测市场底部，不如把握时机，有钱就买入QQQ。</li>
<li><strong>杠杆基金的风险:</strong> James老师以2000年科技股泡沫为例，说明杠杆基金在熊市中可能加速下跌，导致投资者损失惨重甚至破产。并模拟了投资者在股市下跌过程中不断补仓杠杆基金，最终导致破产的场景，告诫大家不要迷信“逢低补仓”策略，要控制好风险。</li>
<li><strong>投资成功心法:</strong> James老师指出投资成功的关键在于克服人性弱点，对投入的资金和股价波动保持“无感”心态，才能真正做到长期投资，不受市场短期波动影响。</li>
<li><strong>市场周期:</strong> James老师表示不会教授大家判断市场周期和任何操作技巧，因为这些东西不重要，且容易被误解和错误操作，反而会增加风险。他建议大家采用长期投资策略，像乘坐缆车一样，轻松稳健地到达山顶，获得收益。</li>
<li><strong>金钱与价值观:</strong> 每个人对金钱的价值观不同，James老师建议大家要理解和尊重不同的价值观，不要试图将自己的价值观强加于人，并用学员分享的母亲想要旅游补贴的例子说明了人们对于事情的价值判断是不同的。</li>
</ol>


<h2 class="relative group">三、问答环节 
    <div id="%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p><strong>IIM:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 分享一位朋友去世的故事，引出对金钱和价值观的思考，以及对于如何平衡自身价值观与他人价值观的困惑。</li>
<li><strong>问题1:</strong> 如何理解一些人对金钱的“节省”和对宠物的“大方”？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 每个人对金钱的使用方式不同，取决于他们认为什么是重要的、有价值的，对他而言重要的东西，对别人来说可能并不重要。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题2:</strong> 如何理解一位母亲更重视金钱而非陪伴家人的旅行？如何理解他人的需求？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 这位母亲可能存在某些方面的匮乏，需要先满足物质需求，才能追求精神享受。可以通过提供更多选择（例如金钱+旅行）来了解对方真正的需求, 不要试图改变他人的价值观，要理解和尊重。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Brian:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 遇到一位建议加杠杆买Nvidia股票的朋友，引出对投资建议的思考。</li>
<li><strong>问题:</strong> 如何看待别人给出的投资建议？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 投资建议是否合理，取决于个人的判断和风险承受能力，不要盲目听从他人的建议，要独立思考。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Iny:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 采用James老师的投资方法后，心情变得平静，不再焦虑，可以将更多时间花在陪伴家人等重要的事情上，并且专注于本职工作反而带来了收入的提升。</li>
<li><strong>问题:</strong> 如何理解专注于本职工作反而带来收入提升的现象？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 这体现了利他主义最终会利己的道理。专注于服务客户，提高产品或服务的质量，最终会获得客户的认可和回报，从而提升收入和成就感。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>浩青:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享1:</strong> 遭遇支票诈骗，引出对银行安全性和支票使用风险的思考。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 银行不会核对支票存款人的身份，支票存在安全隐患，建议使用更安全的网络银行和数字支付方式，例如Apple Pay。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>分享2:</strong> 对美国制造业衰退和亚洲崛起的看法，认为这与美国制度、劳工法和工会等因素有关。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 美国制造业衰退与亚洲国家崛起是多方面因素造成的，包括各国制度、劳工法、工会等。亚洲国家可能依靠压榨劳工和环境来获得竞争力，而美国更注重劳工权益和环境保护，这是不同的价值观导致的不同发展道路。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>Becky:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 从自身在数字支付公司工作的经验出发，建议大家停止使用支票，因为存在安全隐患，数字支付方式更加安全便捷，例如可以设置消费提醒，出现问题可以及时处理和追回。</li>
</ul>
<p><strong>Mike:</strong></p>
<ul>
<li><strong>分享:</strong> 长期跟随James老师学习投资，见证了James老师投资理念的不断进化，例如从最初的三成SPY到全部QQQ，再到加入杠杆基金。并分享了自身投资的一些经历，例如卖出NIO和配置部分一级市场投资等。</li>
<li><strong>问题1:</strong> Intel被并购是否值得投资？
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 不建议投资喜欢并购的大公司，因为并购通常效率低下，并购后整合难度大，反而会降低效率，并购小公司获取技术还可以理解，并购大公司相当于买了一堆破铜烂铁。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题2:</strong> 如何看待美国将3C产品制造外包带来的供应链安全问题？例如BBB Call爆炸事件和对讲机事件等。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 间谍无处不在，供应链安全问题只是其中一个方面。各国政府可能会在芯片和软件中植入间谍代码，进行监听和监控，爆炸事件只是比较初级的间谍手段，更高级的手段防不胜防。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>问题3:</strong> 是否可以开设更高级的课程，教授更资深的学员？并建议通过晒单的方式区分学员的学习程度。
<ul>
<li><strong>James老师回复:</strong> 不会区别对待学员，也不会开设更高级的课程。判断学员是否认真学习，主要看他们的态度，而非投资收益或持仓时间，即使是晒单也无法真正判断。James老师表示自身对文字和语言比较敏感，可以通过学员的邮件和提问方式判断其学习态度。</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2 class="relative group">四、精彩观点 
    <div id="%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>有钱就买就是最好的了。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>很多人纠结于寻找最佳买入时机，但研究表明即使每年都能买在最低点，长期收益与有钱就买入相比也差异不大。与其浪费时间预测市场，不如把握时机，立即行动。</p>
<blockquote>
<p>投资要成功，一定要对投入的钱没有感觉，对股价没有感觉。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>克服人性中对金钱的执着和对短期波动的恐惧，才能真正做到长期投资，获得稳健收益。</p>
<blockquote>
<p>对钱无感，才能做到无脑投资。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>当投资成为一种习惯，不再受情绪和外界信息干扰时，才能获得最佳的投资效果。</p>
<blockquote>
<p>贵人是相对的。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>每个人对信息的理解和接受程度不同，你眼中的贵人，在他人看来可能并非如此。</p>
<blockquote>
<p>不要试图改变别人的价值观。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>每个人都有自己的价值观和生活方式，要理解和尊重不同的选择。</p>
<blockquote>
<p>间谍无所不在。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>信息安全问题日益严峻，要提高警惕，保护个人信息安全。</p>
<blockquote>
<p>大型公司并购通常效率低下，喜欢并购的公司领导者通常是大头症，没有用。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>并购整合难度大，管理成本高，并购带来的收益未必能弥补这些成本。</p>
<blockquote>
<p>美国的优势在于金融和科技设计等领域，而亚洲国家只能在某些方面进行替代和补充。
&ndash; 浩青</p>
</blockquote>
<p>国际分工格局下，不同国家各有优势和劣势，发展方向也存在差异。</p>
<blockquote>
<p>最好的判断就是用事实来证明。
&ndash; Mike</p>
</blockquote>
<p>投资理念的正确与否，最终要看长期收益，而非短期波动或个人感觉。</p>
<blockquote>
<p>你态度决定我的反应。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>James老师会根据学员的学习态度来调整自己的回应方式，认真学习的学员才能获得更多指导。</p>
<blockquote>
<p>投资个股最终一定破产，你抱着个股最终一定破产。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>公司存在生命周期，长期持有单支个股最终很可能会面临破产风险，投资需要分散风险。</p>


<h2 class="relative group">五、总结 
    <div id="%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期直播再次强调了长期投资的重要性，并提醒大家要保持理性、耐心和警惕。James老师解答了学员关于投资策略、风险控制、金钱与价值观等方面的疑问，并分享了许多个人经验和见解，例如：不要预测市场，不要投资杠杆基金，不要投资个股，要对金钱无感等等。同时，学员们也积极分享了自己的投资经历和思考，引发了大家对投资、金钱、人生等方面的深入思考。直播中，还涉及了巴菲特等投资大师的理念和一些社会现象的讨论，内容丰富，信息量大。</p>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>免责声明:</strong> 本文仅为个人学习笔记，不构成任何投资建议。</span>
</div>

]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>00479 三个轻松致富的例子，提早开始与复利的力量</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1728391134352/</guid>
      <description>本期James老师再次强调长期持有指数基金的重要性，并用多个例子阐述复利的力量，以及如何规避常见投资误区，最终实现财富自由。同时，James老师也解答了听众关于资产配置、房地产投资、信托、子女教育基金等方面的问题。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<lite-youtube videoid="1VSo2I6xqG0" playlabel="1VSo2I6xqG0" params=""></lite-youtube>



<h2 class="relative group">一、当期主题 
    <div id="%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%80%E5%BD%93%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E9%A2%98" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期主题围绕长期投资指数基金展开，核心观点是：坚定持有指数基金，无视市场波动，做好资产配置，并利用时间的复利效应，最终实现财富自由。同时，要警惕投资骗局，避免不必要的风险，并就子女教育基金的投资方式提供建议。</p>


<h2 class="relative group">二、简报内容 
    <div id="%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%8C%E7%AE%80%E6%8A%A5%E5%86%85%E5%AE%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<ul>
<li><strong>指数基金的优势：</strong>  长期投资指数基金，无需关注市场短期波动和国际局势，也无需研究财务报表和经济数据。只需做好资产配置，坚持定投即可。</li>
<li><strong>复利的力量：</strong> James老师用几个例子说明复利的神奇之处：每月定投1000台币，40年后可达1730万；10万台币一次性投资，40年后可达1880万；及早开始投资的重要性，晚10年投资，最终收益差距巨大； 一股QQQ 500块， 30年后会变成25000块， 40年后会变成94000块。</li>
<li><strong>安全的资产配置：</strong>  资产配置比任何市场言论都重要。对于退休人士，James老师建议去杠杆，降低负债，持有更多现金。对于年轻人，在有稳定收入的情况下，可以适当加杠杆。讲师建议以1.0为Beta基准，市场上涨过高时降低Beta，市场下跌时提升Beta至1.0。现金比例建议参考巴菲特，案例中状况三的配置：40%原型基金，30%两倍杠杆，30%现金。</li>
<li><strong>警惕投资骗局：</strong>  不要轻信不明账户或网页的投资信息，要选择合法合规的金融机构。</li>
<li><strong>不要把钱给子女：</strong>  James老师以亲身经历和一些案例告诫听众，不要把钱放在子女名下，以免造成子女不思进取或引发家庭矛盾。但子女的压岁钱可以帮其投资，作为教育基金。</li>
<li><strong>房地产投资的风险：</strong> James老师再次强调不建议年轻人过早购房，认为房产流动性差，风险高，且会占用大量资金，影响其他投资机会。尤其在台湾地区，房产下跌后，剩余贷款仍需偿还，风险更大。</li>
<li><strong>推荐学习资源：</strong>  推荐了一个名为“什么值得读”的YouTube频道，其中包含大量价值投资的学习内容。</li>
<li><strong>紧急备用金：</strong> 建议持有半年生活费的紧急备用金，并存放于货币市场基金账户，不建议投资股票。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">三、问答环节 
    <div id="%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%89%E9%97%AE%E7%AD%94%E7%8E%AF%E8%8A%82" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p><strong>Jeff：</strong></p>
<ul>
<li>分享：两位听众对投资理解的误区，强调认真研读James老师讲义的重要性，例如讲义第二页的图是精髓。</li>
<li>James老师回应：肯定Jeff的分享，并再次强调建立稳固的投资哲学的重要性，避免被市场噪音干扰。</li>
</ul>
<p><strong>Cat：</strong></p>
<ul>
<li>分享：一位听众虽然持有3500万台币的00662，但仍觉得按2%提取不够花，难以接受。单身人士的开销需求和继承问题。</li>
<li>James老师回应：不同指数的波动性和股息率不同，提取比例也应有所调整。如果想要更高比例的提取，可以考虑股息率更高的ETF，例如0056，股息率约4-5%。</li>
</ul>
<p><strong>H：</strong></p>
<ul>
<li>问题：年轻人租房成本高，是否应该买房？买房可以抵税，而租房不能。 担心没有足够的资金进行质押借款。</li>
<li>James老师回应：建议H去看“30年命运大不同”的视频，其中已详细分析了租房与买房的优劣。年轻人应优先投资指数基金，利用复利的力量积累财富，以后再考虑买房。</li>
</ul>
<p><strong>永林：</strong></p>
<ul>
<li>问题：是否可以把钱投资在子女名下，让其长期持有？退休后是否可以将已还清贷款的房子卖掉，投资指数基金？</li>
<li>James老师回应：不要把钱放在子女名下。对于退休人士，应去杠杆而不是加杠杆，如果已还清房贷，可以考虑卖掉房子投资指数基金。</li>
</ul>
<p><strong>麦克：</strong></p>
<ul>
<li>分享：小孩子收到的教育基金投资QQQ获利颇丰。 台湾的桃园语言的例子，指出可能是通过房地产抵押贷款进行杠杆投资。</li>
<li>问题：如何像洛克菲勒家族一样做好家族信托和资产传承？</li>
<li>James老师回应：建议麦克在资产达到一定规模且年龄较大时，联系Lisa咨询家族信托事宜。目前阶段，专注于投资即可。70-80岁可以考虑信托。单身或无子女的需要依靠信托，建议指定监护人和执行人。有子女的可以考虑信托2.0，由银行作为执行人，子女作为监管人。也可以成立家族基金，由专业的机构管理。推荐Walmart家族的living trust。</li>
</ul>
<p><strong>Becky、Jessie等其他学员：</strong></p>
<ul>
<li>Becky:  年纪大租房的困难。</li>
<li>Jessie：一边存备用金，一边还房贷，一边投资如何平衡。</li>
<li>其他学员：关于房产投资、现金管理、保险、比特币、日本国债等方面的问题。</li>
<li>James老师一一解答，并重申了其投资理念。例如：年轻人不要碰房产和保险，高风险；长期债券、市政债券不能作为备用金。</li>
</ul>


<h2 class="relative group">四、精彩观点 
    <div id="%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E5%9B%9B%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E8%A7%82%E7%82%B9" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>时间才是一切力量的来源。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>James老师用地球生态的演变、人类的进化等例子来说明时间的力量，强调长期投资的重要性。</p>
<blockquote>
<p>不要随便用钱去帮助别人，你用钱去帮助别人，人家会恨你一辈子。
&ndash; James老师</p>
</blockquote>
<p>告诫听众不要轻易用金钱试探人性，要把握好金钱的分寸。</p>
<blockquote>
<p>越早投资越好，留够紧急备用金，越早投资越好，风险反而越小。
&ndash; Jeff</p>
</blockquote>
<p>强调及早投资和持有紧急备用金的重要性。</p>
<blockquote>
<p>笑一笑，骗子能骗多久，是以傻子来决定的
&ndash; 麦克</p>
</blockquote>
<p>讽刺现在社会上骗子横行，同时也提醒大家提高警惕。</p>


<h2 class="relative group">五、总结 
    <div id="%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%BA%94%E6%80%BB%E7%BB%93" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<p>本期内容的核心仍然是长期投资指数基金，James老师用通俗易懂的语言和生动的例子，再次强调了复利的力量和及早投资的重要性。同时，他也解答了听众关于资产配置、房地产、信托、紧急备用金、子女教育基金等方面的疑问，并分享了如何规避常见投资陷阱，最终实现财富自由。  此外，他还推荐了一些学习资源，并分享了社会现象的观察。</p>

  



<div
  
    class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
  >

  <span
    
      class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
    >

    

  <span class="relative block icon">
    <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"><path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/></svg>

  </span>


  </span>

  <span
    
      class="dark:text-neutral-300"
    ><strong>免责声明:</strong> 本文仅为个人学习笔记，不构成任何投资建议。</span>
</div>

]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
