<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>生活品质 on QQQ 投资者</title>
    <link>https://jomonylw.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%93%81%E8%B4%A8/</link>
    <description>Recent content in 生活品质 on QQQ 投资者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jomonylw.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%93%81%E8%B4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《理财圣经》之 理财终极篇</title>
      <link>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005973/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jomonylw.github.io/posts/1731056005973/</guid>
      <description>这篇文章探讨了理财的终极目标——提升生活品质，而非一味追求金钱。文章以守财奴的故事为引，强调了财富的意义在于如何运用它来过自己想过的生活。同时，文章列举了李嘉诚、蔡万霖、王永庆等富豪的例子，探讨了他们对金钱的独特看法，并指出许多人成了金钱的奴隶，不懂得如何利用金钱获得幸福。文章最后提出了理财的三诀——赚钱、管钱、用钱，并强调了设定财富目标和合理使用财富的重要性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[

<h2 class="relative group">理财终极篇 赚钱要有目标 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%88%E6%9E%81%E7%AF%87-%E8%B5%9A%E9%92%B1%E8%A6%81%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E7%BB%88%E6%9E%81%E7%AF%87-%E8%B5%9A%E9%92%B1%E8%A6%81%E6%9C%89%E7%9B%AE%E6%A0%87" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h2>
<blockquote>
<p>金钱只是手段，提升生活品质才是目的，<br>
成功乃取得你所要的，而后享受你所有的。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">不做守财奴 
    <div id="%E4%B8%8D%E5%81%9A%E5%AE%88%E8%B4%A2%E5%A5%B4" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E4%B8%8D%E5%81%9A%E5%AE%88%E8%B4%A2%E5%A5%B4" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>有个守财奴卖掉所有的财产，然后将钱存到银行，每天拿出银行存折计算自己一天可以赚多少利息，为此感到非常满足。他有一个不肖的儿子，察觉到他经常躲在房里，似乎暗藏玄机，经私下探查，发现原来父亲有巨额的银行存款，于是偷走了存折与印章，并将钱全部领出，同时伪造一个假存折放回原处。这位守财奴并未察觉，每天仍拿出那本假存折，高兴地计算自己的财产与利息收入。</p>
<p><strong>不花钱如同没有钱</strong></p>
<p>几个月后，有一天心血来潮到银行，才发现存款早被盗领一空，回家之后伤心欲绝，儿子便安慰父亲说：“你不要那么难过，你不妨假想那份存折是真的，它对你提供了相同的服务，你每天仍然可以计算你的财富，钱摆在银行里不用，和你没有钱是一样的。”这是一则寓言，借着挖苦守财奴来强调财富的意义，只顾守着钱，而不善加利用，那和没钱是没有两样的。财富不论是以哪一种形式存在，本身并没有什么意义，它的价值来自于人们的赋予，以及人们如何运用它来过自己想过的生活。</p>
<p>“我的人生哲学就是想过简单的日子，待人谦和，钱对我有什么意义?”香港富豪李嘉诚，虽然已经富有到不把钱看在眼里，但是他的生活重心仍只是赚钱，以及训练他的接班人——两位少东李泽钜和李泽楷。</p>
<p>台湾家财万贯的大富豪，似乎和香港富豪如出一辙，把所有的财富都留给下一代，更胜一筹的是，比李嘉诚过着更简单的生活。名列台湾首富的蔡万霖，平日是以裕隆汽车代步，三餐是由国泰医院医生所调配的营养餐，称得上是健康但不够美味的饭菜。而且70多岁的蔡万霖，依然每天风雨无阻地上班，几乎从来没有缺席过，他说：“想到每天一开门，就要付出两千万的薪水，我就不得不来公司走走。”</p>
<p>台湾可怜的富豪并不少，80余岁的台塑集团董事长王永庆，他的勤俭刻苦更是举世闻名，连用剩的肥皂碎片都舍不得丢弃，硬要把所有的碎片黏在一起，继续使用。王永庆说：“其实吃东西，只要营养，不一定要吃好，粗茶淡饭也是很好，有时天天吃好东西，便不懂得幸福。”</p>
<p>“叫我过皇帝生活也可以，平民生活也可以。”多年当选全台湾优良纳税人榜首，庆丰集团董事长黄世惠说：“即使现在丢掉三分之一，甚至二分之一的财产，他仍旧可以活得很好。”曾被美国《财富》杂志评为台湾第六大富豪的黄世惠，平日午餐一个50元的便当就可以打发，开的车子也是100万元不到的普通轿车。他说：“我可以穿多少？吃多少？欲望过多会死掉！”对于这些有钱人而言，赚那么多钱的意义是在于成就感，而不是在于享受。</p>
<p><strong>做金钱的主人</strong></p>
<p><em>如果你不做金钱的主人，金钱就会做你的主人</em>。</p>
<p>若问：“一个人赚钱之后，下一个动作是什么？”我想多数人会不加思索地回答：“花钱！”其实大家都错了！会如此回答的人，通常是还没有赚到钱的人，事实上，大多数白手起家的富人，赚了钱之后的下一个动作还是继续赚钱。</p>
<p>有些人也许会问：“有钱不会花，真傻！”的确很傻，但是这种守财奴还不在少数。许多的调查显示，至少有百分之九十以上的人，赚了钱之后，还会再继续赚更多的钱，导致一生成了钱的奴隶。</p>
<p>各位读者阅读本书至此，应可发现理财致富非常容易。只要做到钱不要存银行，多数的财产投在股票或房地产，加上耐心长期等待，如此而已。但是教各位利用理财成为亿万富翁，却个个成为不会用钱的守财奴，亦非作者之本意。因此，我觉得有必要和各位谈谈致富的意义与理财致富的理由。</p>
<p>不可否认，以现在的工作机会与生活水平，一个人只要能努力，应能确保衣食无忧。而且，从本书的说明可发现，只要妥善投资理财，致富亦不是难事。但是，一个人如果不事先思考，致富对你而言，到底意义是什么？在理财的过程中，很可能会得过且过或半途而废，或是你最后赚到大钱，却不知如何运用，这样对你自己、对家庭或对社会，一点意义也没有。因此，在你向致富之路迈进前，首先，你必须问问自己财富代表的意义是什么？然后再决定获得财富的步骤。</p>
<p><em>一、不要做守财奴，赚钱之后要懂得花钱。</em>
<em>二、在迈向致富之路之前，要了解自己对财富的价值观。</em></p>
<blockquote>
<p>钱有两戈，伤害多少古今人品；<br>
穷有一穴，埋葬多少英雄豪杰。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">赚这么多做什么 
    <div id="%E8%B5%9A%E8%BF%99%E4%B9%88%E5%A4%9A%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E8%B5%9A%E8%BF%99%E4%B9%88%E5%A4%9A%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>人人都希望富有，你购买本书，而且已耐心阅读至此，岂不正是如此吗？但在这世界上，并不是每个人都觉得致富那么重要。因此，我们常听到诸如此类的话：“人，生不带来，死不带去”，“财富于我如浮云”，“一个人再会吃也只是吃三餐，穿一套衣服，一双鞋，赚那么多钱干什么?”</p>
<p>如果你说：“你不想致富，何必去理财呢？”那我就无话可说了。在本书的序中，便开宗明义地说明，本书是写给有心致富，争取财务自立的人。</p>
<p>人想不想致富皆视于自己的选择，决定于你的人生观或金钱观。一个人可以视钱财为身外之物，只要够用就好了，夫复何求，致不致富无所谓；也可以视金钱为罪恶之源，将追求财富当作一件不清高、不名誉之事。不可否认，一味追求金钱而忽视其他是错误的行为。更何况，除了金钱之外，人生有许多珍贵的事，值得我们去追寻，如健康、知识、亲情、爱情、友情等，样样都很珍贵。</p>
<p>毋庸置疑，钱不是万能。常听到人们说：“只要是钱能解决的都是简单的事。”虽然它不是生命中最重要的，但任谁也无法否认它的重要性。有句俗话说得好：“钱不是万能，但没有钱是万万不能的。”过好日子需要钱、求学问需要钱、提高生活品质需要钱、改善家人生活需要钱，甚至救人济世更需要钱。英国的《新英格兰医学杂志》指出：富人比穷人活得更健康且活得更久。</p>
<p>追求幸福快乐的人生，并在行有余力时回馈社会，是许多人一生的目的。然而不论是追求幸福快乐或是回馈社会的先决条件都必须要有钱，所以金钱是达成人生目标的必要手段。你可以鄙视金钱，但你不得不承认，金钱在当今社会下的用处。</p>
<p>一个人的身份和价值，常取决于他的财富，这虽然不公平，但却也是个无可奈何的事实。尽管在我们的社会中没有阶级之分，金钱显然还是将人们区分为“富人”与“穷人”两个阶级。越有钱，就越有能力争取自己想要的事物、想要的地位、想过的生活。</p>
<p>钞票毫无疑问地可以买到最好的医疗服务、食物、衣服与房子。金钱可以令人安身立命，免于恐惧，也可以改善生活品质，使生活多彩多姿。不可否认的，穷人的生活封闭、变化有限，而富人的生活则海阔天空。</p>
<p><strong>钱可以毁了下一代</strong></p>
<p>若问：“要将下一代毁掉，最简单的方法是什么？”几乎共同一致的答案是：“留给他们很多钱。”经常听到老一辈的人说“富不过三代”，其道理就是源自于此。</p>
<p>我和许多老师都有个共通的经验，最难辅导的就是没有成就动机的学生，而没有成就动机的学生，大多来自富有的家庭。原因很简单，富家子弟不愁吃、不愁穿，不知道一个人为何要努力，要上进。</p>
<p>我举一个亲身经历的例子。我在东海大学企业管理研究所担任所长期间，曾经历一个个案。有位学生，在1600人报考却只录取30余位的激烈竞争下，考进东海企研所。读了一个学期之后，成绩不尽理想，尤其观察到他每天无精打采，凡事提不起劲，于是我找他来个别辅导，询问他到企研所是否有学习障碍。</p>
<p>没想到他的回答竟是：“我过去是工学院毕业，企研所的课程对我而言相当简单，只是我不懂为何要读这些东西。”我便回答他：“企研所所学的知识，在于帮助个人或企业如何有效地获取利润。”他接着回答：“赚钱要做什么？”这令我非常惊讶。深入了解后，才知道他从小到大，父母的供给不虞匮乏，因此他从来不缺钱，所以不知道为何要赚钱。接着我便向他说明：“企研所所学在教你如何管理企业，对于你将来就业有所助益。”他的回答更妙：“我父亲有家工厂，一直等着我毕业之后去接管，可是我却极不愿意。”可见一个人对于已经拥有的东西，就不知道它的可贵。我又问他：“看你每天若有所思的样子，到底你的烦恼是什么？”他起先不太愿意回答，说我不懂。但在我一再怂恿下，终于道出他最烦恼的事：“为什么人类可以杀动物，而不是动物来杀人？”如他所言，我真的不懂。不懂有钱人的下一代在想什么？当时让我想起一句台湾俗语：“有些人吃饱嫌饿！”</p>
<p>其实我们应该感谢父母，没有留下太多的钱，让我们丧失人生奋斗目标。各位读者阅读本书至此，应该已经发现只要理财得当，未来致富并不难，然而在教导各位如何理财致富之际，也要郑重提醒各位，千万不要在理财致富之后，留下太多钱给下一代。</p>
<p>最好能在理财之初，事先预定一个财富目标，达成目标后就应停止再继续赚钱，免得赚钱之后还要继续赚钱，更使自己终身成为金钱的奴隶，下一代也跟着毁了。</p>
<p><strong>美国富豪——沃伦·巴菲特的金钱观</strong></p>
<p>拥有上百亿美元财产的美国富豪巴菲特，已安排好其后事，他决定将其身后的遗产，以信托基金的方式，委托几位极具智慧的人，来决定钱的用途。他们拥有绝对的权力，且不受任何限制。巴菲特宣称，对于遗产的用途，不预先设定任何附加条件，因为他希望这笔基金，日后不要变成官僚十足的传统基金。他说：“如果他们搞出个高高在上的殿堂来，又变得守旧封闭，我的鬼魂一定不会放过他们。”</p>
<p>根据巴菲特的安排，他只留给两个孩子各300万美元，现在他们都已在自己的牧场上，过着快乐农夫的生活。我个人极为欣赏巴菲特的赚钱观，他说：“<strong>人生真正的快乐不是住在皇宫里，而是每年替你的房子加一间房间，因为快乐是一种过程，而不是一个结果</strong>。”</p>
<p>巴菲特对遗产的安排有其独到之处，由于经年蝉联美国的首富，所以他的用钱之道，特别受到世人的瞩目。有人批评他徒然拥有偌大的家财，却是非常吝啬，不肯多拿钱出来做慈善事业。巴菲特说：“当我死的时候，社会问题仍会和现在一样严重，到那时社会可从我的财富之中，得到比现在更多的利益。”因此，纵使在社会的舆论下，这一点在他死之前都不会让步。</p>
<p>巴菲特基本上已做到，在撒手归天时，将取之于社会的钱，用之于社会，可算是非常洒脱的富豪了。相对于西方富豪的做法，东方的富豪显然对钱的价值观截然不同。</p>
<blockquote>
<p>如何获得财富很难，<br>
如何保持财富更难，<br>
如何运用财富最难。</p>
</blockquote>


<h3 class="relative group">理财三诀——赚钱、管钱、用钱 
    <div id="%E7%90%86%E8%B4%A2%E4%B8%89%E8%AF%80%E8%B5%9A%E9%92%B1%E7%AE%A1%E9%92%B1%E7%94%A8%E9%92%B1" class="anchor"></div>
    
    <span
        class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
        <a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
            style="text-decoration-line: none !important;" href="#%E7%90%86%E8%B4%A2%E4%B8%89%E8%AF%80%E8%B5%9A%E9%92%B1%E7%AE%A1%E9%92%B1%E7%94%A8%E9%92%B1" aria-label="锚点">#</a>
    </span>        
    
</h3>
<p>理财分为三个层次：赚钱、管钱及用钱。这三个层次由技术层面来说，以如何赚钱最难，如何管钱次之，如何用钱最简单。但是，就我多年来担任理财顾问的经验来看，教人如何赚钱很难，教人如何管钱更难，最难的是教人如何用钱。</p>
<p><strong>能花得恰到好处的人少之又少</strong></p>
<p>有人质疑：“花钱何难之有？要不然你的钱拿来给我花看看，我一定能在短时间内，将你的钱花光。”此人所言极是，问题是花别人的钱，易如反掌，而需花自己一生辛苦所赚来的钱，难如登天。在当今的社会中，有钱人很多，但是能将钱用得有意义，用得恰到好处的人，却少之又少。</p>
<p>不少有钱人一生已经养成了克勤克俭的好习惯，年轻时省惯了，年老有了钱之后，还是一毛不拔，要他们改变习惯，适度地花费金钱，简直比登天还难。有时忍不住问他们：“你那么多钱做什么？”多数人的回答是：“不知道！”</p>
<p>许多人在赚钱之前，都没有事前理清，这一生赚钱的目的何在，在众人皆曰“赚钱很重要”的情况下，便开始拼命赚钱。一个人在一生之中，不管赚了多少钱都不可能带走。<strong>许多人一生忙于赚钱，到最后却都忘了赚钱的初衷，误将手段变为目的，拼命赚钱，不懂得怎么利用金钱使自己更幸福、更快乐，更不懂得回馈社会，最后变成金钱的奴隶，因此金钱变得没有意义，赚了许多钱，却未享其利反受其害。</strong></p>
<p><em>一、钱是达成人生目标的手段，不要将手段变成目标，一味追逐金钱。</em></p>
<p><em>二、懂得用钱，才能成为快乐的富翁。</em></p>
<p><em>三、年轻时省钱，中年时要好好管钱，年老有钱之后要懂得花钱。</em></p>
<p><strong>永光化学董事长——陈定川的致富历程</strong></p>
<p>“想要赚钱之前，应该先培养管理金钱及自我控制的能力”，永光化学董事长陈定川认为，不懂得用钱的人，会成为金钱的奴隶，因追逐它而迷失自我；懂得用钱的人，才是金钱的主人，能先坚定自我，金钱自然会追着他跑。</p>
<p>从生产传统的低级染料，升级至较高级的特用化学品及医药原料业的永光化学，是陈定川在40岁时才创立的公司，1995年公司的营业额已达24亿余元。经常传播福音，身兼过国际基金会台湾地区总会理事长的陈定川，对金钱有不同的价值观，他认为赚钱不难，用钱却不易。他看过许多富甲天下的有钱人，有些人纸醉金迷，花钱如流水，最后却迷失于金钱之中，遭到无情的淘汰；有些则是十足一毛不拔的大富豪，不但自己过着有如乞丐的生活，连他身边的人也一起活受罪。所以他觉得大部分的人都不懂得如何用钱。</p>
<p>由于他有着虔诚的信仰，除了工作以外，他把一切都奉献给上帝，经常借传播福音而奉献自己。常存感恩之心的陈定川，其实走过一段非常艰苦的路，小学毕业就辍学工作，好学不倦的他，一边当学徒，一边在夜校商职半工半读，七年中除了生病不曾缺过课，当其他同学到处兼差拼命赚钱时，他认为最重要的事是认真念书，所以他以29岁的高龄，考上淡江大学夜间部国贸系，毕业时候已经是35岁的老学生了。谁能料到日后他竟然成为亿万富豪呢？</p>
<p><strong>谁缴了最高的遗产税</strong></p>
<p>“台湾到目前为止，谁缴了最高的遗产税？”我经常在演讲会中提出这个问题。有人回答：“侯雨利？”“蔡万春？”“吴火狮？”……极少数的人知道正确的答案——陈德深。</p>
<p>“陈德深！谁是陈德深？”每次答案揭晓后，听众们总是左右交头接耳地相互询问着。我们不禁要为他叫屈，一个人缴了将近20亿的遗产税，竟然还是那么默默无闻。怎么会落到这种地步呢？唯一的解释是，陈德深极懂得如何赚钱，亦懂得如何理财，就是不懂得怎么用钱。</p>
<p>陈德深于1991年过世，死后所留下的财产按当时价值估计，高达新台币100亿元，所缴的遗产税高达19亿元。直到目前为止，仍是台湾地区课得遗产税最高纪录保持人。陈德深的一生充满传奇，拥有100亿的财产，生活享受却比一般小老百姓还不如。他生前以公交车代步，睡行军床，舍不得买房子，干脆以公司为家。据他的姐姐说，陈德深生前省到连内衣裤穿破了，都舍不得换新。</p>
<p>他生前未娶妻生子，留下的数十亿的遗产就归同胞手足继承，最后还因遗产分配不当，引发手足间的遗产争夺战，轰动一时。这真是：“受役于财富者，贫是堪怜”的最佳写照。</p>
<p>我常在想，只要他在生前能够拨出一部分的财产，花个几十亿成立一个学院或医院，命名为“德深学院”或“德深医院”，或者拨出他总财产的百分之一，也就是一亿元，捐给东海大学企业管理研究所，相信学校会乐意将所名改为“东海大学德深企业管理研究所”，如此不但可以造福人群，亦可留芳百世，何乐而不为？至少可免于死后，留下巨大的遗产，反而造成手足间的财产纠纷，弄得家族不和，社会不安。</p>
<p>美国著名的一流学府斯坦福大学，位于旧金山与硅谷圣何塞间，校地辽阔，校舍优美，为美国造就了无数的优秀人才。美国的硅谷高科技工业也就是在这所大学中孕育而生。这所大学的诞生，就是百年前由斯坦福家族捐献建立而成的。伟哉！我们不禁要感叹，这笔钱是用得多么高明，用得多么源远流长！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
